[{"title":"\u00dcberblick zum Satz des Pythagoras","description":"Das Ziel dieses Kurses ist, dass du die Funktion des Satzes von Pythagoras verstehst und sicher damit umgehen kannst.","guid":"18514","keywords":{"0":"Satzgruppe des Pythagoras","1":"Geometrie","2":"Mathe","3":"Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","4":"Zweig I","5":"Klasse 9","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Zweig II und III","19":"Gymnasium","23":"Kathetensatz und H\u00f6hensatz","25":"Klasse 10","26":"Mittelschule M-Zug","30":"Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen","33":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Geometrie\/Kathetensatz und H\u00f6hensatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/satzgruppe-des-pythagoras\/ueberblick-zum-satz-des-pythagoras","lastModified":{"date":"2014-09-16 07:47:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Einf\u00fchrung in Daten und Zufall","description":"18565","guid":"18565","keywords":{"0":"Artikel und Videos aus Serlo 1","1":"Sonstiges","2":"Mathe","3":"Daten - Diagramme - Prozentrechnung","4":"Klasse 7","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Zufallsexperimente","10":"Klasse 9","15":"Daten und Zufallsexperimente","16":"Klasse 5","17":"Realschule","22":"Zweig I"},"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Daten - Diagramme - Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-und-videos-aus-serlo-1\/einfuehrung-in-daten-und-zufall","lastModified":{"date":"2014-09-16 08:01:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Einf\u00fchrung in geometrische Grundformen und Grundbegriffe","description":"18566","guid":"18566","keywords":{"0":"Artikel und Videos aus Serlo 1","1":"Sonstiges","2":"Mathe","3":"Fl\u00e4che und Fl\u00e4chenmessung","4":"Klasse 5","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Geometrische Grundvorstellungen","15":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","17":"Realschule","21":"K\u00f6rper","22":"Geometrische Figuren und Beziehungen","24":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Fl\u00e4che und Fl\u00e4chenmessung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Geometrische Grundvorstellungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-und-videos-aus-serlo-1\/einfuehrung-in-geometrische-grundformen-und-grundbegriffe","lastModified":{"date":"2014-09-16 08:09:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"\u00dcberblick zur Fl\u00e4chen- und Raummessung","description":"18572","guid":"18572","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe","Raummessung","Klasse 5","Realschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Raummessung"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-und-videos-aus-serlo-1\/ueberblick-zur-flaechen-und-raummessung","lastModified":{"date":"2014-09-16 08:10:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Geometrie \u00dcbungsbausteine","description":"18574","guid":"18574","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/geometrie-uebungsbausteine","lastModified":{"date":"2014-03-17 13:00:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"\u00dcberblick zu Rechnen mit Gr\u00f6\u00dfen","description":"18582","guid":"18582","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-und-videos-aus-serlo-1\/ueberblick-zu-rechnen-mit-groessen","lastModified":{"date":"2014-09-16 08:11:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"\u00dcberblick zu den Binomischen Formeln","description":"18631","guid":"18631","keywords":{"0":"Binomische Formeln","1":"Terme und Variablen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Terme","5":"Zweig I","6":"Klasse 8","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Zweig II und III","18":"Gleichungen","19":"Funktionen und Gleichungen","20":"Klasse 10","21":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Binomische Formeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-und-gleichungen\/terme-und-variablen\/binomische-formeln\/ueberblick-zu-den-binomischen-formeln","lastModified":{"date":"2014-09-16 07:43:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Grundrechenarten","description":"18685","guid":"18685","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe","Grundrechenarten","Klasse 5","Realschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-und-videos-aus-serlo-1\/grundrechenarten","lastModified":{"date":"2014-06-03 17:34:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Einf\u00fchrung zur quadratischen Erg\u00e4nzung","description":"18758","guid":"18758","keywords":["Quadratische Erg\u00e4nzung","Terme und Variablen","Terme und Gleichungen","Mathe","Gleichungen","Funktionen und Gleichungen","Klasse 10","Mittelschule M-Zug","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Quadratische Erg\u00e4nzung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/quadratische-ergaenzung\/einfuehrung-quadratischen-ergaenzung","lastModified":{"date":"2015-03-02 14:04:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"\u00dcberblick zu Parabeln - Verschieben und Stauchen","description":"18807","guid":"18807","keywords":{"0":"Funktionsterm einer quadratischen Funktion","1":"Quadratische Funktionen - Parabeln","2":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","3":"Funktionen","4":"Mathe","5":"Parabeln","10":"Quadratische Funktionen","11":"Funktionen und Gleichungen","12":"Klasse 10","13":"Mittelschule M-Zug","14":"Bayern","15":"Deutschland","18":"Reelle Funktionen","19":"Klasse 11","20":"FOS - nicht technisch","27":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Funktionsterm einer quadratischen Funktion","Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Parabeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-und-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/parabeln\/ueberblick-zu-parabeln-verschieben-und-stauchen","lastModified":{"date":"2014-09-16 07:54:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Einf\u00fchrung in die Raummessung","description":"19200","guid":"19200","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-und-videos-aus-serlo-1\/einfuehrung-in-die-raummessung","lastModified":{"date":"2014-09-16 08:03:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Einf\u00fchrung zu Br\u00fcchen","description":"Ziel des Kurses ist das Kennenlernen des Bruchbegriffs. Anhand von bildlichen Darstellungen lernst du Br\u00fcche kennen, erf\u00e4hrst was gemischte Br\u00fcche sind, wie sich Br\u00fcche am Zahlenstrahl darstellen lassen und welche Besonderheiten Br\u00fcche aufweisen. Du lernst wie du Br\u00fcche k\u00fcrzen und ...","guid":"19479","keywords":{"0":"Bruchteile und Bruchzahlen ","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Positive rationale Zahlen","8":"Realschule","12":"Rationale Zahlen ","13":"Zweig I","14":"Klasse 7","19":"Br\u00fcche","20":"Klasse 5","21":"Mittelschule","26":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","27":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","29":"Bruchzahlen","30":"6. Klasse","31":"Gymnasium G9","32":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Bruchteile und Bruchzahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Positive rationale Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Br\u00fcche","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Bruchzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/einfuehrung-bruechen","lastModified":{"date":"2014-09-16 07:37:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Dezimalbr\u00fcche","description":"19482","guid":"19482","keywords":{"0":"Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Dezimalbr\u00fcche","8":"Dezimalzahlen","9":"Klasse 6","10":"Gymnasium","11":"Bayern","12":"Deutschland","16":"Realschule","22":"Mittelschule","27":"Klasse 7","34":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dezimalzahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/umformen-bruechen-dezimalbrueche\/dezimalbrueche","lastModified":{"date":"2016-03-23 08:28:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Abiturkurs Analysis","description":"19500","guid":"19500","keywords":{"0":"Gemischtes, \u00dcberblick und Vertiefung","1":"Funktionen","2":"Mathe","3":"Nat\u00fcrliche Exponential- und Logarithmusfunktion ","4":"Klasse 11","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Anwendungen der Differentialrechnung ","15":"Eigenschaften von Funktionen und deren Graphen","16":"Klasse 12","21":"Anwendungen der Differential- und Integralrechnung","27":"Abiturvorbereitungskurse","28":"Abiturpr\u00fcfungen mit L\u00f6sung","33":"Analysis","40":"Gebrochen-rationale Funktionen","41":"Klasse 13","42":"FOS - nicht technisch","46":"Ableitung","52":"Kurvendiskussion - Integrale","58":"Exponential- und Logarithmusfunktionen","66":"FOS Technik","70":"Integralrechnung","76":"Exponential- und Logarithmusfunktion","82":"Anwendung der Differenzial- und Integralrechnung","88":"Integral","94":"Kurvendisskusion","100":"Grenzwert","101":"Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit","104":"Ableitung von Polynomfunktionen und anderen Grundfunktionen","105":"Ableitung von Funktionen ","108":"Gemischte Aufgaben zum Ableiten von Funktionen","112":"Stammfunktion finden","113":"Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","116":"Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung mit Integralen","120":"Definitionsmenge","121":"Kurvendiskussion","124":"Wertemenge","128":"Nullstellen","132":"Symmetrie","136":"Monotonie und Extrema","140":"Kr\u00fcmmungsverhalten und Wendepunkte","144":"\u00dcbersicht zur Kurvendiskussion","148":"Steckbriefaufgaben","152":"Wachstums- und Zerfallsprozesse","153":"Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes","156":"Extremwertaufgaben","160":"Newtonsches N\u00e4herungsverfahren","164":"Anwendungsaufgaben der Differential- und Integralrechnung","180":"Grenzwerte und Asymptoten","184":"Symmetrie, Monotonie und Beschr\u00e4nktheit","185":"Reelle Funktionen","191":"Ableitungsregeln"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Gemischtes, \u00dcberblick und Vertiefung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Nat\u00fcrliche Exponential- und Logarithmusfunktion ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendungen der Differentialrechnung ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Eigenschaften von Funktionen und deren Graphen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Anwendungen der Differential- und Integralrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Abiturpr\u00fcfungen mit L\u00f6sung\/Abiturvorbereitungskurse","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Abiturpr\u00fcfungen mit L\u00f6sung\/Abiturvorbereitungskurse\/Analysis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Kurvendiskussion - Integrale","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Exponential- und Logarithmusfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Integralrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Anwendung der Differenzial- und Integralrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 13\/Integral","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 13\/Kurvendisskusion","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Grenzwert","Mathe\/Funktionen\/Ableitung von Funktionen \/Ableitung von Polynomfunktionen und anderen Grundfunktionen","Mathe\/Funktionen\/Ableitung von Funktionen \/Gemischte Aufgaben zum Ableiten von Funktionen","Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Stammfunktion finden","Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung mit Integralen","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Definitionsmenge","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Wertemenge","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Nullstellen","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Symmetrie","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Monotonie und Extrema","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Kr\u00fcmmungsverhalten und Wendepunkte","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/\u00dcbersicht zur Kurvendiskussion","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Steckbriefaufgaben","Mathe\/Funktionen\/Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes\/Wachstums- und Zerfallsprozesse","Mathe\/Funktionen\/Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes\/Extremwertaufgaben","Mathe\/Funktionen\/Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes\/Newtonsches N\u00e4herungsverfahren","Mathe\/Funktionen\/Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes\/Anwendungsaufgaben der Differential- und Integralrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grenzwert","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Abiturvorbereitungskurse","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Grenzwerte und Asymptoten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Symmetrie, Monotonie und Beschr\u00e4nktheit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Ableitungsregeln"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/abiturkurs-analysis","lastModified":{"date":"2014-03-20 09:31:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Gleichungen","description":"19550","guid":"19550","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/gleichungen","lastModified":{"date":"2014-03-20 12:15:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Sachaufgaben zu den Grundrechenarten","description":"19552","guid":"19552","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/sachaufgaben-zu-den-grundrechenarten","lastModified":{"date":"2014-03-20 12:17:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"\u00dcberblick zur Achsenspiegelung","description":"19581","guid":"19581","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe","Koordinatensystem und Achsenspiegelung","Klasse 5","Mittelschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Koordinatensystem und Achsenspiegelung"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-und-videos-aus-serlo-1\/ueberblick-zur-achsenspiegelung","lastModified":{"date":"2014-09-16 08:07:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Rechnen mit Br\u00fcchen","description":"Dieser Kurs erkl\u00e4rt dir, wie man mit Br\u00fcchen rechnet, also diese addiert, subtrahiert, multipliziert und subtrahiert.","guid":"20314","keywords":{"0":"Rechnen mit Br\u00fcchen","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Rationale Zahlen ","5":"Klasse 6","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Positive rationale Zahlen","12":"Realschule","16":"Bruchzahlen","18":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Positive rationale Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Bruchzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-und-groessen\/uebersicht-aller-artikel-zu-zahlen-und-groessen\/rechnen-mit-bruechen","lastModified":{"date":"2014-06-25 10:25:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"\u00dcberblick zur Geometrie","description":"20693","guid":"20693","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-und-videos-aus-serlo-1\/ueberblick-zur-geometrie","lastModified":{"date":"2014-09-16 08:08:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"\u00dcberblick zur Menge der ganzen Zahlen","description":"22261","guid":"22261","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-und-videos-aus-serlo-1\/ueberblick-zur-menge-der-ganzen-zahlen","lastModified":{"date":"2014-09-16 08:16:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Erste Schritte - Die Basics","description":"Sich vorstellen, Small Talk","guid":"30124","keywords":["Gespr\u00e4ch","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Gespr\u00e4ch"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grundlagen\/erste-schritte-die-basics","lastModified":{"date":"2014-09-11 14:43:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"\u00dcberblick: Kurvendiskussion - Kurs noch im Aufbau","description":"Hier kannst du Schritt f\u00fcr Schritt lernen, eine Kurvendiskussion durchzuf\u00fchren.","guid":"30178","keywords":["\u00dcbersicht zur Kurvendiskussion","Kurvendiskussion","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/\u00dcbersicht zur Kurvendiskussion"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/uebersicht-kurvendiskussion\/ueberblick-kurvendiskussion-kurs-noch-aufbau","lastModified":{"date":"2017-09-23 17:02:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"\u00dcbersicht zu Vektoren","description":"Das hier soll ein Kurs zu Vektoren werden. ","guid":"30188","keywords":{"0":"Dreidimensionales Koordinatensystem","1":"Grundbegriffe der Vektorrechnung","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Parallelverschiebung und Vektoren","6":"Zweig I","7":"Klasse 7","8":"Realschule","9":"Bayern","10":"Deutschland","13":"Zweig II und III","19":"Vektoren ","20":"Klasse 13","21":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Grundbegriffe der Vektorrechnung\/Dreidimensionales Koordinatensystem","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Vektoren "],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/grundbegriffe-und-methoden-der-analytischen-geometrie\/uebersicht-zu-vektoren","lastModified":{"date":"2014-09-16 08:56:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Einf\u00fchrung in die binomischen Formeln","description":"31053","guid":"31053","keywords":{"0":"Binomische Formeln","1":"Terme und Variablen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Terme","5":"Zweig I","6":"Klasse 8","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Zweig II und III","18":"Gleichungen","19":"Funktionen und Gleichungen","20":"Klasse 10","21":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Binomische Formeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-und-gleichungen\/terme-und-variablen\/binomische-formeln\/einfuehrung-in-die-binomischen-formeln","lastModified":{"date":"2014-09-17 08:14:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Nullstellen einer Funktion","description":"Was ist eine Nullstelle? Und wenn ja, wieviele? \nLerne, was eine Nullstelle ist und wie man sie berechnet!","guid":"31371","keywords":["Nullstellen","Kurvendiskussion","Funktionen","Mathe","Polynome n-ten Grades","Reelle Funktionen","Klasse 11","FOS Technik","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Polynome n-ten Grades"],"link":"\/mathe\/funktionen\/typische-fragestellungen-der-kurvendiskussion\/nullstellen-einer-funktion","lastModified":{"date":"2014-09-18 13:35:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Deklinationen","description":"32905","guid":"32905","keywords":{"0":"Pronomen","1":"Grammatik","2":"Deutsch als Fremdsprache","3":"Substantiv","6":"Artikel","9":"Adjektiv"},"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pronomen","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Substantiv","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Artikel","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Adjektiv"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/pronomen\/deklinationen","lastModified":{"date":"2015-09-25 15:16:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Konjugationen","description":"32916","guid":"32916","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/verb\/konjugationen","lastModified":{"date":"2015-09-25 15:16:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Hamburg","description":"","guid":"32989","keywords":["Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/landeskunde\/hamburg","lastModified":{"date":"2014-11-17 11:51:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Wie \u00fcbe ich m\u00fcndlich und schriftlich?","description":"33018","guid":"33018","keywords":["einzeln oder gemeinsam lernen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/einzeln oder gemeinsam lernen"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/anleitung\/wie-uebe-ich-muendlich-und-schriftlich","lastModified":{"date":"2014-11-17 13:41:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Wie bereite ich mich auf eine Pr\u00fcfung vor?","description":"33022","guid":"33022","keywords":["auf Pr\u00fcfung vorbereiten","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/auf Pr\u00fcfung vorbereiten"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung-pruefung-vorbereiten-bereite-mich-eine-pruefung","lastModified":{"date":"2015-02-23 18:01:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Wie benutze ich Serlo?","description":"33026","guid":"33026","keywords":["einzeln oder gemeinsam lernen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/einzeln oder gemeinsam lernen"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/anleitung\/wie-benutze-ich-serlo","lastModified":{"date":"2014-11-17 13:45:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"K\u00f6rper","description":"","guid":"34067","keywords":["K\u00f6rper","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/K\u00f6rper"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/koerper\/koerper-34067","lastModified":{"date":"2015-01-15 18:06:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Testkurs","description":"Beschreibung vom Testkurs","guid":"34278","keywords":["Rumprobiere - Sandbox - Playground","Sonstiges","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Sonstiges\/Rumprobiere - Sandbox - Playground"],"link":"\/permakultur\/sonstiges\/rumprobiere-sandbox-playground\/testkurs","lastModified":{"date":"2015-02-01 16:53:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Fr\u00fchst\u00fcck","description":"34553","guid":"34553","keywords":["Essen","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Essen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/fruehstueck","lastModified":{"date":"2015-02-13 15:22:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Kommaregeln","description":"34644","guid":"34644","keywords":["Rechtschreibung","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Rechtschreibung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/kommaregeln","lastModified":{"date":"2015-02-15 18:40:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Sonderbuchstaben","description":"34656","guid":"34656","keywords":["Alphabet","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Alphabet"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/sonderbuchstaben","lastModified":{"date":"2015-02-15 19:43:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Diphthonge","description":"34666","guid":"34666","keywords":["Alphabet","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Alphabet"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/diphthonge","lastModified":{"date":"2015-02-15 19:50:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Satzarten","description":"34676","guid":"34676","keywords":["Satzzeichen","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Satzzeichen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/satzarten","lastModified":{"date":"2015-02-15 19:59:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"QUALI","description":"34692","guid":"34692","keywords":["QUALI","Pr\u00fcfungen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Pr\u00fcfungen\/QUALI"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/pruefungsaufgaben\/quali","lastModified":{"date":"2015-02-15 20:40:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"das - dass","description":"34822","guid":"34822","keywords":["Rechtschreibung","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Rechtschreibung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/das-dass","lastModified":{"date":"2015-02-17 14:18:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Homophone","description":"","guid":"34823","keywords":["Rechtschreibung","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Rechtschreibung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/rechtschreibung\/homophone","lastModified":{"date":"2015-02-17 14:23:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Vokale","description":"34836","guid":"34836","keywords":["Alphabet","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Alphabet"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/vokale","lastModified":{"date":"2015-02-17 14:33:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Gro\u00dfschreibung","description":"34846","guid":"34846","keywords":["Rechtschreibung","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Rechtschreibung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/grossschreibung","lastModified":{"date":"2015-02-17 14:38:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"w\u00f6rtliche Rede","description":"Susi erz\u00e4hlt: \u0022Gestern Nachmittag habe ich Fu\u00dfball gespielt.\u0022\n\nBernd fragt: \u0022Hast du zum ersten Mal im Leben Fu\u00dfball gespielt?\u0022","guid":"34860","keywords":["Satzzeichen","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Satzzeichen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/woertliche-rede","lastModified":{"date":"2015-02-17 15:05:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Bindestrich","description":"34865","guid":"34865","keywords":["Satzzeichen","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Satzzeichen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/bindestrich","lastModified":{"date":"2015-02-17 15:14:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Alphabetisierung","description":"34876","guid":"34876","keywords":["Alphabet","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Alphabet"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/alphabetisierung","lastModified":{"date":"2015-02-17 15:25:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"buchstabieren","description":"","guid":"34878","keywords":["Alphabet","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Alphabet"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/buchstabieren","lastModified":{"date":"2015-02-17 15:40:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Konsonanten","description":"34880","guid":"34880","keywords":["Alphabet","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Alphabet"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/alphabet\/konsonanten","lastModified":{"date":"2015-02-17 15:43:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Komparation","description":"Komparation von Adjektiven und Adverbien","guid":"34959","keywords":["Adjektiv","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache","Adverb"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Adjektiv","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Adverb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/adjektiv\/komparation","lastModified":{"date":"2015-09-25 15:02:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Pluralbildung","description":"34961","guid":"34961","keywords":{"0":"Pronomen","1":"Grammatik","2":"Deutsch als Fremdsprache","3":"Substantiv","6":"Artikel","9":"Adjektiv"},"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pronomen","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Substantiv","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Artikel","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Adjektiv"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/pluralbildung","lastModified":{"date":"2015-02-18 19:35:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Wortbildung","description":"34965","guid":"34965","keywords":{"0":"Verb","1":"Grammatik","2":"Deutsch als Fremdsprache","3":"Substantiv","6":"Adjektiv","9":"Adverb"},"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Substantiv","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Adjektiv","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Adverb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/wortbildung","lastModified":{"date":"2015-02-18 19:38:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Negation","description":"34972","guid":"34972","keywords":["Satz","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Satz"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/negation","lastModified":{"date":"2015-02-18 19:53:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Anleitung zum Bau einer Kr\u00e4uterspirale","description":"Dieser Kurs ist eine Schirtt-f\u00fcr-Schritt Anleitung zum Bau einer Kr\u00e4uterspirale. ","guid":"35104","keywords":{"0":"Anbaufl\u00e4chen","1":"Anlage einer Permakulturlandschaft","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anlage einer Permakulturlandschaft\/Anbaufl\u00e4chen","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anbaufl\u00e4chen"],"link":"\/permakultur\/anlage-einer-permakulturlandschaft\/anbautechniken\/anleitung-bau-einer-kraeuterspirale","lastModified":{"date":"2015-03-17 13:45:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"\u00df - ss","description":"35213","guid":"35213","keywords":["Rechtschreibung","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Rechtschreibung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/ss-ss","lastModified":{"date":"2015-02-22 13:46:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"K\u00f6rperpflege Verben","description":"35227","guid":"35227","keywords":["K\u00f6rper","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/K\u00f6rper"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/koerper\/koerperpflege-verben","lastModified":{"date":"2015-09-25 13:13:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Wie setze ich Serlo im Unterricht ein?","description":"35330","guid":"35330","keywords":["auf allen Stufen unterrichten","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/auf allen Stufen unterrichten"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/wie-setze-serlo-unterricht-ein","lastModified":{"date":"2015-02-23 18:33:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Wie benutze ich ein W\u00f6rterbuch?","description":"35334","guid":"35334","keywords":["auf Pr\u00fcfung vorbereiten","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/auf Pr\u00fcfung vorbereiten"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/wie-benutze-ein-woerterbuch","lastModified":{"date":"2015-02-23 18:36:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Wie verfasse ich eine bestimmte Textsorte?","description":"35336","guid":"35336","keywords":["auf Pr\u00fcfung vorbereiten","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/auf Pr\u00fcfung vorbereiten"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/wie-verfasse-eine-bestimmte-textsorte","lastModified":{"date":"2015-02-23 18:37:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Wie gehe ich bei einem unbekannten Text vor?","description":"35338","guid":"35338","keywords":["auf Pr\u00fcfung vorbereiten","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/auf Pr\u00fcfung vorbereiten"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/wie-gehe-bei-einem-unbekannten-text-vor","lastModified":{"date":"2015-02-23 18:38:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Welches Thema w\u00e4hle ich f\u00fcr meinen Unterricht aus?","description":"35340","guid":"35340","keywords":["auf allen Stufen unterrichten","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/auf allen Stufen unterrichten"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/welches-thema-waehle-fuer-meinen-unterricht-aus","lastModified":{"date":"2015-02-23 18:39:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Wie gehe ich an bestimmte Aufgabentypen heran?","description":"35346","guid":"35346","keywords":["auf Pr\u00fcfung vorbereiten","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/auf Pr\u00fcfung vorbereiten"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/wie-gehe-an-bestimmte-aufgabentypen-heran","lastModified":{"date":"2015-02-23 18:46:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Wie kann ich mit Serlo in der Gruppe lernen?","description":"35348","guid":"35348","keywords":["einzeln oder gemeinsam lernen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/einzeln oder gemeinsam lernen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/einzeln-gemeinsam-lernen-kann-mit-serlo-der-gruppe-lernen","lastModified":{"date":"2015-02-23 18:48:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Wie gehe ich bei \u00dcbersetzungen vor?","description":"35359","guid":"35359","keywords":["auf Pr\u00fcfung vorbereiten","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/auf Pr\u00fcfung vorbereiten"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/wie-gehe-bei-uebersetzungen-vor","lastModified":{"date":"2015-02-23 19:06:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Einf\u00fchrung in das Runden von Zahlen - Kurs noch im Aufbau","description":"\n  Dieser Kurs ist noch nicht fertiggestellt und befindet sich noch im Aufbau\n","guid":"35364","keywords":["Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Nat\u00fcrliche Zahlen","Klasse 5","Mittelschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/einfuehrung-das-runden-zahlen-kurs-noch-aufbau","lastModified":{"date":"2016-10-07 11:32:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"K\u00f6rper Adjektive","description":"35402","guid":"35402","keywords":["K\u00f6rper","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/K\u00f6rper"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/koerper-adjektive","lastModified":{"date":"2015-02-25 16:09:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"K\u00f6rper Verben","description":"35451","guid":"35451","keywords":["K\u00f6rper","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/K\u00f6rper"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/koerper-verben","lastModified":{"date":"2015-02-26 18:01:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Anleitung zum Bau eines Solartrockners","description":"Mit einem Solartrockner k\u00f6nnen Kr\u00e4uter, Pilze, Obst und Gem\u00fcse haltbar gemacht werden.Quellenangabe\n\n\nGro\u00dfe Teile des Kurses, sowie Bilder und Grafiken (Abb.1 - 6) sind in ver\u00e4nderter Form \u00fcbernommen aus: \u0022Die kleine Permakultur-Fibel\u0022 von Bernhard Gruber\n","guid":"36087","keywords":{"0":"Konservierung","1":"Ernte und Verarbeitung","2":"Nachhaltigkeit","4":"Ernten und Verarbeiten","5":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Konservierung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Konservierung"],"link":"\/permakultur\/verwertung-veredelung-ernteertraegen\/konservierung\/anleitung-bau-eines-solartrockners","lastModified":{"date":"2015-03-05 13:56:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Anleitung zum Bau eines Salatturms","description":"Dieser Kurs ist eine Schirtt-f\u00fcr-Schritt Anleitung zum Bau eines Salatturms. ","guid":"36731","keywords":{"0":"Anbaufl\u00e4chen","1":"Anlage einer Permakulturlandschaft","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anlage einer Permakulturlandschaft\/Anbaufl\u00e4chen","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anbaufl\u00e4chen"],"link":"\/permakultur\/anlage-permakulturlandschaft\/anbautechniken\/anleitung-bau-salatturms","lastModified":{"date":"2015-03-11 12:19:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Einf\u00fchrung in Grundwert, Prozentwert und Prozentsatz","description":"36750","guid":"36750","keywords":{"0":"Prozent- und Zinsrechnung","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Prozentrechnung und Diagramme","4":"Klasse 6","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Prozentrechnen","10":"Klasse 7","11":"Mittelschule","15":"Prozentbegriff, Prozentrechnung","17":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Prozentrechnung und Diagramme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Prozentbegriff, Prozentrechnung"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/prozent-zinsrechnung\/einfuehrung-grundwert-prozentwert-prozentsatz","lastModified":{"date":"2015-03-25 08:19:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Einf\u00fchrung des Prozentzeichens und seiner Umrechnung","description":"Das Ziel dieses Kurses ist die Einf\u00fchrung des Prozentzeichens.","guid":"36753","keywords":{"0":"Prozent- und Zinsrechnung","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Prozentrechnung und Diagramme","4":"Klasse 6","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Prozentrechnen","10":"Klasse 7","11":"Mittelschule","15":"Prozentbegriff, Prozentrechnung","17":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Prozentrechnung und Diagramme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Prozentbegriff, Prozentrechnung"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/prozent-zinsrechnung\/einfuehrung-prozentzeichens-seiner-umrechnung","lastModified":{"date":"2015-03-25 08:35:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Einf\u00fchrung in den verminderten und vermehrten Grundwert","description":"Das Ziel dieses Kurses ist das Verst\u00e4dnis eines verminderten\/vermehrten Grundwerts.","guid":"37444","keywords":{"0":"Prozent- und Zinsrechnung","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Prozentrechnung","4":"Klasse 8","5":"Mittelschule","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9","15":"Prozentbegriff, Prozentrechnung","16":"Klasse 7","17":"Mittelschule M-Zug","21":"Prozent- und Promillerechnung"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Prozentbegriff, Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 8\/Prozent- und Promillerechnung"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/prozent-zinsrechnung\/einfuehrung-den-verminderten-vermehrten-grundwert","lastModified":{"date":"2015-03-25 08:24:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Anwendungen und Vertiefung der Prozentrechnung","description":"Das Ziel dieses Kurses ist es die Prozentrechnung auch anschaulich darstellen zu k\u00f6nnen und zu vertiefen.","guid":"38064","keywords":{"0":"Prozent- und Zinsrechnung","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Prozentrechnung","4":"Klasse 8","5":"Mittelschule","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9","15":"Prozent- und Promillerechnung","17":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 8\/Prozent- und Promillerechnung"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/prozent-zinsrechnung\/anwendungen-vertiefung-prozentrechnung","lastModified":{"date":"2015-03-23 10:17:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Einf\u00fchrung in die Programmierung","description":"39186","guid":"39186","keywords":["Grundkonzepte","Programmieren","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Programmieren\/Grundkonzepte"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/informatik\/einfuehrung-die-programmierung","lastModified":{"date":"2015-04-13 13:49:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Klassen und Methoden am Beispiel Zinsrechnung","description":"39871","guid":"39871","keywords":["Grundkonzepte","Programmieren","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Programmieren\/Grundkonzepte"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/informatik\/klassen-methoden-beispiel-zinsrechnung","lastModified":{"date":"2015-05-02 11:38:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Anleitung zum Bau eines Hochbeets","description":"","guid":"40382","keywords":{"0":"Anbaufl\u00e4chen","1":"Anlage einer Permakulturlandschaft","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anlage einer Permakulturlandschaft\/Anbaufl\u00e4chen","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anbaufl\u00e4chen"],"link":"\/permakultur\/anlage-permakulturlandschaft\/anbautechniken\/anleitung-bau-hochbeets","lastModified":{"date":"2015-05-21 12:44:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Zeitangaben","description":"40491","guid":"40491","keywords":["Adverb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache","Pr\u00e4position"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Adverb","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pr\u00e4position"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/adverb\/zeitangaben","lastModified":{"date":"2015-09-25 15:00:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Ortsangaben","description":"40492","guid":"40492","keywords":["Adverb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache","Pr\u00e4position"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Adverb","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pr\u00e4position"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/ortsangaben","lastModified":{"date":"2015-05-22 12:21:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Wolle f\u00e4rben mit Pflanzenfarben","description":"Eine einfache Methode, um Wolle mit Pflanzenfarben zu f\u00e4rben.","guid":"41428","keywords":{"0":"Weitere Produkte","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Weitere Produkte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Weitere Produkte"],"link":"\/permakultur\/verwertung-veredelung-ernteertraegen\/verarbeitung-produkte\/wolle-faerben-pflanzenfarben","lastModified":{"date":"2015-07-06 15:18:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Testkurs","description":"Dieser Kurs dient nur als Test","guid":"41479","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/testkurs","lastModified":{"date":"2015-07-10 09:53:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Einf\u00fchrung in den Vektorbegriff (Vektoren in der Ebene I)","description":"Einf\u00fchrung in die grundlegenden Eigenschaften und die Verwendungsweise von Vektoren.","guid":"43174","keywords":{"0":"Parallelverschiebung und Vektoren","1":"Zweig I","2":"Klasse 7","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","8":"Zweig II und III","14":"Vektoren ","15":"Klasse 13","16":"FOS - nicht technisch","20":"Vektorbegriff","21":"Grundbegriffe der Vektorrechnung","22":"Analytische Geometrie","23":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Vektoren ","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Grundbegriffe der Vektorrechnung\/Vektorbegriff"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/grundbegriffe-vektorrechnung\/vektorbegriff\/einfuehrung-den-vektorbegriff-vektoren-der-ebene","lastModified":{"date":"2015-09-18 13:46:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":8},{"title":"Drehung","description":"43185","guid":"43185","keywords":["Abbildungen im Koordinatensystem","Zweig I","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Drehung","Berechnung der Abbildungen mit Matrizen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Abbildungen im Koordinatensystem","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Berechnung der Abbildungen mit Matrizen\/Drehung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/drehung-43185","lastModified":{"date":"2015-09-14 07:53:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Beziehungen zwischen Vektoren und Fl\u00e4chenberechnung (Vektoren in der Ebene III)","description":"44647","guid":"44647","keywords":{"0":"L\u00e4nge eines Vektors","1":"Methoden der Vektorrechnung","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Fl\u00e4chenberechnung in der analytischen Geometrie","6":"Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung","10":"Zentrische Streckung","11":"Zweig I","12":"Klasse 9","13":"Realschule","14":"Bayern","15":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Methoden der Vektorrechnung\/L\u00e4nge eines Vektors","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung\/Fl\u00e4chenberechnung in der analytischen Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Zentrische Streckung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/methoden-vektorrechnung\/laenge-vektors\/beziehungen-zwischen-vektoren-flaechenberechnung-vektoren-der-ebene-iii","lastModified":{"date":"2015-09-18 10:12:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Rechnung mit Vektoren (Vektoren in der Ebene II) ","description":"44650","guid":"44650","keywords":{"0":"Additon, Subtraktion, skalare Multiplikation und Vektorketten","1":"Grundbegriffe der Vektorrechnung","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Parallelverschiebung und Vektoren","6":"Zweig I","7":"Klasse 7","8":"Realschule","9":"Bayern","10":"Deutschland","13":"Zweig II und III","19":"Vektoren ","20":"Klasse 13","21":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Grundbegriffe der Vektorrechnung\/Additon, Subtraktion, skalare Multiplikation und Vektorketten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Vektoren "],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/grundbegriffe-vektorrechnung\/additon-subtraktion-skalare-multiplikation-vektorketten\/rechnung-vektoren-vektoren-der-ebene-ii","lastModified":{"date":"2015-09-18 09:47:35.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Spiegelung an einer Ursprungsgeraden","description":"45442","guid":"45442","keywords":["Abbildungen im Koordinatensystem","Zweig I","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Spiegelung an einer Ursprungsgeraden","Berechnung der Abbildungen mit Matrizen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Abbildungen im Koordinatensystem","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Berechnung der Abbildungen mit Matrizen\/Spiegelung an einer Ursprungsgeraden"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/realschule\/klasse-10\/zweig-abbildungen-koordinatensystem\/spiegelung-einer-ursprungsgeraden","lastModified":{"date":"2015-09-14 08:48:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre mit dem Wassermodel","description":"In diesem Kurs werden grundlegende Begriffe der Elektrizittslehre mit Hilfe eines Models n\u00e4her betrachtet. Dies soll dir helfen wichtige Ph\u00e4nomene leichter vorzustellen und zu verstehen.","guid":"46230","keywords":["Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/grundbegriffe-elektrizitaetslehre\/grundbegriffe-elektrizitaetslehre-dem-wassermodel","lastModified":{"date":"2015-09-17 17:22:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"DNA isolieren","description":"46541","guid":"46541","keywords":["Experimentieren","Kompetenzen in der Biologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Kompetenzen in der Biologie\/Experimentieren"],"link":"\/biologie\/kompetenzen-der-biologie\/experimente-selbermachen\/dna-isolieren","lastModified":{"date":"2015-09-21 09:05:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Abiturkurs Stochastik","description":"46743","guid":"46743","keywords":{"0":"Abiturvorbereitungskurse","1":"Abiturpr\u00fcfungen mit L\u00f6sung","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","7":"Klasse 12"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Abiturpr\u00fcfungen mit L\u00f6sung\/Abiturvorbereitungskurse","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Abiturvorbereitungskurse"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abiturvorbereitungskurse\/abiturkurs-stochastik","lastModified":{"date":"2015-09-23 09:08:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Leichtathletik","description":"Diskuswurf\n\nHochsprung\n\nH\u00fcrdenlauf = Hindernislauf\n\nKugelsto\u00dfen\n\nLangstreckenlauf\n\nStaffellauf\n\nWeitsprung\n\nWeitwurf","guid":"46920","keywords":["Sport","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Sport"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/sport\/leichtathletik","lastModified":{"date":"2015-09-25 12:14:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Tanz","description":"46921","guid":"46921","keywords":["Sport","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Sport"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/sport\/tanz","lastModified":{"date":"2015-09-25 12:42:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Radsport","description":"Einrad\n\nFahrrad\n\nMotorrad","guid":"46922","keywords":["Sport","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Sport"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/sport\/radsport","lastModified":{"date":"2015-09-25 12:43:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Fallunterscheidungen, Schleifen und Kommentare","description":"47726","guid":"47726","keywords":["Grundkonzepte","Programmieren","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Programmieren\/Grundkonzepte"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/informatik\/programmieren\/grundkonzepte\/fallunterscheidungen-schleifen-kommentare","lastModified":{"date":"2015-10-10 21:54:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Informatik","description":"47871","guid":"47871","keywords":["Allgemeine Einf\u00fchrung","Programmieren","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Programmieren\/Allgemeine Einf\u00fchrung"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/informatik\/programmieren\/allgemeine-einfuehrung\/informatik","lastModified":{"date":"2015-10-10 16:48:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Kompostg\u00fcte testen","description":"Wie du \u00fcberpr\u00fcfst, ob dein Kompost reif f\u00fcr den Garten ist!","guid":"48823","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/permakultur\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau\/kompostguete-testen","lastModified":{"date":"2015-11-09 15:37:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Erweitern und K\u00fcrzen von Br\u00fcchen","description":"","guid":"49747","keywords":{"0":"Bruchteile und Bruchzahlen ","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Bruchterme und Bruchgleichungen","7":"Zweig I","8":"Klasse 8","9":"Realschule","13":"Bruchzahlen","15":"Mittelschule","19":"Br\u00fcche","20":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","21":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Bruchteile und Bruchzahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Bruchterme und Bruchgleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Bruchzahlen","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/erweitern-kuerzen-bruechen","lastModified":{"date":"2015-12-10 14:29:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Mini-Kurs: Br\u00fcche vorlesen und vorgelesene Br\u00fcche aufschreiben","description":"\nUmwandlung einer Bruchzahl in Wortformulierung.\nHerauslesen der Bruchzahl aus der Wortformulierung.\n","guid":"49751","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/mini-kurs-brueche-vorlesen-vorgelesene-brueche-aufschreiben","lastModified":{"date":"2015-12-10 14:42:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Die Teebeutelrakete","description":"50701","guid":"50701","keywords":["Experimentieren","Kompetenzen in der Biologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Kompetenzen in der Biologie\/Experimentieren"],"link":"\/biologie\/kompetenzen-der-biologie\/experimente-selbermachen-teebeutelrakete","lastModified":{"date":"2016-01-11 09:27:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Graphen ganzrationaler Funktionen","description":"51512","guid":"51512","keywords":{"0":"Polynomfunktionen beliebigen Grades","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen ganzrationaler Funktionen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Grundbegriffe zu Funktionen ","11":"Klasse 11","12":"FOS - nicht technisch","16":"Ganzrationale Funktionen ","18":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Polynomfunktionen beliebigen Grades","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Graphen ganzrationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Ganzrationale Funktionen "],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/polynomfunktionen-beliebigen-grades\/graphen-ganzrationaler-funktionen","lastModified":{"date":"2016-02-15 08:54:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Potenzfunktionen mit nat\u00fcrlichen Exponenten","description":"Dieser Kurs behandelt das Thema \u0022Potenzfunktionen mit nat\u00fcrlichen Exponenten\u0022.","guid":"51910","keywords":["Potenz- und Wurzelfunktionen","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Potenzfunktionen","Klasse 11","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Potenz- und Wurzelfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Potenzfunktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/potenz-wurzelfunktionen\/potenzfunktionen-natuerlichen-exponenten-51910","lastModified":{"date":"2016-02-24 11:05:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Teilchencharakter des Photons","description":"","guid":"51971","keywords":["Teilchencharakter des Photons","Quantenphysik","Physik"],"categories":["Physik\/Quantenphysik\/Teilchencharakter des Photons"],"link":"\/physik\/quantenphysik\/teilchencharakter-photons\/teilchencharakter-photons","lastModified":{"date":"2016-03-03 16:27:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Berechnungsmethoden - Nullstellen von Polynomfunktionen","description":"","guid":"51979","keywords":{"0":"Polynomfunktionen beliebigen Grades","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen ganzrationaler Funktionen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Grundbegriffe zu Funktionen ","11":"Klasse 11","12":"FOS - nicht technisch","16":"Methoden zur Berechnung ","17":"Reelle Funktionen","19":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Polynomfunktionen beliebigen Grades","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Graphen ganzrationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Methoden zur Berechnung "],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/polynomfunktionen-beliebigen-grades\/berechnungsmethoden-nullstellen-polynomfunktionen","lastModified":{"date":"2016-03-01 08:55:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Polynome und ganzrationale Funktionen","description":"","guid":"51997","keywords":{"0":"Polynomfunktionen beliebigen Grades","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen ganzrationaler Funktionen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Grundbegriffe zu Funktionen ","11":"Klasse 11","12":"FOS - nicht technisch","16":"Ganzrationale Funktionen ","18":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Polynomfunktionen beliebigen Grades","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Graphen ganzrationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Ganzrationale Funktionen "],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/polynomfunktionen-beliebigen-grades\/polynome-ganzrationale-funktionen","lastModified":{"date":"2016-02-26 09:15:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Kursseiten - Speicherung","description":"Hier k\u00f6nnen Kursseiten \u0022zwischengelagert\u0022 werden.","guid":"52197","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/kursseiten-speicherung","lastModified":{"date":"2016-02-29 10:25:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Methode des Felder-Abstreichens - unfertig, noch fast leer","description":"52552","guid":"52552","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/methode-felder-abstreichens-unfertig-noch-fast-leer","lastModified":{"date":"2017-06-20 12:16:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Einf\u00fchrung in die Methode des Felder-Abstreichens - Kurs noch im Aufbau","description":"\n  Der Kurs ist noch im Aufbau und daher unvollst\u00e4ndig!\n","guid":"52713","keywords":["Polynomfunktionen beliebigen Grades","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Funktionenlehre","Klasse 10","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Polynomfunktionen beliebigen Grades","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Funktionenlehre"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/polynomfunktionen-beliebigen-grades\/einfuehrung-die-methode-felder-abstreichens-kurs-noch-aufbau","lastModified":{"date":"2016-10-06 15:47:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Einen eigenen Wurmkompost bauen","description":"In diesem Kurs erf\u00e4hrst du, wie du dir einen eigenen Wurmkompost f\u00fcr die Wohnung bauen kannst und wie du ihn pflegst.","guid":"53755","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/permakultur\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau-eigenen-wurmkompost-bauen","lastModified":{"date":"2016-03-11 10:04:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Vielfachheit von Nullstellen","description":"53852","guid":"53852","keywords":{"0":"Polynomfunktionen beliebigen Grades","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen ganzrationaler Funktionen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Grundbegriffe zu Funktionen ","11":"Klasse 11","12":"FOS - nicht technisch","16":"Methoden zur Berechnung ","17":"Reelle Funktionen","19":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Polynomfunktionen beliebigen Grades","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Graphen ganzrationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Methoden zur Berechnung "],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/polynomfunktionen-beliebigen-grades\/vielfachheit-nullstellen-53852","lastModified":{"date":"2016-03-11 13:51:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Geraden im dreidimensionalen Raum","description":"","guid":"55114","keywords":{"0":"Geraden","1":"Analytische Geometrie","2":"Geometrie","3":"Mathe","5":"Klasse 13","6":"FOS - nicht technisch","7":"Bayern","8":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Geraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/geraden\/geraden-dreidimensionalen-raum","lastModified":{"date":"2016-03-22 12:39:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Einf\u00fchrung zur Ebene im Raum","description":"","guid":"55621","keywords":{"0":"Ebenengleichung aufstellen","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","6":"Klasse 13","7":"FOS - nicht technisch","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Ebenengleichung aufstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/ebenen\/ebenengleichung-aufstellen\/einfuehrung-ebene-raum","lastModified":{"date":"2016-03-29 11:55:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Umwandeln von Ebenendarstellungen","description":"56476","guid":"56476","keywords":{"0":"Umwandlung der Ebenendarstellung","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","6":"Klasse 13","7":"FOS - nicht technisch","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Umwandlung der Ebenendarstellung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/ebenen\/umwandlung-ebenendarstellung\/umwandeln-ebenendarstellungen","lastModified":{"date":"2016-04-05 12:20:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Abiturkurs Geometrie","description":"Under Construction !! :D","guid":"57668","keywords":{"0":"Abiturvorbereitungskurse","1":"Abiturpr\u00fcfungen mit L\u00f6sung","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","7":"Klasse 12"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Abiturpr\u00fcfungen mit L\u00f6sung\/Abiturvorbereitungskurse","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Abiturvorbereitungskurse"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abiturvorbereitungskurse\/abiturkurs-geometrie","lastModified":{"date":"2016-05-11 16:18:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Grundkurs Garten- und Gel\u00e4ndeplanung","description":"Bevor wir einen Garten anlegen, sollten wir unser Gel\u00e4nde gut erforschen und kennenlernen. Das hilft uns bei der Planung und der Platzierung der einzelnen Elemente im System Garten.","guid":"58362","keywords":{"0":"Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung"],"link":"\/permakultur\/anbau-permakulturgarten\/gelaende-anbauplanung\/grundkurs-garten-gelaendeplanung","lastModified":{"date":"2016-06-01 14:48:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Chromatographie - wie es funktioniert!","description":"Bei einer Chromatographie wird ein Stoffgemisch in seine verschiedenen Bestandteile aufgetrennt.","guid":"58381","keywords":["Experimentieren","Kompetenzen in der Biologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Kompetenzen in der Biologie\/Experimentieren"],"link":"\/biologie\/kompetenzen-der-biologie\/experimente-selbermachen\/chromatographie-es-funktioniert","lastModified":{"date":"2016-06-01 15:59:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Problematische Prozentangaben","description":"59964","guid":"59964","keywords":["Prozent- und Zinsrechnung","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Prozentrechnung und Diagramme","Klasse 6","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Prozentrechnung und Diagramme"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/prozent-zinsrechnung\/problematische-prozentangaben","lastModified":{"date":"2016-07-22 13:53:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Ein kleines WPF Programm - Einf\u00fchrung in WPF","description":"Diese Kursreihe soll euch Programmieren mit WPF beibringen. \nIn diesem ersten Teil geht es um die Grundlagen von WPF.","guid":"61430","keywords":["Fortgeschrittene Programmierung","Programmieren","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Programmieren\/Fortgeschrittene Programmierung"],"link":"\/informatik\/programmieren\/fortgeschrittene-programmierung-kleines-wpf-programm-einfuehrung-wpf","lastModified":{"date":"2016-10-11 01:32:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Ganze Zahlen","description":"61682","guid":"61682","keywords":{"0":"Zahlenmengen und Zahlengerade","1":"Zahlen","2":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","3":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","4":"Mathe","5":"Rationale Zahlen ","6":"Zweig II und III","7":"Klasse 7","8":"Realschule","9":"Bayern","10":"Deutschland","12":"Zahlenmengen","13":"Klasse 11","14":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Zahlenmengen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/zahlenmengen-zahlengerade\/ganze-zahlen-61682","lastModified":{"date":"2016-08-30 10:22:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Rechnen mit ganzen Zahlen","description":"62045","guid":"62045","keywords":["Rechnen mit negativen Zahlen","Grundrechenarten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Ganze Zahlen","Klasse 5","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Rechnen mit negativen Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/rechnen-negativen-zahlen\/rechnen-ganzen-zahlen","lastModified":{"date":"2016-09-01 14:29:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Videokurs zu Exponentialfunktionen","description":"Dieser Kurs wird aktuell bearbeitet.In diesem Kurs sollen Exponentialfunktionen mittels Videos eingef\u00fchrt werden.","guid":"62900","keywords":{"0":"Exponential- und Logarithmusfunktion","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Exponentielles Wachstum und Logarithmen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Exponential- und Logarithmusfunktionen","11":"Klasse 13","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Exponentielles Wachstum und Logarithmen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Exponential- und Logarithmusfunktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/exponential-logarithmusfunktion\/videokurs-exponentialfunktionen","lastModified":{"date":"2016-09-12 11:42:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Stoffe und Stoffeigenschaften","description":"63494","guid":"63494","keywords":["Stoffeigenschaften","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stoffeigenschaften"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stoffeigenschaften\/stoffe-stoffeigenschaften","lastModified":{"date":"2016-09-18 13:54:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Ein kleines WPF Programm - Databinding","description":"In diesem Kurs soll gezeigt werden, wie man Daten an die View bindet.","guid":"64390","keywords":["Fortgeschrittene Programmierung","Programmieren","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Programmieren\/Fortgeschrittene Programmierung"],"link":"\/informatik\/programmieren\/fortgeschrittene-programmierung-kleines-wpf-programm-databinding","lastModified":{"date":"2016-10-11 01:30:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Objekte","description":"65007","guid":"65007","keywords":["Klassen und Objekte","Informatik","Grafikdokumente","Klasse 6","Gymnasium","Bayern"],"categories":["Informatik\/Klassen und Objekte","Informatik\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Grafikdokumente"],"link":"\/informatik\/objektorientierung\/objekte","lastModified":{"date":"2016-11-03 12:02:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Caesar-Verschl\u00fcsselung in einer Tabellenkalkulation programmieren","description":"In diesem Kurs soll die Caesar-Verschl\u00fcsselung programmiert werden. Dabei wird als Werkzeug die Tabellenkalkulation verwendet.","guid":"65148","keywords":["Verschl\u00fcsselung","Informatik, Mensch und Gesellschaft","Informatik"],"categories":["Informatik\/Informatik, Mensch und Gesellschaft\/Verschl\u00fcsselung"],"link":"\/informatik\/verschluesselung\/caesar-verschluesselung-einer-tabellenkalkulation-programmieren","lastModified":{"date":"2016-11-08 13:14:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Anbauplanung - Schritt f\u00fcr Schritt","description":"Dieser Kurs erkl\u00e4rt das Vorgehen f\u00fcr die Anbauplanung im Gartenbeet. ","guid":"65414","keywords":{"0":"Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/gelaende-anbauplanung\/anbauplanung-schritt-schritt","lastModified":{"date":"2016-11-16 16:53:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Anzucht: Vorbereitung und Planung","description":"Erfolgreiches G\u00e4rtnern erfordert sorgf\u00e4ltige Arbeit und gute Planung. Dieser Kurs hilft dabei, alle Gartenarbeiten rund um Anzucht und Pflanzung so zu organisieren, dass alles zum besten Zeitpunkt erledigt wird.","guid":"65641","keywords":{"0":"Anzucht und Aussaat","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Anzucht und Aussaat","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anzucht und Aussaat"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/anzucht-aussaat\/anzucht-vorbereitung-planung","lastModified":{"date":"2016-11-23 16:43:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Pikieren und Umtopfen","description":"Dieser Kurs erkl\u00e4rt das Pikieren - Schritt f\u00fcr Schritt.","guid":"66506","keywords":{"0":"Anzucht und Aussaat","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Anzucht und Aussaat","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anzucht und Aussaat"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/anzucht-aussaat\/pikieren-umtopfen","lastModified":{"date":"2016-12-08 13:03:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Kurs  zum Dreisatz - Seitenspeicherung - Entwurf - unfertig","description":"66679","guid":"66679","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/kurs-dreisatz-seitenspeicherung-entwurf-unfertig","lastModified":{"date":"2016-12-12 11:55:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Polynomdivision - Das Verfahren","description":"\u00dcbersichtInhalt des KursesDu lernst das Rechenverfahren der Polynomdivision kennen und kannst es sicher durchf\u00fchren.\n\nVorkenntnisse\n\n\nDie Rechengesetze der Grundrechnungsarten\nDie Potenzgesetze.\nDu solltest wissen, was Polynome sind.\nKursdauer\n\nca. 3 Stunden","guid":"67222","keywords":{"0":"Polynomdivision und Linearfaktorzerlegung","1":"Terme und Variablen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Gebrochen-rationale Funktionen","5":"Klasse 12","6":"FOS Technik","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Methoden zur Berechnung ","11":"Reelle Funktionen","12":"Klasse 11"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Polynomdivision und Linearfaktorzerlegung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Methoden zur Berechnung "],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/polynomdivision-linearfaktorzerlegung\/polynomdivision-verfahren","lastModified":{"date":"2016-12-19 16:23:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Richtig D\u00fcngen","description":"Dieser Kurs behandelt die wichtigsten Pflanzenn\u00e4hrstoffe und hilft bei der Beurteilung, wann welcher D\u00fcnger angezeigt ist.","guid":"67734","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","3":"Pflanzenpflege","4":"Anbau","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau\/richtig-duengen","lastModified":{"date":"2017-01-12 16:14:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Sch\u00e4dlinge erkennen und behandeln","description":"Dieser Kurs stellt die wichtigsten Sch\u00e4dlinge, ihre Auswirkungen und Behandlungsm\u00f6glichkeiten vor.","guid":"68149","keywords":["Pflanzenpflege","Anbau","Nachhaltigkeit","Pflanzengesundheit","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Pflanzengesundheit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/pflanzenpflege\/schaedlinge-erkennen-behandeln","lastModified":{"date":"2017-01-26 18:38:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Pflanzenkrankheiten erkennen und behandeln","description":"Dieser Kurs behandelt die wichtigsten Pflanzenkrankheiten und M\u00f6glichkeiten, sie zu behandeln.","guid":"69099","keywords":["Pflanzenpflege","Anbau","Nachhaltigkeit","Pflanzengesundheit","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Pflanzengesundheit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/pflanzenpflege\/pflanzenkrankheiten-erkennen-behandeln","lastModified":{"date":"2017-02-16 12:44:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Aussaaterde","description":"Dieser Kurs zeigt in drei schnellen Schritten, wie man Aussaaterde selber machen kann.","guid":"69841","keywords":{"0":"Anzucht und Aussaat","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Anzucht und Aussaat","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anzucht und Aussaat"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/anzucht-aussaat\/aussaaterde","lastModified":{"date":"2017-02-28 13:07:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"K\u00fcnstliche Intelligenz f\u00fcr Othello (in Java)","description":"In diesem Kurs erstellst du eine KI f\u00fcr das Spiel Othello (oft auch Reversi genannt). Die Vorlage kannst du dir hier herunterladen.","guid":"70099","keywords":["Fortgeschrittene Programmierung","Programmieren","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Programmieren\/Fortgeschrittene Programmierung"],"link":"\/informatik\/programmieren\/fortgeschrittene-programmierung\/kuenstliche-intelligenz-othello-java","lastModified":{"date":"2017-03-01 15:45:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Einf\u00fchrung in lineare Gleichungssysteme - Teil 1","description":"71996","guid":"71996","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungssysteme\/einfuehrung-lineare-gleichungssysteme-teil-1","lastModified":{"date":"2017-03-22 09:34:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Einf\u00fchrung in lineare Gleichungssysteme - Teil 2","description":"72174","guid":"72174","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungssysteme\/einfuehrung-lineare-gleichungssysteme-teil-2","lastModified":{"date":"2017-03-22 09:35:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Vigen\u00e8re-Verschl\u00fcsselung in einer Tabellenkalkulation programmieren","description":"In diesem Kurs soll die Vigen\u00e8re-Verschl\u00fcsselung programmiert werden. Als Werkzeug wird die Tabellenkalkulation verwendet.","guid":"72807","keywords":["Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle"],"link":"\/informatik\/verschluesselung\/vigenere-verschluesselung-einer-tabellenkalkulation-programmieren","lastModified":{"date":"2017-03-28 10:02:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Einf\u00fchrung in Robot Karol","description":"72912","guid":"72912","keywords":["Robot Karol","Werkzeuge und Methoden","Informatik"],"categories":["Informatik\/Werkzeuge und Methoden\/Robot Karol"],"link":"\/informatik\/algorithmen\/robot-karol\/einfuehrung-robot-karol","lastModified":{"date":"2017-03-29 08:31:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Analysis - Pr\u00fcfungsteil B Aufgabengruppe 1 ","description":"Pr\u00fcfungsteil B \nAufgabengruppe 1 ","guid":"73159","keywords":["Sp\u00e4ter l\u00f6schen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Sp\u00e4ter l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abituraufgaben-bayern-2016-arbeit\/analysis-pruefungsteil-b-aufgabengruppe-1","lastModified":{"date":"2017-03-30 10:56:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Stochastik - Pr\u00fcfungsteil B Aufgabengruppe 1","description":"73166","guid":"73166","keywords":["Sp\u00e4ter l\u00f6schen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Sp\u00e4ter l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abituraufgaben-bayern-2016-arbeit\/stochastik-pruefungsteil-b-aufgabengruppe-1","lastModified":{"date":"2017-03-30 11:22:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Geometrie - Pr\u00fcfungsteil B - Aufgabengruppe 1","description":"73283","guid":"73283","keywords":["Sp\u00e4ter l\u00f6schen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Sp\u00e4ter l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abituraufgaben-bayern-2016-arbeit\/geometrie-pruefungsteil-b-aufgabengruppe-1","lastModified":{"date":"2017-03-31 08:30:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Stochastik - Pr\u00fcfungsteil B Aufgabengruppe 2","description":"Hier kommt die Aufgabenstellung hin.","guid":"73405","keywords":["Sp\u00e4ter l\u00f6schen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Sp\u00e4ter l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abituraufgaben-bayern-2016-arbeit\/stochastik-pruefungsteil-b-aufgabengruppe-2","lastModified":{"date":"2017-04-03 08:44:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Stochastik - Pr\u00fcfungsteil A Aufgabengruppe 1","description":"73425","guid":"73425","keywords":["Sp\u00e4ter l\u00f6schen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Sp\u00e4ter l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abituraufgaben-bayern-2016-arbeit\/stochastik-pruefungsteil-aufgabengruppe-1","lastModified":{"date":"2017-04-03 09:28:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Analysis - Pr\u00fcfungsteil B Aufgabengruppe 2","description":"73501","guid":"73501","keywords":["Sp\u00e4ter l\u00f6schen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Sp\u00e4ter l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abituraufgaben-bayern-2016-arbeit\/analysis-pruefungsteil-b-aufgabengruppe-2","lastModified":{"date":"2017-04-03 13:42:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Stochastik - Pr\u00fcfungsteil A Aufgabengruppe 2","description":"73540","guid":"73540","keywords":["Sp\u00e4ter l\u00f6schen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Sp\u00e4ter l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abituraufgaben-bayern-2016-arbeit\/stochastik-pruefungsteil-aufgabengruppe-2","lastModified":{"date":"2017-04-03 16:49:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Analysis - Pr\u00fcfungsteil A Aufgabengruppe 1","description":"Pr\u00fcfungsteil A Aufgabengruppe 1","guid":"73584","keywords":["Sp\u00e4ter l\u00f6schen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Sp\u00e4ter l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abituraufgaben-bayern-2016-arbeit\/analysis-pruefungsteil-aufgabengruppe-1","lastModified":{"date":"2017-04-04 08:36:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Geometrie - Pr\u00fcfungsteil A Aufgruppengruppe 1","description":"73835","guid":"73835","keywords":["Sp\u00e4ter l\u00f6schen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Sp\u00e4ter l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abituraufgaben-bayern-2016-arbeit\/geometrie-pruefungsteil-aufgruppengruppe-1","lastModified":{"date":"2017-04-05 09:51:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Geometrie - Pr\u00fcfungsteil A - Aufgabengrupe 2","description":"L\u00f6sungen zum Geometrie Abitur 2016","guid":"73928","keywords":["Sp\u00e4ter l\u00f6schen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Sp\u00e4ter l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abituraufgaben-bayern-2016-arbeit\/geometrie-pruefungsteil-aufgabengrupe-2","lastModified":{"date":"2017-04-05 11:50:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Analysis - Pr\u00fcfungsteil A Aufgabengruppe 2","description":"Pr\u00fcfungsteil A Aufgabengruppe 2","guid":"73944","keywords":["Sp\u00e4ter l\u00f6schen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Sp\u00e4ter l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abituraufgaben-bayern-2016-arbeit\/analysis-pruefungsteil-aufgabengruppe-2","lastModified":{"date":"2017-04-05 13:27:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Geometrie - Pr\u00fcfungsteil B Aufgabengruppe 2","description":"Pr\u00fcfungsteil B Aufgabengruppe 2","guid":"74031","keywords":["Sp\u00e4ter l\u00f6schen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Sp\u00e4ter l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/abiturvorbereitung\/abituraufgaben-bayern-2016-arbeit\/geometrie-pruefungsteil-b-aufgabengruppe-2","lastModified":{"date":"2017-04-06 08:54:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Schnecken! Was tun?","description":"In diesem Kurs werden einige Gestaltungsmethoden dargestellt, mit denen die Schnecken im Garten nicht \u00dcberhand nehmen.","guid":"75941","keywords":["Pflanzenpflege","Anbau","Nachhaltigkeit","Pflanzengesundheit","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Pflanzengesundheit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/pflanzenpflege\/schnecken-tun","lastModified":{"date":"2017-05-11 11:53:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Test \u2013 Make your own mushroom spawn from cardboard","description":"You don\u2019t necessarily need to buy spawn from a supplier, there are methods to produce your own spawn at home. The most common way is to grow spawn from actual mushrooms which you can get at the supermarket, the local farmer\u2019s market or you hunt them in the forest. The only important thing ...","guid":"76354","keywords":["Rumprobiere - Sandbox - Playground","Sonstiges","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Sonstiges\/Rumprobiere - Sandbox - Playground"],"link":"\/nachhaltigkeit\/sonstiges\/rumprobiere-sandbox-playground\/test-make-your-own-mushroom-spawn-cardboard","lastModified":{"date":"2017-05-18 22:26:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Experiment: Fahren einer Kreisbahn mit dem simulierten Roboter Open Roberta Sim","description":"76867","guid":"76867","keywords":["Open Roberta","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Open Roberta"],"link":"\/informatik\/baustelle\/open-roberta\/experiment-fahren-kreisbahn-dem-simulierten-roboter-open-roberta-sim","lastModified":{"date":"2017-05-27 12:07:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Smartphone oder Schrottphone? \u2013 Globalisierung verstehen","description":"77599","guid":"77599","keywords":["Globalisierung","Politik"],"categories":["Politik\/Globalisierung"],"link":"\/politik\/globalisierung\/smartphone-schrottphone-globalisierung-verstehen","lastModified":{"date":"2017-08-26 10:55:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Konstruierbare Dreiecke","description":"Wie erkennst du, dass ein Dreieck eindeutig konstruierbar ist? \nWelche Angaben musst du dazu gegeben haben? ","guid":"78680","keywords":["Konstruktion von geometrischen Objekten","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/konstruierbare-dreiecke","lastModified":{"date":"2017-06-19 10:32:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Konstruktion von Dreiecken","description":"Erkl\u00e4rung von Konstruktionsschritten, so dass Dreiecke, die mithilfe der Kongruenzs\u00e4tze definiert sind konstruiert werden k\u00f6nnen. ","guid":"79128","keywords":["Konstruktion von geometrischen Objekten","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/konstruktion-dreiecken","lastModified":{"date":"2017-06-26 18:04:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Boden untersuchen","description":"Dieser Kurs zeigt verschiedene Arten, wie man die Bodenbeschaffenheit im Garten untersuchen kann - per Fingerprobe, Schl\u00e4mmprobe, Zeigerpflanzen oder Teststreifen.","guid":"79849","keywords":["Bodenbeschaffenheit","Boden und Fruchtbarkeit","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenbeschaffenheit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/boden-fruchtbarkeit\/bodenbeschaffenheit\/boden-untersuchen","lastModified":{"date":"2017-07-09 07:58:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Die Wahl zum Deutschen Bundestag","description":"Darfst du bei der n\u00e4chsten Bundestagswahl (erstmals) dein Wahlrecht wahrnehmen? Hast du schonmal etwas von der Erst- und Zweitstimme geh\u00f6rt? Wei\u00dft du, welche Stimme wichtiger ist? Ist dir klar, wo du dich \u00fcber die Ansichten der Parteien und \u00fcber deine Wahlm\u00f6glichkeiten informieren ...","guid":"82975","keywords":["Politisches System in Deutschland","Politik"],"categories":["Politik\/Politisches System in Deutschland"],"link":"\/politik\/wahlsystem-wahl-deutschen-bundestag","lastModified":{"date":"2017-09-11 21:13:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Quadratwurzeln","description":"In diesem Kurs lernst du alles, was du \u00fcber Quadratwurzeln wissen musst.","guid":"83733","keywords":["Quadratwurzeln","Wurzeln","Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Wurzeln\/Quadratwurzeln"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/potenzen-wurzeln-logarithmen\/wurzeln\/quadratwurzeln\/quadratwurzeln","lastModified":{"date":"2017-09-06 08:14:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Berechnungen von Wurzeln","description":"84096","guid":"84096","keywords":["Zahlenmengen","Klasse 11","FOS Technik","Bayern","Deutschland","Mathe","Quadratwurzeln","Wurzeln","Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","Terme und Gleichungen"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Zahlenmengen","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Wurzeln\/Quadratwurzeln"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/potenzen-wurzeln-logarithmen\/wurzeln\/quadratwurzeln\/berechnungen-wurzeln","lastModified":{"date":"2017-09-11 16:32:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Reelle Zahlen ","description":"84842","guid":"84842","keywords":{"0":"Zahlenmengen und Zahlengerade","1":"Zahlen","2":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","3":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","4":"Mathe","5":"Zahlenmengen","6":"Klasse 11","7":"FOS - nicht technisch","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Zahlenmengen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Zahlenmengen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/zahlenmengen-zahlengerade\/reelle-zahlen-84842","lastModified":{"date":"2017-09-15 13:17:35.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Download und Installation von Windows","description":"85764","guid":"85764","keywords":["Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle"],"link":"\/informatik\/baustelle\/download-installation-windows","lastModified":{"date":"2017-09-22 12:02:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Die Gesetzgebung auf Bundesebene","description":"Abb. 1 Sch\u00f6nfelder GesetzbucgAuf den folgenden Seiten kannst du dich dar\u00fcber informieren, wie die Verfassungsorgane Bundestag, Bundesrat und Bundesregierung bei der Gesetzgebung zusammenarbeiten und welche Rolle die Verfassungsorgane Bundesverfassungsgericht und Bundespr\u00e4sidentIn dabei ...","guid":"86307","keywords":["Politisches System in Deutschland","Politik"],"categories":["Politik\/Politisches System in Deutschland"],"link":"\/politik\/politisches-system-deutschland-gesetzgebung-bundesebene","lastModified":{"date":"2017-09-26 13:47:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":6}]