[{"title":"Addition","description":"Die Addition, umgangssprachlich auch Plus-Rechnen genannt, ist eine der vier Grundrechenarten. Oft sagt man statt \u0022addieren\u0022 auch \u0022zusammenz\u00e4hlen\u0022. Die Zahlen, die addiert werden, nennt man Summanden , den Ausdruck: 1. Summand + 2. Summand nennt man Summe und das Ergebnis der Rechnung: Wert ...","guid":"1495","keywords":{"0":"Addition","1":"Grundrechenarten","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Ganze Zahlen","5":"Klasse 5","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Klasse 6","12":"Realschule","24":"Mittelschule","28":"Nat\u00fcrliche Zahlen","29":"5. Klasse","30":"Gymnasium G9","31":"Schleswig-Holstein","37":"Gymnasium - G9"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Addition","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium - G9\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Grundrechenarten"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/addition\/addition","lastModified":{"date":"2017-05-05 16:00:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":13,"revisionsCount":32},{"title":"Kleinstes gemeinsames Vielfaches","description":"Das kleinste gemeinsame Vielfache, kurz: mathrm{kgV}, mehrerer Zahlen ist die kleinste nat\u00fcrliche Zahl, die ein ganzzahliges Vielfaches jeder dieser Zahlen ist. Ein \u0022Vielfaches\u0022 - z.B. von der Zahl a - hei\u00dft dabei das Ergebnis der Multiplikation von a mit einer ganzen ...","guid":"1497","keywords":{"0":"Teiler und Vielfache","1":"Teiler und Primzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Rationale Zahlen ","5":"Klasse 6","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Teilbarkeit nat\u00fcrlicher Zahlen","11":"Klasse 5","12":"Realschule","16":"Bruchzahlen","17":"6. Klasse","18":"Gymnasium G9","19":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Teiler und Primzahlen\/Teiler und Vielfache","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Teilbarkeit nat\u00fcrlicher Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Bruchzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/teiler-primzahlen\/teiler-vielfache\/kleinstes-gemeinsames-vielfaches","lastModified":{"date":"2016-02-06 13:47:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":7},{"title":"Binomische Formeln","description":"Es gibt drei binomische Formeln, die erste (Plus-Formel), die zweite (Minus-Formel) und die dritte (Plus-Minus-Formel) Alle drei kommen oft vor und sind wichtige Hilfsmittel zum rechnen. 1. binomische Formel: \u0022Plus-Formel\u0022 (a+b)^2=a^2+2ab+b^2 Warum gilt diese Formel? Rechnerisch Man ...","guid":"1499","keywords":{"0":"Binomische Formeln","1":"Terme und Variablen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Terme","11":"Zweig I","12":"Klasse 8","13":"Realschule","18":"Zweig II und III","24":"Gleichungen","25":"Funktionen und Gleichungen","26":"Klasse 10","27":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Binomische Formeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/binomische-formeln\/binomische-formeln","lastModified":{"date":"2016-10-14 13:42:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":13},{"title":"Ergebnismenge","description":"Die Ergebnismenge oder der Ergebnisraum ist die Menge aller m\u00f6glichen Ergebnisse eines Zufallsexperiments . Bezeichnet wird die Ergebnismenge bzw. der Ergebnisraum zumeist mit dem griechischen Buchstaben mathrm Omega (\u0022Omega\u0022). Die Ereignismenge ist die Menge aller Ereignisse und nicht ...","guid":"1501","keywords":{"0":"Ergebnisr\u00e4ume","1":"Grundbegriffe und Methoden","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Stochastik Laplace-Experimente","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Wahrscheinlichkeitsbegriff","11":"Klasse 11","16":"Daten und Zufallsexperimente","17":"Zweig I","19":"Realschule","24":"Zweig II und III","30":"Zufallsexperiment und Ereignis","31":"Klasse 12","32":"FOS - nicht technisch","36":"Statistik und Wahrscheinlichkeit","37":"Klasse 10","38":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Ergebnisr\u00e4ume","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Stochastik Laplace-Experimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Wahrscheinlichkeitsbegriff","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Zufallsexperiment und Ereignis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Statistik und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/grundbegriffe-methoden\/ergebnisraeume\/ergebnismenge","lastModified":{"date":"2017-08-05 12:49:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":10},{"title":"Relative H\u00e4ufigkeit","description":"W\u00e4hrend die absolute H\u00e4ufigkeit angibt, wie oft ein bestimmtes Ereignis eintritt (Anzahl), beschreibt die relative H\u00e4ufigkeit, wie gro\u00df der Anteil der absoluten H\u00e4ufigkeit an der Gesamtzahl der Versuche ist. Mit den relativen H\u00e4ufigkeiten lassen sich Wahrscheinlichkeiten anhand von ...","guid":"1503","keywords":{"0":"Relative H\u00e4ufigkeit","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","7":"Klasse 12","8":"FOS - nicht technisch","12":"Statistik","13":"Klasse 9","14":"Mittelschule","19":"Stochastik","21":"H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","22":"Bruchzahlen","23":"6. Klasse","24":"Gymnasium G9","25":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Relative H\u00e4ufigkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Statistik","Mathe\/Stochastik\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Bruchzahlen\/H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/relative-haeufigkeit-wahrscheinlichkeit\/relative-haeufigkeit","lastModified":{"date":"2016-07-27 17:32:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":22},{"title":"Ereignis","description":"Eine beliebige Teilmenge des Ergebnisraumes mathrm Omega wird in der Stochastik als Ereignis bezeichnet. Man sagt, ein Ereignis \u0022tritt ein\u0022, wenn das Ergebnis eines Zufallsexperimentes ein Element dieses Ereignisses ist. Manchmal k\u00f6nnen auch mehrere Ereignisse gleizeitig eintreten. ...","guid":"1505","keywords":{"0":"Ereignisse","1":"Grundbegriffe und Methoden","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Stochastik Laplace-Experimente","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Wahrscheinlichkeitsbegriff","11":"Klasse 11","16":"Daten und Zufallsexperimente","17":"Zweig I","19":"Realschule","24":"Zweig II und III","30":"Statistik und Wahrscheinlichkeit","31":"Klasse 10","32":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Ereignisse","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Stochastik Laplace-Experimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Wahrscheinlichkeitsbegriff","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Statistik und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/grundbegriffe-methoden\/ereignisse\/ereignis","lastModified":{"date":"2016-09-22 14:07:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":9},{"title":"Subtraktion","description":"Die Subtraktion ist eine der vier Grundrechenarten. In der Grundschule und in der Umgangssprache verwendet man meist den Ausdruck Abziehen f\u00fcr die Subtraktion von zwei oder mehr Zahlen. Begriffe Die Elemente der Subtraktion sind der Minuend und der Subtrahend, das Ergebnis hei\u00dft ...","guid":"1507","keywords":{"0":"Subtraktion","1":"Grundrechenarten","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Ganze Zahlen","5":"Klasse 5","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Klasse 6","12":"Realschule","24":"Mittelschule","28":"Nat\u00fcrliche Zahlen","29":"5. Klasse","30":"Gymnasium G9","31":"Schleswig-Holstein","37":"Gymnasium - G9"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Subtraktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium - G9\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Grundrechenarten"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/subtraktion\/subtraktion","lastModified":{"date":"2017-05-19 11:12:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":5},{"title":"Br\u00fcche k\u00fcrzen und erweitern","description":"Beim Erweitern und K\u00fcrzen von Br\u00fcchen nutzt man die Tatsache, dass sich der Wert eines Bruches nicht \u00e4ndert, wenn Nenner und Z\u00e4hler mit der gleichen Zahl multipliziert oder dividiert werden.Br\u00fcche k\u00fcrzen Sowohl Z\u00e4hler als auch Nenner werden durch einen gemeinsamen Divisor ...","guid":"1509","keywords":{"0":"Bruchteile und Bruchzahlen ","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Positive rationale Zahlen","8":"Realschule","12":"Bruchterme und Bruchgleichungen","13":"Zweig I","14":"Klasse 8","19":"Bruchzahlen","21":"Mittelschule","25":"Br\u00fcche","26":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","27":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","30":"6. Klasse","31":"Gymnasium G9","32":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Bruchteile und Bruchzahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Positive rationale Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Bruchterme und Bruchgleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Bruchzahlen","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Bruchzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/brueche-kuerzen-erweitern","lastModified":{"date":"2016-12-23 16:48:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":12},{"title":"Wurzel","description":"Wurzeln kann man sowohl aus Zahlen, als auch aus Termen ziehen. Aber auch beim L\u00f6sen von Gleichungen sind Wurzeln sehr wichtig. Das Ziehen von Quadratwurzeln ist die Umkehroperation zum Quadrieren.Wurzelziehen aus ZahlenDas Berechnen der Wurzel nennt man Wurzelziehen oder Radizieren.Die ...","guid":"1511","keywords":{"0":"Reelle Zahlen und Wurzeln","1":"Klasse 9","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Potenzen mit rationalen Exponenten","12":"Reelle Zahlen","13":"Zweig I","15":"Realschule","20":"Zweig II und III","26":"Potenzen und Wurzeln","28":"Mittelschule","32":"Quadratwurzeln","33":"Wurzeln","34":"Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","35":"Terme und Gleichungen","39":"Klasse 10","40":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Reelle Zahlen und Wurzeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Potenzen mit rationalen Exponenten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Reelle Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Reelle Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Potenzen und Wurzeln","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Wurzeln\/Quadratwurzeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Potenzen und Wurzeln\/Wurzeln"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/potenzen-wurzeln-logarithmen\/wurzeln\/quadratwurzeln\/wurzel","lastModified":{"date":"2017-09-13 09:52:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":9,"revisionsCount":17},{"title":"Diskriminante","description":"Die Diskriminante D einer quadratischen Gleichung ax^2+bx+c=0 ist definiert durch style{font-size:18px}{D=b^2-4ac}. Die Diskriminante stellt den in der\u00a0 Mitternachtsformel unter der Wurzel stehenden Term dar: x_{1;2}= frac{-b pm sqrt{b^2-4ac}}{2a}= frac{-b pm sqrt D}{2a} An ...","guid":"1513","keywords":{"0":"Quadratische Gleichungen","1":"Gleichungen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Quadratische Gleichungen und Ungleichungen","11":"Zweig I","13":"Realschule","18":"Zweig II und III","19":"Klasse 10","25":"Funktionen und Gleichungen","27":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Quadratische Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Quadratische Gleichungen und Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Quadratische Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-und-gleichungen\/gleichungen\/quadratische-gleichungen\/diskriminante","lastModified":{"date":"2014-05-19 14:33:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Satz des Pythagoras","description":"Der Satz des Pythagoras stellt eine Beziehung zwischen den Seitenl\u00e4ngen eines rechtwinkligen Dreiecks her: Die Summe der quadrierten Katheten (a und b) ist gleich dem Quadrat der Hypotenuse (c). Wichtig: Die Formel a^2 + b^2 = c^2 gilt nur bei rechtwinkligen Dreiecken, wenn c die ...","guid":"1515","keywords":{"0":"Satzgruppe des Pythagoras","1":"Geometrie","2":"Mathe","3":"Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","4":"Zweig I","5":"Klasse 9","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Zweig II und III","19":"Gymnasium","23":"Kathetensatz und H\u00f6hensatz","25":"Klasse 10","26":"Mittelschule M-Zug","30":"Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen","33":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Geometrie\/Kathetensatz und H\u00f6hensatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/satzgruppe-pythagoras\/satz-pythagoras","lastModified":{"date":"2016-08-10 13:01:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":10,"revisionsCount":39},{"title":"Das zweidimensionale kartesische Koordinatensystem","description":"Ein kartesisches Koordinatensystem ist ein Koordinatensystem, wie man es in der der Schule im Matheunterricht verwendet. Die Achsen des Koordinatensystems stehen senkrecht aufeinander. Im Zweidimensionalen gibt es genau zwei Achsen, die x-Achse (Rechtsachse) und die y-Achse (Hochachse). ...","guid":"1517","keywords":{"0":"Punkte im Koordinatensystem","1":"Grundbegriffe","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","5":"Klasse 5","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Rationale Zahlen ","11":"Zweig II und III","12":"Klasse 7","17":"Funktionen","18":"Klasse 8","19":"Mittelschule","23":"Geometrische Fl\u00e4chen","25":"Mittelschule M-Zug","29":"Koordinatensystem und Achsenspiegelung"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Punkte im Koordinatensystem","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Koordinatensystem und Achsenspiegelung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/punkte-koordinatensystem-zweidimensionale-kartesische-koordinatensystem","lastModified":{"date":"2017-02-09 14:05:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":22},{"title":"Geometrie","description":"Die Geometrie befasst sich mit Punkten, Ebenen und Formen.Untersuchungsgegenst\u00e4ndeZweidimensionale Geometrie Dreieck Viereck Kreis Dreidimensionale Geometrie Quader Zylinder Kegel Tetraeder Pyramide Prisma sph\u00e4rische Geometrie Kugel Analytische Geometrie Die Analytische Geometrie benutzt ...","guid":"1519","keywords":["Mathematische Teilgebiete","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mathematische Teilgebiete"],"link":"\/entity\/view\/1519","lastModified":{"date":"2014-03-04 15:58:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Stochastik","description":"Die Stochastik ist das Teilgebiet der Mathematik, das sich mit dem Zufall besch\u00e4ftigt. Wichtige Gegenst\u00e4nde der Stochastik sind die Beschreibung und Untersuchung von Zufallsexperimenten, sowie die Statistik. Grundbegriffe Diese Artikel beinhalten die elementaren Definitionen der Stochastik. ...","guid":"1521","keywords":["Zufallsexperimente","Klasse 9","Gymnasium","Bayern","Deutschland","Mathe","Mathematische Teilgebiete","Sonstiges"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Zufallsexperimente","Mathe\/Sonstiges\/Mathematische Teilgebiete"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/mathematische-teilgebiete\/stochastik","lastModified":{"date":"2016-09-05 15:52:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":8},{"title":"Polstelle","description":"Eine Polstelle oder Unendlichkeitstelle ist eine\u00a0 Definitionsl\u00fccke einer Funktion, in deren N\u00e4he die Funktionswerte gegen unendlich laufen. Durch die Polstelle verl\u00e4uft eine Gerade, an die sich der Funktionsgraph ann\u00e4hert: die Asymptote . Pole betrachtet man vorallem bei ...","guid":"1523","keywords":{"0":"Gebrochen-rationale Funktionen","1":"Klasse 8","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","7":"Klasse 11","13":"Klasse 12","14":"FOS Technik","19":"Klasse 13","20":"FOS - nicht technisch","25":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","26":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Gebrochen-rationale Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/uebersicht-aller-artikel-zu-funktionen\/polstelle","lastModified":{"date":"2014-06-24 10:52:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Klammern ausmultiplizieren","description":"Wenn ein Term mit einer Klammer, in der eine Summe oder Differenz steht, multipliziert werden soll, muss jeder Summand bzw. Minuend und Subtrahend mit diesem Term multipliziert werden, um die Klammer ganz auszumultiplizieren. Graphik: Ausmultiplizieren einer Klammer \u0022Jeder Summand bekommt ...","guid":"1525","keywords":{"0":"Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","1":"Terme und Variablen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Ganze Zahlen","5":"Klasse 5","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Umformen von Termen","12":"Klasse 7","17":"Grundrechenarten","19":"Realschule","23":"Terme","24":"Zweig I","25":"Klasse 8","31":"Zweig II und III","38":"Klasse 6","39":"Mittelschule","57":"Mittelschule M-Zug","61":"Rechengesetze","62":"Nat\u00fcrliche Zahlen"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen\/Umformen von Termen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Rechengesetze"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/zusammenfassen-ausmultiplizieren-faktorisieren\/klammern-ausmultiplizieren","lastModified":{"date":"2016-08-05 12:13:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":17},{"title":"Br\u00fcche multiplizieren","description":"Um zwei oder mehrere Br\u00fcche miteinander zu multiplizieren, m\u00fcssen einerseits die Z\u00e4hler und andererseits die Nenner miteinander multipliziert werden.Um zwei Br\u00fcche zu dividieren, muss man den ersten Bruch mit dem Kehrbruch des zweiten Bruchs multiplizieren.Br\u00fcche multiplizierenUm zwei oder ...","guid":"1527","keywords":{"0":"Rechnen mit Br\u00fcchen","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Rationale Zahlen ","5":"Klasse 6","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Positive rationale Zahlen","12":"Realschule","16":"Bruchzahlen","17":"6. Klasse","18":"Gymnasium G9","19":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Positive rationale Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Bruchzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/rechnen-bruechen\/brueche-multiplizieren","lastModified":{"date":"2016-01-21 14:43:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Hebbare Definitionsl\u00fccke","description":"(Stetig) hebbare oder behebbare Definitionsl\u00fccken k\u00f6nnen bei gebrochen-rationalen Funktionen vorkommen. Es gibt eine hebbare Definitionsl\u00fccke bei x_0 , falls x_0 Nullstelle des Z\u00e4hlers und des Nenners ist und die Vielfachheit im Z\u00e4hler gr\u00f6\u00dfer ist als die im Nenner oder die ...","guid":"1529","keywords":{"0":"Gebrochen-rationale Funktionen","1":"Klasse 8","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","7":"Klasse 11","13":"Klasse 12","14":"FOS Technik","19":"Klasse 13","20":"FOS - nicht technisch","25":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","26":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Gebrochen-rationale Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/gebrochen-rationale-funktionen\/hebbare-definitionsluecke","lastModified":{"date":"2016-07-25 16:46:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"Nullstellen berechnen","description":"Um die Nullstellen einer Funktion f zu berechnen, muss man die x-Werte finden, f\u00fcr die\u00a0f left(x right)=0 wird. Im Normalfall setzt man daher den Funktionsterm gleich Null und versucht, die sich ergebende Gleichung nach x aufzul\u00f6sen. Lineare Funktionen Eine lineare Funktion ...","guid":"1531","keywords":{"0":"Nullstellen","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Anwendung der ersten Ableitung","11":"Klasse 11","17":"Zweig I","18":"Klasse 8","19":"Realschule","23":"Methoden zur Berechnung ","24":"Reelle Funktionen","26":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Methoden zur Berechnung "],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/nullstellen\/nullstellen-berechnen","lastModified":{"date":"2016-07-25 17:18:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":17},{"title":"Polynomdivision","description":"In diesem Artikel lernst du anhand zweier Applets und weiterer \u00dcbungsaufgaben, wie man Polynomdivisionen ohne und mit Rest sicher durchf\u00fchrt. Anwendungen finden Polynomdivisionen bei der Faktorisierung und Nullstellenbestimmung ganzrationaler Funktionen sowie bei der Berechnung von ...","guid":"1533","keywords":{"0":"Polynomdivision und Linearfaktorzerlegung","1":"Terme und Variablen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Graphen ganzrationaler Funktionen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Grundbegriffe zu Funktionen ","11":"Klasse 11","12":"FOS - nicht technisch","16":"Gebrochen-rationale Funktionen","17":"Klasse 12","18":"FOS Technik","22":"Methoden zur Berechnung ","23":"Reelle Funktionen"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Polynomdivision und Linearfaktorzerlegung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Graphen ganzrationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Methoden zur Berechnung "],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/polynomdivision-linearfaktorzerlegung\/polynomdivision","lastModified":{"date":"2016-12-21 11:46:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":19},{"title":"Steigung","description":"Die Steigung einer Funktion (auch genannt Anstieg) ist ein Ma\u00df daf\u00fcr, wie steil der Graph einer Funktion ansteigt oder abf\u00e4llt. Mathematisch l\u00e4sst sich die Steigung beschreiben als das Verh\u00e4ltnis von der Abweichung in y-Richtung zu der Abweichung in x-Richtung.Steigung berechnenBei ...","guid":"1535","keywords":{"0":"Lineare Funktionen - Geraden","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Lineare Funktionen","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Zweig I","13":"Realschule","18":"Funktionen und Gleichungen","19":"Klasse 10","20":"Mittelschule M-Zug","25":"Reelle Funktionen","26":"Klasse 11","27":"FOS - nicht technisch","34":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/steigung","lastModified":{"date":"2016-08-23 09:15:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Koordinatensystem","description":"Um die Lage von bestimmten Punkten zu beschreiben, gibt es Koordinatensysteme. In der Schule benutzt man meist folgende zwei Koordinatensysteme: zweidimensionales kartesisches Koordinatensystem dreidimensionales kartesisches Koordinatensystem Mit Hilfe des ersten kann man Punkte in einer ...","guid":"1537","keywords":{"0":"Punkte im Koordinatensystem","1":"Grundbegriffe","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Geometrische Grundvorstellungen","5":"Klasse 5","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Koordinatengeometrie im Raum ","11":"Klasse 11","16":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","18":"Realschule","22":"Geometrische Fl\u00e4chen","23":"Klasse 7","24":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Punkte im Koordinatensystem","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Geometrische Grundvorstellungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/punkte-koordinatensystem\/koordinatensystem","lastModified":{"date":"2015-09-03 11:53:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":13},{"title":"Winkelhalbierende","description":"Die Winkelhalbierende eines Winkels ist ein Strahl, der im Scheitelpunkt eines Winkels entspringt und den Winkel in zwei gleiche Teile teilt. Ein sich schneidendes Geradenpaar bestimmt zwei Winkelhalbierende, die zueinander orthogonal sind. Hier im Bild schneiden sich die Geraden a ...","guid":"1539","keywords":{"0":"Winkel","1":"Grundbegriffe","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Konstruktion von geometrischen Objekten","7":"Achsen- und Punktsymmetrie","8":"Klasse 7","9":"Gymnasium","10":"Bayern","11":"Deutschland","13":"Ortslinien und Ortsbereiche","14":"Zweig II und III","15":"Klasse 8","16":"Realschule","21":"Zweig I","27":"Grundkonstruktionen","28":"Einfache geometrische Konstruktionen","29":"6. Klasse","30":"Gymnasium G9","31":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Winkel","Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Achsen- und Punktsymmetrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Ortslinien und Ortsbereiche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Ortslinien und Ortsbereiche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Einfache geometrische Konstruktionen\/Grundkonstruktionen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/winkelhalbierende","lastModified":{"date":"2015-10-05 21:54:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":4},{"title":"Hypotenuse","description":"Als Hypotenuse bezeichnet man die l\u00e4ngste der drei Seiten eines rechtwinkligen Dreiecks . Sie ist immer diejenige Seite, die dem rechten Winkel gegen\u00fcber liegt. Die anderen beiden Seiten bezeichnet man als Katheten.c muss nicht immer die Hypotenuse seinWenn - wie es oft gezeichnet ...","guid":"1541","keywords":{"0":"Satzgruppe des Pythagoras","1":"Geometrie","2":"Mathe","3":"Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","4":"Sinus, Kosinus und Tangens","7":"Sinus, Kosinus und Tangens im rechtwinkligen Dreieck","11":"Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","12":"Zweig I","13":"Klasse 9","14":"Realschule","15":"Bayern","16":"Deutschland","18":"Dreiecke und Vierecke","19":"Zweig II und III","20":"Klasse 8","32":"Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","33":"Trigonometrie","35":"Klasse 10","42":"Mittelschule M-Zug","48":"Gymnasium","58":"Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","59":"Dreieck","60":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","63":"Kathetensatz und H\u00f6hensatz","70":"Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen","73":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens im rechtwinkligen Dreieck","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Trigonometrie\/Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Trigonometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Trigonometrie","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Geometrie\/Kathetensatz und H\u00f6hensatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/satzgruppe-pythagoras\/hypotenuse","lastModified":{"date":"2016-03-31 07:21:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":6},{"title":"Kathete","description":"Als Katheten werden die beiden Seiten eines rechtwinkligen Dreieck bezeichnet, die den rechten Winkel einschlie\u00dfen.Gegenkathete und Ankathete An- und Gegenkathete zum Winkel alphaBetrachtet man einen der spitzen Winkel im rechtwinkligen Dreieck, kann man diesem eine Ankathete und eine ...","guid":"1543","keywords":{"0":"Satzgruppe des Pythagoras","1":"Geometrie","2":"Mathe","3":"Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","4":"Sinus, Kosinus und Tangens","7":"Sinus, Kosinus und Tangens im rechtwinkligen Dreieck","11":"Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","12":"Zweig I","13":"Klasse 9","14":"Realschule","15":"Bayern","16":"Deutschland","18":"Dreiecke und Vierecke","19":"Zweig II und III","20":"Klasse 8","32":"Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","33":"Trigonometrie","35":"Klasse 10","42":"Mittelschule M-Zug","48":"Gymnasium","58":"Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","59":"Dreieck","60":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","63":"Kathetensatz und H\u00f6hensatz","70":"Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen","73":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens im rechtwinkligen Dreieck","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Trigonometrie\/Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Trigonometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Trigonometrie","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Geometrie\/Kathetensatz und H\u00f6hensatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/satzgruppe-pythagoras\/kathete","lastModified":{"date":"2015-03-06 15:09:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Br\u00fcche potenzieren","description":"Man potenziert einen Bruch mit dem Exponenten n, indem man Nenner und Z\u00e4hler getrennt mit n potenziert. left( frac ab right)^n= frac{a^n}{b^n} left( frac57 right)^4= frac{5^4}{7^4}= frac{625}{2401}Erkl\u00e4rung am ...","guid":"1545","keywords":{"0":"Potenzen","1":"Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Rationale Zahlen ","5":"Zweig II und III","6":"Klasse 7","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Potenzen und Wurzeln","13":"Klasse 10","14":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Potenzen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Potenzen und Wurzeln\/Potenzen"],"link":"\/entity\/view\/1545","lastModified":{"date":"2014-03-03 12:47:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Quersumme","description":"Die Quersumme einer Zahl ergibt sich, indem die Ziffern der Zahl miteinander addiert werden. Beispiel: 345\u00a0\u00a0 rightarrow Quersumme ;=3+4+5=12 Verwendung In der Mathematik gibt es einen Satz, der ein Hilfsmittel bietet, um schnell zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob Zahlen durch 3 oder 9 ...","guid":"1547","keywords":["Quersumme","Quersumme, Durchschnitt und Betrag","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Quersumme, Durchschnitt und Betrag\/Quersumme"],"link":"\/mathe\/zahlen-und-groessen\/quersumme-durchschnitt-und-betrag\/quersumme\/quersumme","lastModified":{"date":"2014-11-27 09:55:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Mitternachtsformel","description":"Mit Hilfe der sogenannten \u0022Mitternachtsformel\u0022 (auch \u0022L\u00f6sungsformel\u0022 oder abc-Formel genannt) lassen sich quadratische Gleichungen l\u00f6sen und so Nullstellen von quadratischen Funktionen bestimmen. Quadratische Gleichungen lassen sich auch mit Hilfe der pq-Formel, einer Alternative zur ...","guid":"1549","keywords":{"0":"Nullstellen","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Quadratische Gleichungen","5":"Gleichungen","6":"Terme und Gleichungen","8":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","9":"Klasse 9","10":"Gymnasium","11":"Bayern","12":"Deutschland","14":"Quadratische Gleichungen und Ungleichungen","15":"Zweig I","17":"Realschule","22":"Zweig II und III","23":"Klasse 10","29":"Funktionen und Gleichungen","31":"Mittelschule M-Zug","35":"Quadratische Funktionen","36":"Reelle Funktionen","37":"Klasse 11","38":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Nullstellen","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Quadratische Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Quadratische Gleichungen und Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Quadratische Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/nullstellen\/mitternachtsformel","lastModified":{"date":"2016-11-09 20:25:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":9,"revisionsCount":17},{"title":"Rechnen mit Logarithmus","description":"Terme oder Gleichungen mit Werten von Logarithmusfunktionen lassen sich mit Hilfe einiger Regeln vereinfachen und gegebenenfalls berechnen. Oben siehst du die Graphen drei verschiedener Funktionen. den Logarithmus (lila) die Exponentialfunktion (gr\u00fcn) die Winkelhalbierende (t\u00fcrkis). Wie ...","guid":"1551","keywords":{"0":"Exponential- und Logarithmusfunktion","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Logarithmen und Exponentialterme","5":"Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","6":"Terme und Gleichungen","8":"Exponentialgleichungen und logarithmische Gleichungen","9":"Gleichungen","12":"Exponentielles Wachstum und Logarithmen","13":"Klasse 10","14":"Gymnasium","15":"Bayern","16":"Deutschland","18":"Exponential- und Logarithmusfunktionen","19":"Zweig I","21":"Realschule","26":"Klasse 13","27":"FOS - nicht technisch","31":"Logarithmus","32":"Potenzen und Wurzeln","34":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Logarithmen und Exponentialterme","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Exponentialgleichungen und logarithmische Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Exponentielles Wachstum und Logarithmen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Exponential- und Logarithmusfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Exponential- und Logarithmusfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Potenzen und Wurzeln\/Logarithmus"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/exponential-logarithmusfunktion\/rechnen-logarithmus","lastModified":{"date":"2017-02-13 19:00:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":12},{"title":"Berechnungen am Kreis","description":"Berechnungsformeln f\u00fcr den KreisEin Kreis beschreibt die Menge aller Punkte, die denselben Abstand r zum Mittelpunkt M besitzen. Im folgenden Artikel lernst du du die Formeln zur Berechnung des Umfangs, der Kreisfl\u00e4che, der Kreisbogenl\u00e4nge und der Sektorfl\u00e4che und wie man auf diese ...","guid":"1553","keywords":{"0":"Kreise und Kreisteile","1":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Kreis","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Berechnungen am Kreis","11":"Zweig I","12":"Klasse 9","13":"Realschule","18":"Zweig II und III","24":"Kreis und geometrisches Zeichnen","25":"Klasse 8","26":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Kreise und Kreisteile","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Berechnungen am Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Berechnungen am Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Kreis und geometrisches Zeichnen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/kreise-kreisteile\/berechnungen-kreis","lastModified":{"date":"2017-04-13 10:06:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":21},{"title":"Zylinder","description":"Ein Zylinder ist ein dreidimensionaler K\u00f6rper mit einem Kreis als Grundfl\u00e4che, parallelen Begrenzungslinien und einem gleich gro\u00dfen Kreis als Deckfl\u00e4che. \u00dcberblick \u00fcber wichtige Formeln f\u00fcr den Zylinder Volumen: V_ text{Zylinder} boldsymbol= ...","guid":"1555","keywords":{"0":"Raumgeometrie","1":"Klasse 9","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","7":"Klasse 5","8":"Realschule","12":"Raumgeomtrie","13":"Zweig I","20":"Zweig II und III","21":"Klasse 10","26":"K\u00f6rper","27":"Klasse 8","28":"Mittelschule","33":"Geometrische Figuren und Beziehungen","39":"Geometrische K\u00f6rper","40":"Geometrie","46":"Wichtige Grundk\u00f6rper","47":"R\u00e4umliche Figuren"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Raumgeomtrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische K\u00f6rper","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Wichtige Grundk\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/wichtige-grundkoerper\/zylinder","lastModified":{"date":"2016-11-18 12:13:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":25},{"title":"Radius","description":"Als Radius r bezeichnet man den Abstand vom Kreis- oder Kugelmittelpunkt zu einem beliebigen Punkt auf der Kreislinie oder der Kugeloberfl\u00e4che. Der doppelte Radius ist der Durchmesser d.Bestimmung des Radius im KreisHat man den Radius r gegeben, berechnet man den Fl\u00e4cheninhalt ...","guid":"1557","keywords":{"0":"Kreise und Kreisteile","1":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","5":"Klasse 5","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Berechnungen am Kreis","11":"Zweig I","12":"Klasse 9","18":"Zweig II und III","19":"Klasse 10","24":"Kreis und Winkel","25":"Einfache geometrische Konstruktionen","26":"6. Klasse","27":"Gymnasium G9","28":"Schleswig-Holstein","31":"Kreise","33":"Klasse 6","34":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Kreise und Kreisteile","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Berechnungen am Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Berechnungen am Kreis","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Einfache geometrische Konstruktionen\/Kreis und Winkel","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Kreise"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/kreise-kreisteile\/radius","lastModified":{"date":"2016-08-08 12:58:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":10},{"title":"Mantellinie","description":"Die Mantellinie gibt es bei Rotationsk\u00f6rpern wie\u00a0Kegel und Zylinder. Mantellinie m beim Kegel: Strecke von einem Punkt auf der Kreislinie der Grundfl\u00e4che zur Spitze:L\u00e4nge der Mantellinie\u00a0 m= sqrt{r^2+h^2} \u00a0\u00a0\u00a0\u00a0r ist Radius der Grundfl\u00e4che, h ist der Abstand von s ...","guid":"1559","keywords":{"0":"Raumgeomtrie","1":"Zweig I","2":"Klasse 9","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","7":"Raumgeometrie","8":"Zweig II und III","9":"Klasse 10","14":"Rotationsk\u00f6rper","15":"R\u00e4umliche Figuren","16":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Raumgeomtrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Raumgeometrie","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Rotationsk\u00f6rper"],"link":"\/entity\/view\/1559","lastModified":{"date":"2014-03-03 16:34:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Kegel","description":"Ein Kegel ist ein dreidimensionaler K\u00f6rper, der entsteht, wenn man alle Punkte eines Kreises mit einem Punkt au\u00dferhalb der Kreisebene verbindet. Schematisches Bild eines geraden Kreiskegels Eingezeichnet sind die Kegelh\u00f6he h, die Mantellinie s und der Grundkreisradius r.Begriff ...","guid":"1561","keywords":{"0":"Raumgeometrie","1":"Klasse 9","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","7":"Klasse 5","8":"Realschule","12":"Raumgeomtrie","13":"Zweig I","20":"Zweig II und III","21":"Klasse 10","26":"K\u00f6rper","27":"Geometrische Figuren und Beziehungen","29":"Mittelschule","33":"Geometrische K\u00f6rper","34":"Geometrie","40":"Wichtige Grundk\u00f6rper","41":"R\u00e4umliche Figuren"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Raumgeomtrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische K\u00f6rper","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Wichtige Grundk\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/wichtige-grundkoerper\/kegel","lastModified":{"date":"2016-10-24 11:23:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":27},{"title":"Kugel","description":"Eine Kugel ist im dreidimensionalen Raum das, was im zweidimensionalen Raum ein Kreis ist. Ihr begegnet man \u00fcberall und jederzeit. Man k\u00f6nnte bei Vollmond mit einem Basketball in der einen Hand und einem runden Apfel in der anderen Hand spazieren gehen und w\u00e4re nur von Kugeln umgeben!Kreis ...","guid":"1563","keywords":{"0":"Kugel","1":"Klasse 10","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","7":"Klasse 5","8":"Realschule","12":"Raumgeomtrie","13":"Zweig I","14":"Klasse 9","19":"Raumgeometrie","20":"Zweig II und III","26":"K\u00f6rper","27":"Geometrische Figuren und Beziehungen","29":"Mittelschule","33":"Volumen- und Oberfl\u00e4chenberechnung der Kugel","34":"Geometrie","36":"Mittelschule M-Zug","40":"Wichtige Grundk\u00f6rper","41":"R\u00e4umliche Figuren"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Kugel","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Raumgeomtrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Geometrie\/Volumen- und Oberfl\u00e4chenberechnung der Kugel","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Wichtige Grundk\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/wichtige-grundkoerper\/kugel","lastModified":{"date":"2017-03-15 17:30:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":15},{"title":"Sinus, Kosinus und Tangens","description":"Die Winkelfunktionen Sinus, Kosinus und Tangens sind die wichtigsten trigonometrischen Funktionen. Dieser Artikel erkl\u00e4rt an Beispielen, wie man diese Funktionen berechnen kann, was Gegenkathete, Hypotenuse und Ankathete sind und welche Rechenregeln es gibt.Definition Sinus, Cosinus und ...","guid":"1565","keywords":{"0":"Trigonometrische Gleichungen","1":"Gleichungen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","5":"Sinus, Kosinus und Tangens","6":"Geometrie","8":"Sinus, Kosinus und Tangens im rechtwinkligen Dreieck","12":"Trigonometrie","13":"Klasse 10","14":"Gymnasium","15":"Bayern","16":"Deutschland","18":"Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","20":"Zweig I","22":"Realschule","28":"Mittelschule M-Zug","32":"Trigonometrische Funktionen","33":"Klasse 12","34":"FOS Technik","39":"Klasse 9","44":"Sinussatz und Kosinussatz"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Trigonometrische Gleichungen","Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens im rechtwinkligen Dreieck","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Trigonometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Trigonometrie\/Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Trigonometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Trigonometrie","Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinussatz und Kosinussatz"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/trigonometrische-gleichungen\/sinus-kosinus-tangens","lastModified":{"date":"2015-09-15 15:32:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":8},{"title":"Geschwindigkeit","description":"Die Geschwindigkeit ist ein Ma\u00df daf\u00fcr, wie schnell sich ein K\u00f6rper bewegt. Bekannte Ma\u00dfeinheiten frac msMeter pro Sekunde1 frac ms=1 cdot3,6 frac{ mathrm{km}}h=3,6 ; frac{ mathrm{km}}h frac{ mathrm{km}}hKilometer pro StundemphMeilen pro ...","guid":"1567","keywords":["Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten"],"link":"\/entity\/view\/1567","lastModified":{"date":"2014-03-01 20:38:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Amplitude und Ruhelage der trigonometrischen Funktionen","description":"Amplitude und Ruhelage sind zwei Eigenschaften der trigonometrischen Funktionen, die an deren Graphen eindeutig erkennbar sind.Die Ruhelage ist derjenige Funktionswert, um den die Funktion (bildlich gesprochen) schwingt. Sie liegt also in der Mitte zwischen dem h\u00f6chsten und niedrigsten ...","guid":"1569","keywords":["Trigonometrische Funktionen","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/trigonometrische-funktionen\/amplitude-ruhelage-trigonometrischen-funktionen","lastModified":{"date":"2016-03-16 15:19:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":18},{"title":"Stammfunktion finden","description":"Eine Stammfunktion F einer urspr\u00fcnglichen, stetigen Funktion f ist eine differenzierbare Funktion, deren Ableitung wieder die urspr\u00fcngliche Funktion f ist. Umgekehrt ergibt das unbestimmte Integral \u00fcber eine Funktion f alle Stammfunktionen F. Es gilt also F\u0027(x)=f(x) ...","guid":"1571","keywords":["Stammfunktion finden","Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","Funktionen","Mathe","Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Stammfunktion finden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/stammfunktion-finden\/stammfunktion-finden","lastModified":{"date":"2016-03-30 12:20:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":6},{"title":"Vektor","description":"Ein Vektor bezeichnet eine Verschiebung und wird durch jeden Pfeil repr\u00e4sentiert, der gleiche L\u00e4nge und gleiche Richtung wie die betreffende Verschiebung hat. Vektoren werden meistens mit einem Kleinbuchstaben mit einem Pfeil dar\u00fcber benannt. Typische Vektorennamen sind also vec{a}, ...","guid":"1573","keywords":{"0":"Koordinatengeometrie im Raum ","1":"Klasse 11","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geraden und Ebenen im Raum","7":"Klasse 12","12":"Dreiecke und Vierecke","13":"Zweig I","14":"Klasse 8","15":"Realschule","19":"Parallelverschiebung und Vektoren","21":"Klasse 7","27":"Zweig II und III","40":"Vektoren ","41":"Klasse 13","42":"FOS - nicht technisch","46":"Vektorbegriff","47":"Grundbegriffe der Vektorrechnung","48":"Analytische Geometrie","49":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Vektoren ","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Grundbegriffe der Vektorrechnung\/Vektorbegriff"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/grundbegriffe-vektorrechnung\/vektorbegriff\/vektor","lastModified":{"date":"2017-03-13 15:57:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":26},{"title":"Definitionsbereich einer Funktion","description":"Der Definitionsbereich (auch: Definitionsmenge) gibt an, welche x-Werte in eine Funktion eingesetzt werden d\u00fcrfen.Darstellung mit Beispielen Es gibt verschiedene M\u00f6glichkeiten, den Definitionsbereich darzustellen D= left {{ x}_1;{ x}_2;... right } \u0022Der Definitionsbereich besteht aus ...","guid":"1575","keywords":{"0":"Definitionsmenge","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Funktionen und Relationen","5":"Funktionsbegriff","8":"Funktion und Term","9":"Klasse 8","10":"Gymnasium","11":"Bayern","12":"Deutschland","14":"Anwendung der ersten Ableitung","15":"Klasse 11","21":"Zweig I","23":"Realschule","28":"Zweig II und III","29":"Klasse 9","35":"Reelle Funktionen","37":"FOS - nicht technisch","44":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Definitionsmenge","Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Funktion und Term","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/definitionsmenge\/definitionsbereich-funktion","lastModified":{"date":"2017-06-30 16:16:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Kurvendiskussion","description":"In der Kurvendiskussion werden ausgew\u00e4hlte Eigenschaften einer Funktion und ihres Graphen untersucht. Bestandteile der Kurvendiskussion Eigenschaften berechnen Diese Liste enth\u00e4lt alle Eigenschaften, die man bei einer Funktion \u00fcberpr\u00fcfen kann: Definitionsbereich (mit ...","guid":"1577","keywords":{"0":"\u00dcbersicht zur Kurvendiskussion","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Anwendung der ersten Ableitung","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Eigenschaften von Funktionen und deren Graphen","11":"Klasse 12","16":"Ableitungsregeln","18":"FOS Technik","22":"Kurvendiskussion - Integrale","23":"Klasse 13","24":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/\u00dcbersicht zur Kurvendiskussion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Eigenschaften von Funktionen und deren Graphen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Ableitungsregeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Kurvendiskussion - Integrale"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/uebersicht-kurvendiskussion\/kurvendiskussion","lastModified":{"date":"2017-07-23 15:41:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":14},{"title":"Extremum","description":"\u0022Extremum\u0022\u00a0ist der Oberbegriff f\u00fcr ein lokales oder globales Minimum oder Maximum. Ein lokales Minimum ist dabei ein Punkt des Graphen einer Funktion f, in dessen Umgebung keine kleineren Funktionswerte auftreten. Entprechend treten in einer Umgebung eines lokalen Maximums keine ...","guid":"1579","keywords":{"0":"Monotonie und Extrema","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Anwendung der ersten Ableitung","11":"Klasse 11","16":"Extrempunkte","17":"Klasse 12","18":"FOS - nicht technisch","24":"FOS Technik","28":"Symmetrie, Monotonie und Beschr\u00e4nktheit","29":"Reelle Funktionen"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Monotonie und Extrema","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Extrempunkte","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Monotonie und Extrema","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Symmetrie, Monotonie und Beschr\u00e4nktheit"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/monotonie-extrema\/extremum","lastModified":{"date":"2016-10-31 08:19:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":10},{"title":"Gau\u00dfverfahren","description":"Das Gau\u00dfverfahren ist ein Verfahren, um lineare Gleichungssysteme zu l\u00f6sen. Dabei wird das Additionsverfahren auf die erweiterte Koeffizientenmatrix angewandt. Die Koeffizientenmatrix wird so umgeformt, dass auf der Diagonalen nur noch Einsen und sonst \u00fcberall Nullen ...","guid":"1581","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9","16":"Klasse 11","17":"FOS - nicht technisch","21":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme","22":"Klasse 13"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungssysteme\/gaussverfahren","lastModified":{"date":"2015-11-09 12:59:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":10},{"title":"Was ist eine Funktion?","description":"Eine Funktion ist eine Zuordnung, die jedem Element x aus einer Menge X (auch Definitionsbereich genannt) eindeutig ein Element y einer Menge Y (auch Wertebereich genannt ) zuordnet. Das Element y wird Funktionswert an der Stelle x genannt.Bemerkung: H\u00e4ufig bezeichnet ...","guid":"1583","keywords":{"0":"Funktionen und Relationen","1":"Funktionsbegriff","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Funktion und Term","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Zweig I","13":"Realschule","18":"Zweig II und III","19":"Klasse 9","24":"Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","25":"Klasse 7","26":"Mittelschule","32":"Mittelschule M-Zug","37":"Reelle Funktionen","38":"Klasse 11","39":"FOS - nicht technisch","46":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Funktion und Term","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsbegriff\/funktionen-relationen-ist-funktion","lastModified":{"date":"2016-09-23 18:57:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":10,"revisionsCount":29},{"title":"Linearfaktordarstellung","description":"Ein Linearfaktor ist ein Ausdruck der Form x-N ,\u00a0wobei x die Variable und N eine konkrete Zahl ist. Manche Polynome kann man als Produkt von Linearfaktoren schreiben, also in der Form f(x) = a cdot (x-N_1) cdots (x-N_n). Diese Form nennt man die Linearfaktordarstellung ...","guid":"1585","keywords":{"0":"Nullstellen","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Polynomdivision und Linearfaktorzerlegung","5":"Terme und Variablen","6":"Terme und Gleichungen","8":"Grundbegriffe zu Funktionen ","9":"Klasse 11","10":"FOS - nicht technisch","11":"Bayern","12":"Deutschland","14":"Gebrochen-rationale Funktionen","15":"Klasse 12","16":"FOS Technik","20":"Methoden zur Berechnung ","21":"Reelle Funktionen","27":"Polynome n-ten Grades"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Nullstellen","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Polynomdivision und Linearfaktorzerlegung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Methoden zur Berechnung ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Polynome n-ten Grades"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/nullstellen\/linearfaktordarstellung","lastModified":{"date":"2017-07-16 17:15:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":9},{"title":"Binomialverteilung","description":"Die Binomialverteilung beschreibt Wahrscheinlichkeiten von Bernoulli-Ketten, also einer Folge von Bernoulli-Experimenten.Will man die Wahrscheinlichkeit von k Treffern eines Ereignisses mit der Wahrscheinlichkeit p in einer Bernoulli-Kette der L\u00e4nge n berechnen, benutzt man: B ; ...","guid":"1587","keywords":{"0":"Bernoulli-Kette und Binominalverteilung","1":"Wichtige Modelle und Verteilungen","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Binomialverteilung","5":"Klasse 12","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Berechnung von Wahrscheinlichkeiten ","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Wichtige Modelle und Verteilungen\/Bernoulli-Kette und Binominalverteilung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Binomialverteilung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Berechnung von Wahrscheinlichkeiten "],"link":"\/mathe\/stochastik\/uebersicht-aller-artikel-zur-stochastik\/binomialverteilung","lastModified":{"date":"2014-09-11 09:24:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"M\u00e4chtigkeit","description":"Die M\u00e4chtigkeit einer Menge M mit endlich vielen Elementen ist die Anzahl ihrer Elemente. Man schreibt f\u00fcr die M\u00e4chtigkeit einer Menge M: |M| oder #M. Falls left|M right|= left|N right| , dann hei\u00dfen die Mengen gleichm\u00e4chtig. Falls M unendlich viele Elemente ...","guid":"1589","keywords":{"0":"Ergebnisr\u00e4ume","1":"Grundbegriffe und Methoden","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Mengenlehre","5":"Mengenlehre und Logik","6":"Sonstiges","8":"Stochastik Laplace-Experimente","9":"Klasse 8","10":"Gymnasium","11":"Bayern","12":"Deutschland","14":"Daten und Zufallsexperimente","15":"Zweig I","17":"Realschule","22":"Zweig II und III","28":"Zufallsexperiment und Ereignis","29":"Klasse 12","30":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Ergebnisr\u00e4ume","Mathe\/Sonstiges\/Mengenlehre und Logik\/Mengenlehre","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Stochastik Laplace-Experimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Zufallsexperiment und Ereignis"],"link":"\/mathe\/stochastik\/uebersicht-aller-artikel-zur-stochastik\/maechtigkeit","lastModified":{"date":"2014-09-02 08:35:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"Erwartungswert","description":"Der Erwartungswert ist ein Wert in der Stochastik und kommt im Zusammenhang mit Zufallsgr\u00f6\u00dfen vor. Man kann sagen, der Erwartungswert festigt sich als Mittelwert der Ergebnisse bei mehrmaligem Wiederholen eines Experiments. Er sollte jedoch nicht mit dem arithemtischen Mittel verwechselt ...","guid":"1591","keywords":{"0":"Zufallsgr\u00f6\u00dfen","1":"Stochastik","2":"Mathe","3":"Binomialverteilung","4":"Klasse 12","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Daten und Zufallsexperimente","10":"Zweig I","11":"Klasse 9","12":"Realschule"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Zufallsgr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Binomialverteilung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente"],"link":"\/mathe\/stochastik\/zufallsgroessen\/erwartungswert","lastModified":{"date":"2014-09-10 09:44:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":21},{"title":"Varianz","description":"Die Varianz ist ein Ma\u00df f\u00fcr die Abweichung einer Zufallsvariablen X von ihrem Erwartungswert mu in der Stochastik. Sie beschreibt die mittlere quadratische Abweichung der Werte der Zufallsvariablen zum Erwartungswert. Die Varianz einer Zufallsgr\u00f6\u00dfe ist eng mit ihrer ...","guid":"1593","keywords":{"0":"Zufallsgr\u00f6\u00dfen","1":"Stochastik","2":"Mathe","3":"Binomialverteilung","4":"Klasse 12","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Daten und Zufallsexperimente","10":"Zweig I","11":"Klasse 9","12":"Realschule"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Zufallsgr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Binomialverteilung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente"],"link":"\/mathe\/stochastik\/zufallsgroessen\/varianz","lastModified":{"date":"2017-02-09 21:53:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":11},{"title":"Integral","description":"Das Integral ist ein Oberbegriff f\u00fcr das bestimmtes und unbestimmtes Integral. Ein bestimmtes Integral liefert einen Zahlenwert, w\u00e4hrend ein unbestimmtes Integral eine Funktion liefert.Die Integralrechnung ist motiviert durch die Berechnung von Fl\u00e4cheninhalten, die eine krummlinige Grenze ...","guid":"1595","keywords":{"0":"Integrale","1":"Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","5":"Klasse 12","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Integralrechnung","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Integrale","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Integralrechnung"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/integrale\/integral","lastModified":{"date":"2016-07-20 15:17:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":21},{"title":"Stetigkeit","description":"Eine Funktion f hei\u00dft genau dann stetig an einer Stelle x_0, wenn der Funktionswert an dieser Stelle mit sowohl dem links- als auch rechtsseitigem Grenzwert identisch ist, d.h. wenn gilt: f(x_0)= lim_{x rightarrow x_{0}^-}f(x)= lim_{x rightarrow x_{0}^+}f(x) Eine an allen ...","guid":"1597","keywords":{"0":"Stetigkeit","1":"Klasse 11","2":"FOS - nicht technisch","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","7":"Klasse 12","13":"Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit","14":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Stetigkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Stetigkeit","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Stetigkeit"],"link":"\/mathe\/funktionen\/grenzwerte-stetigkeit-differenzierbarkeit\/stetigkeit\/stetigkeit","lastModified":{"date":"2016-09-17 15:17:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":9},{"title":"Grenzwertbetrachtung","description":"Die Grenzwertbetrachtung dient dazu, das Verhalten einer Funktion und ihres Graphen entweder im Unendlichen oder an einer bestimmten Stelle (meist Definitionsl\u00fccke) zu ermitteln. Das funktioniert, indem man x immer n\u00e4her an die gew\u00fcnschten Werte ann\u00e4hert und dabei \u00fcberpr\u00fcft, wie sich die ...","guid":"1599","keywords":{"0":"Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","1":"Klasse 11","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Funktionenlehre","7":"Klasse 10","12":"Grenzwert","14":"FOS - nicht technisch","19":"Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit","20":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Funktionenlehre","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grenzwert","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Grenzwert"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/grenzwertbetrachtung","lastModified":{"date":"2014-03-18 08:46:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"e-Funktion","description":"Die Exponentialfunktion \u00a0mit der Basis e, der Eulerschen Zahl, wird nat\u00fcrliche Exponentialfunktion oder auch e-Funktion genannt. Ihre Funktionsvorschrift ist: f: mathbb{R} to mathbb{R}^+, x mapsto e^xBesonderheit Die Exponentialfunktion erf\u00fcllt in allen Punkten die Eigenschaft ...","guid":"1601","keywords":{"0":"Exponential- und Logarithmusfunktion","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Nat\u00fcrliche Exponential- und Logarithmusfunktion ","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Exponential- und Logarithmusfunktionen","11":"Klasse 13","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Nat\u00fcrliche Exponential- und Logarithmusfunktion ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Exponential- und Logarithmusfunktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/exponential-logarithmusfunktion\/e-funktion","lastModified":{"date":"2017-05-22 10:11:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":5},{"title":"Umrechnen von Einheiten","description":"Diese Seite soll eine \u00dcbersicht \u00fcber die gel\u00e4ufigsten Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten geben und enth\u00e4lt Links zu spezialisierten Artikeln. Die wichtigsten UmrechnungswerteZeitL\u00e4ngenL\u00e4ngeneinheiten Umrechnen von L\u00e4ngeneinheiten mittels Einheitentabelle1 a = 365 d 1 d = 24 h 1 h = 60 min = ...","guid":"1603","keywords":{"0":"Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","4":"Klasse 5","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","11":"Realschule","15":"Zum Nachschlagen ","16":"Sonstiges"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","Mathe\/Sonstiges\/Zum Nachschlagen "],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/umrechnen-einheiten","lastModified":{"date":"2015-03-11 11:17:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Faktorisieren","description":"Beim Faktorisieren wird ein Term, der zun\u00e4chst eine Summe oder Differenz ist, in ein Produkt verwandelt. Er wird dadurch meist kompakter, und es lassen sich manche Eigenschaften wie z.B. Nullstellen leichter erkennen.Techniken Faktorisieren mittels Ausklammern Die Elemente des Terms werden ...","guid":"1605","keywords":{"0":"Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","1":"Terme und Variablen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Ganze Zahlen","5":"Klasse 5","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Terme","11":"Zweig I","12":"Klasse 8","13":"Realschule","18":"Zweig II und III","25":"Klasse 6","26":"Mittelschule","31":"Klasse 7","44":"Mittelschule M-Zug","48":"Rechengesetze","49":"Nat\u00fcrliche Zahlen"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Rechengesetze"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/zusammenfassen-ausmultiplizieren-faktorisieren\/faktorisieren","lastModified":{"date":"2016-10-20 09:47:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":14},{"title":"Satz von Vieta","description":"Der Satz von Vieta bietet eine M\u00f6glichkeit, das Raten von L\u00f6sungen einer quadratischen Gleichung zu erleichtern (vor allem, wenn diese ganzzahlig sind). Er besagt, dass bei einer Gleichung der Form: style{font-size:18px}{x^2+px+ q=0} die beiden L\u00f6sungen x_1 und x_2 ...","guid":"1607","keywords":{"0":"Quadratische Gleichungen","1":"Gleichungen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Zweig II und III","12":"Klasse 10","13":"Realschule","18":"Funktionen und Gleichungen","20":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Quadratische Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Quadratische Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/quadratische-gleichungen\/satz-vieta","lastModified":{"date":"2016-11-10 17:28:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":8},{"title":"Schnittmenge","description":"Wenn A und B Mengen sind, dann ist die Schnittmenge von A und B die Menge aller Elemente, die sowohl in A als auch in B enthalten sind. Man schreibt A cap B ; f\u00fcr die Schnittmenge der Mengen A und B.BeispielGegeben sind die Mengen A und B mit \u00a0 ...","guid":"1609","keywords":{"0":"Ereignisse","1":"Grundbegriffe und Methoden","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Mengenlehre","5":"Mengenlehre und Logik","6":"Sonstiges","8":"Stochastik Laplace-Experimente","9":"Klasse 8","10":"Gymnasium","11":"Bayern","12":"Deutschland","14":"Wahrscheinlichkeitsbegriff","15":"Klasse 11"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Ereignisse","Mathe\/Sonstiges\/Mengenlehre und Logik\/Mengenlehre","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Stochastik Laplace-Experimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Wahrscheinlichkeitsbegriff"],"link":"\/mathe\/stochastik\/grundbegriffe-methoden\/ereignisse\/schnittmenge","lastModified":{"date":"2015-11-24 10:14:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":17},{"title":"Parameter und Koeffizient","description":"Ein Parameter, meist als a, b oder k benannt, ist \u00e4hnlich einer Variablen nicht auf einen bestimmten Wert festgelegt. Trotzdem wird mit ihm wie mit einem festen Wert gerechnet. Ein Parameter steht fast immer in direkter Verbindung mit einer Variablen, zum Beispiel als ...","guid":"1611","keywords":["Sonstiges zum Funktionsbegriff","Funktionsbegriff","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Sonstiges zum Funktionsbegriff"],"link":"\/mathe\/funktionen\/uebersicht-aller-artikel-zu-funktionen\/parameter-und-koeffizient","lastModified":{"date":"2014-05-26 13:50:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Funktionenschar","description":"\u00a0Eine Funktionenschar ist eine Menge von Funktionen , die neben der Variable x auch noch einen ver\u00e4nderlichen Parameter im Funktionsterm enth\u00e4lt. Jedem Wert des Parameters ist ein Graph der Schar zugeordnet. M\u00f6chte man die Schar zu bestimmten k-Werten zeichnen, so setzt man die ...","guid":"1613","keywords":["Funktionsscharen diskutieren","Funktionsscharen","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsscharen\/Funktionsscharen diskutieren"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsscharen\/funktionsscharen-diskutieren\/funktionenschar","lastModified":{"date":"2015-09-07 08:47:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":4},{"title":"Berechnung der Asymptote bei gebrochenrationalen Funktionen","description":"F\u00fcr gebrochenrationale Funktionen l\u00e4sst sich einfach durch Vergleich der Grade von Z\u00e4hler und Nenner bestimmen, ob diese Asymptoten im Unendlichen haben. Um diese konkret zu bestimmen, werden hier verschiedene Rechentechniken gezeigt. Eine allgemeine Definition der Asymptote findest Du im ...","guid":"1615","keywords":{"0":"Grenzwerte und Asymptoten","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Gebrochen-rationale Funktionen","11":"Klasse 12","12":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Grenzwerte und Asymptoten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Gebrochen-rationale Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/grenzwerte-asymptoten\/berechnung-asymptote-gebrochenrationalen-funktionen","lastModified":{"date":"2016-07-26 10:36:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":10,"revisionsCount":18},{"title":"ln-Funktion","description":"Die Logarithmusfunktion mit der Basis e, der Eulerschen Zahl, wird nat\u00fcrlicher Logarithmus oder auch ln-Funktion genannt. Ihre Funktionsvorschrift ist: f: mathbb{R}^+ to mathbb{R}, x mapsto ln(x) Dabei bezeichnet ln(x) den Logarithmus zur Basis e, also ...","guid":"1617","keywords":{"0":"Exponential- und Logarithmusfunktion","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Nat\u00fcrliche Exponential- und Logarithmusfunktion ","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Exponential- und Logarithmusfunktionen","11":"Klasse 13","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Nat\u00fcrliche Exponential- und Logarithmusfunktion ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Exponential- und Logarithmusfunktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/exponential-logarithmusfunktion\/ln-funktion","lastModified":{"date":"2015-11-26 12:43:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"Br\u00fcche addieren und subtrahieren","description":"Um Br\u00fcche zu addieren oder zu subtrahieren , m\u00fcssen diese zun\u00e4chst auf einen gemeinsamen Hauptnenner gebracht werden . Daraufhin werden lediglich die Z\u00e4hler addiert oder subtrahiert. Der gemeinsame Nenner wird beibehalten.AdditionBei reinen Br\u00fcchen frac34+ frac25Zuerst muss ...","guid":"1619","keywords":{"0":"Rechnen mit Br\u00fcchen","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Rationale Zahlen ","5":"Klasse 6","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Positive rationale Zahlen","12":"Realschule","16":"Bruchzahlen","17":"6. Klasse","18":"Gymnasium G9","19":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Positive rationale Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Bruchzahlen"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/article\/brueche-addieren-und-subtrahieren-1619","lastModified":{"date":"2014-04-29 10:18:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":6},{"title":"Quadratische Funktion","description":"Eine quadratische Funktion ist ein Polynom zweiten Grades, also eine Funktion der Form: boldsymbol f boldsymbol( boldsymbol x boldsymbol) boldsymbol= boldsymbol a boldsymbol x^ mathbf2 boldsymbol+ boldsymbol b boldsymbol x boldsymbol+ boldsymbol c \u00a0 mit ; ;a neq0 Graph \u00a0 ...","guid":"1621","keywords":{"0":"Funktionsterm einer quadratischen Funktion","1":"Quadratische Funktionen - Parabeln","2":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","3":"Funktionen","4":"Mathe","5":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Quadratische Funktionen","12":"Zweig I","14":"Realschule","19":"Funktionen und Gleichungen","20":"Klasse 10","21":"Mittelschule M-Zug","26":"Reelle Funktionen","27":"Klasse 11","28":"FOS - nicht technisch","35":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Funktionsterm einer quadratischen Funktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/funktionsterm-quadratischen-funktion\/quadratische-funktion","lastModified":{"date":"2017-04-04 14:24:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":6},{"title":"Polynom","description":"Ein Polynom ist ein Term, der aus der Variablen bzw. Potenzen der Variablen mit nat\u00fcrlichen Zahlen als Exponenten reellen Zahlen als Faktoren dazu und Plus- (oder Minus-) Zeichen dazwischen besteht. Beispiel eines Polynoms Mit reellen Zahlen multiplizierte Potenzen der Variablen x - ...","guid":"1623","keywords":{"0":"Polynomfunktionen beliebigen Grades","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen ganzrationaler Funktionen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Grundbegriffe zu Funktionen ","11":"Klasse 11","12":"FOS - nicht technisch","16":"Polynome n-ten Grades","17":"Reelle Funktionen","19":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Polynomfunktionen beliebigen Grades","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Graphen ganzrationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Polynome n-ten Grades"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/polynomfunktionen-beliebigen-grades\/polynom","lastModified":{"date":"2016-02-12 19:33:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":10},{"title":"Prisma","description":"Ein Prisma ist ein dreidimensionaler K\u00f6rper, der auf der einen Seite ein n-Eck als Grundfl\u00e4che, von dort aus parallele und gleich lange Kanten, und auf der gegen\u00fcberliegenden Seite ein zur Grundfl\u00e4che kongruentes n-Eck als Deckfl\u00e4che hat. Beispiele verschiedener Prismen dreiseitiges ...","guid":"1625","keywords":{"0":"Raumgeometrie","1":"Klasse 9","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","7":"Klasse 5","8":"Realschule","12":"Raumgeomtrie","13":"Zweig I","20":"Zweig II und III","21":"Klasse 10","26":"Prisma","27":"Klasse 7","28":"Mittelschule","32":"Prismen","34":"Mittelschule M-Zug","38":"K\u00f6rper","39":"Klasse 8","45":"Geometrische Figuren und Beziehungen","51":"Geometrische K\u00f6rper","52":"Geometrie","58":"Wichtige Grundk\u00f6rper","59":"R\u00e4umliche Figuren"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Raumgeomtrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Prisma","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Prismen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische K\u00f6rper","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Wichtige Grundk\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/wichtige-grundkoerper\/prisma","lastModified":{"date":"2017-07-18 00:06:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":38},{"title":"Prozent","description":"Prozentangaben dienen dazu, auszudr\u00fccken, wie gro\u00df der Anteil eines Teils des Ganzen am gesamten Ganzen ist. Grundgedanke ist dabei, dass man sich das Ganze in Hundertstel aufgeteilt denkt. Ein Prozent ist dann ein Hundertstel des Ganzen. mathbf{100} boldsymbol ; entspricht dem Ganzen ...","guid":"1627","keywords":{"0":"Prozent- und Zinsrechnung","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Prozentrechnung und Diagramme","4":"Klasse 6","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Daten - Diagramme - Prozentrechnung","10":"Klasse 7","15":"Prozentrechnen","17":"Mittelschule","21":"Prozentrechnung","22":"Klasse 8","27":"Prozentbegriff, Prozentrechnung","29":"Mittelschule M-Zug","33":"Dezimalzahlen","34":"6. Klasse","35":"Gymnasium G9","36":"Schleswig-Holstein","40":"Prozente und Zinsen","41":"7. Klasse"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Prozentrechnung und Diagramme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Daten - Diagramme - Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Prozentbegriff, Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Dezimalzahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/7. Klasse\/Prozente und Zinsen\/Prozentrechnung"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/prozent-zinsrechnung\/prozent","lastModified":{"date":"2015-11-02 21:03:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":10},{"title":"Pyramide","description":"Eine Pyramide ist ein K\u00f6rper, der durch Verbinden aller Ecken eines beliebigen Vielecks mit einem Punkt au\u00dferhalb der Ebene, in der das Vieleck liegt, entsteht. Volumen V_ text{Pyramide} = frac{1}{3} cdot G cdot h G: Grundfl\u00e4che h: H\u00f6heOberfl\u00e4cheninhalt O_ text{Pyramide} = G + ...","guid":"1629","keywords":{"0":"Raumgeometrie","1":"Klasse 9","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","7":"Klasse 5","8":"Realschule","12":"Raumgeomtrie","13":"Zweig I","20":"Zweig II und III","21":"Klasse 10","26":"K\u00f6rper","27":"Geometrische Figuren und Beziehungen","29":"Mittelschule","33":"Geometrische K\u00f6rper","34":"Geometrie","40":"Wichtige Grundk\u00f6rper","41":"R\u00e4umliche Figuren"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Raumgeomtrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische K\u00f6rper","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Wichtige Grundk\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/volumen-massenberechnung\/pyramide","lastModified":{"date":"2016-07-26 11:26:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":14},{"title":"Quadratische Erg\u00e4nzung","description":"Die quadratische Erg\u00e4nzung ist eine Technik, um einen quadratischen Term umzuformen. Man geht aus von der Form mathrm{ax}^2+ mathrm{bx}+c und landet am Ende der Umformung bei der Scheitelform mathrm a( mathrm x- mathrm d)^2+ mathrm e ...","guid":"1631","keywords":{"0":"Quadratische Erg\u00e4nzung","1":"Terme und Variablen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Gleichungen","11":"Funktionen und Gleichungen","12":"Klasse 10","13":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Quadratische Erg\u00e4nzung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/quadratische-ergaenzung\/quadratische-ergaenzung","lastModified":{"date":"2015-09-04 08:57:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":10},{"title":"Division","description":"Die Division ist eine der vier Grundrechenarten. Zum Beispiel f\u00fcr 6:2, spricht man 6 dividiert durch 2, oder auch 6 geteilt durch 2. Teilt man also 6 durch 2, \u00fcberlegt man wie oft die 2 in die 6 hineinpasst, n\u00e4mlich 3 mal (3 cdot 2=2+2+2=6) . Darum ...","guid":"1633","keywords":{"0":"Division","1":"Grundrechenarten","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Ganze Zahlen","5":"Klasse 5","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","12":"Realschule","18":"Mittelschule","22":"Nat\u00fcrliche Zahlen","23":"5. Klasse","24":"Gymnasium G9","25":"Schleswig-Holstein","31":"Gymnasium - G9"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Division","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium - G9\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Grundrechenarten"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/division\/division","lastModified":{"date":"2017-08-02 10:37:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":14},{"title":"Standardabweichung","description":"Die Standardabweichung sigma (Sigma) einer Zufallsgr\u00f6\u00dfe ist in der Stochastik ein Ma\u00df daf\u00fcr, wie stark im Mittel die Zufallsgr\u00f6\u00dfe von ihrem Erwartungswert streut. Sie ist eng mit der Varianz verkn\u00fcpft.BerechnungDie Standardabweichung sigma(X) einer Zufallsvariablen X ist ...","guid":"1635","keywords":{"0":"Zufallsgr\u00f6\u00dfen","1":"Stochastik","2":"Mathe","3":"Binomialverteilung","4":"Klasse 12","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Daten und Zufallsexperimente","10":"Zweig I","11":"Klasse 9","12":"Realschule"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Zufallsgr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Binomialverteilung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente"],"link":"\/mathe\/stochastik\/zufallsgroessen\/standardabweichung","lastModified":{"date":"2014-09-11 14:45:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":12},{"title":"Sekante","description":"Definition: Eine Sekante ist eine Gerade, die eine Kurve\u00a0in zwei verschiedenen Punkten schneidet. Kreissekante Der Abstand der Sekante vom Mittelpunkt des Kreises ist kleiner als\u00a0dessen Radius . Je mehr sich der Abstand dem Radius ann\u00e4hert, desto mehr n\u00e4hert sich die Sekante der ...","guid":"1637","keywords":["Tangenten und Sekanten am Kreis","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Tangenten und Sekanten am Kreis"],"link":"\/entity\/view\/1637","lastModified":{"date":"2014-03-03 15:32:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Multiplikation","description":"Die Multiplikation ist eine der vier Grundrechenarten. Anstatt eine Zahl \u00f6fter zusammen zu z\u00e4hlen: 4+4+4+4+4+4 kann man mit dem Mal-Nehmen anhand der Anzahl der Summanden (hier 6) und dem Wert des Summanden (hier der 4) schneller auf ein Ergebnis kommen und hat weniger ...","guid":"1639","keywords":{"0":"Multiplikation","1":"Grundrechenarten","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Ganze Zahlen","5":"Klasse 5","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","12":"Realschule","18":"Mittelschule","22":"Nat\u00fcrliche Zahlen","23":"5. Klasse","24":"Gymnasium G9","25":"Schleswig-Holstein","31":"Gymnasium - G9"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Multiplikation","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium - G9\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Grundrechenarten"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/multiplikation\/multiplikation","lastModified":{"date":"2016-06-04 08:47:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":16},{"title":"Analysis","description":"Die Analysis ist das Teilgebiet der Mathematik, das sich mit Grenzwerten, Funktionen, sowie deren Stetigkeit, Differenzierbarkeit und Integration besch\u00e4ftigt. In der Schule behandelte Themen, die analytische Techniken nutzen, sind zum Beispiel: Kurvendiskussion Infinitesimalrechnung ...","guid":"1641","keywords":["Mathematische Teilgebiete","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mathematische Teilgebiete"],"link":"\/entity\/view\/1641","lastModified":{"date":"2014-03-04 16:19:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Betrag","description":"Der Betrag einer Zahl ergibt sich als der Abstand der Zahl auf dem Zahlenstrahl von der Null. Man erh\u00e4lt ihn durch Weglassen des Vorzeichens. Falls eine Zahl positiv ist, ist der Betrag einfach diese Zahl. Falls die Zahl negativ ist, ist der Betrag das negative dieser Zahl. F\u00fcr den Betrag ...","guid":"1643","keywords":["Ganze Zahlen","Klasse 6","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Betrag","Quersumme, Durchschnitt und Betrag","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Ganze Zahlen","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Quersumme, Durchschnitt und Betrag\/Betrag"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/quersumme-durchschnitt-betrag\/betrag\/betrag","lastModified":{"date":"2015-09-04 07:43:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":8},{"title":"Symmetrie","description":"Symmetrie eines Objektes liegt dann vor, wenn man das Objekt durch eine Kongruenzabbildung wieder auf sich selbst abbilden kann. Die gel\u00e4ufigsten Formen sind Achsensymmetrie und Punktsymmetrie.Achsensymmetrie Punktsymmetrie Die Punktsymmetrie ist eine Spezialform der Drehsymmetrie. Zur ...","guid":"1645","keywords":{"0":"Geometrische Grundvorstellungen","1":"Klasse 5","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Achsen- und Punktsymmetrie","7":"Klasse 7","12":"Symmetrie","13":"Grundbegriffe","14":"Geometrie","16":"Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","17":"5. Klasse","18":"Gymnasium G9","19":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Geometrische Grundvorstellungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Achsen- und Punktsymmetrie","Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Symmetrie","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/symmetrie\/symmetrie","lastModified":{"date":"2015-03-11 14:11:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Tangente an Kreis","description":"Eine Kreistangente ist eine Gerade, die genau einen Punkt, den Ber\u00fchrpunkt, mit dem Kreis gemeinsam hat. Sie schneidet ihn sonst nirgends.\n\nSie entsteht aus einer Sekante, die man parallel an den Kreisrand verschiebt.","guid":"1647","keywords":["Tangenten und Sekanten am Kreis","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Tangenten und Sekanten am Kreis"],"link":"\/mathe\/geometrie\/tangenten-und-sekanten-am-kreis\/tangente-an-kreis","lastModified":{"date":"2015-01-07 13:52:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Kr\u00fcmmung eines Funktionsgraphen","description":"Meist interessiert man sich f\u00fcr die Kr\u00fcmmung bestimmter Abschnitte des Graphen. Dazu betrachtet man die zweite Ableitung: f^{ prime prime}(x)0 Rightarrow f linksgekr\u00fcmmt f^{ prime prime}(x)\u0026lt;0 Rightarrow f rechtsgekr\u00fcmmt Siehe hier zur Berechnung der ...","guid":"1649","keywords":{"0":"Anwendung der ersten Ableitung","1":"Klasse 11","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Anwendungen der Differentialrechnung ","12":"Eigenschaften von Funktionen und deren Graphen","13":"Klasse 12","18":"Kr\u00fcmmung von Funktionen ","20":"FOS - nicht technisch","24":"Kr\u00fcmmungsverhalten und Wendepunkte","25":"Kurvendiskussion","26":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendungen der Differentialrechnung ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Eigenschaften von Funktionen und deren Graphen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Kr\u00fcmmung von Funktionen ","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Kr\u00fcmmungsverhalten und Wendepunkte"],"link":"\/mathe\/funktionen\/typische-fragestellungen-kurvendiskussion\/kruemmungsverhalten-wendepunkte\/kruemmung-funktionsgraphen","lastModified":{"date":"2014-06-09 22:16:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Differenzierbarkeit","description":"Differenzierbarkeit ist eine Eigenschaft von Funktionen, die dar\u00fcber Auskunft gibt ob und wo sich eine Funktion ableiten l\u00e4sst. Eine Funktion f hei\u00dft differenzierbar an einer Stelle x_0 ihres Definitionsbereichs, falls der Differentialquotient existiert: lim_{x to x_0} ...","guid":"1651","keywords":{"0":"Lokales Differenzieren ","1":"Klasse 11","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Grundbegriffe der Differenzialrechnung","7":"Klasse 12","8":"FOS - nicht technisch","12":"Differenzierbarkeit","13":"Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit","14":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Lokales Differenzieren ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Grundbegriffe der Differenzialrechnung","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Differenzierbarkeit"],"link":"\/mathe\/funktionen\/grenzwerte-stetigkeit-differenzierbarkeit\/differenzierbarkeit\/differenzierbarkeit","lastModified":{"date":"2017-07-08 14:08:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":10,"revisionsCount":17},{"title":"Wendepunkt und Terrassenpunkt","description":"Ein Wendepunkt P left(x_P mid f(x_P) right) ist ein Punkt auf einem Funktionsgraphen, an dem sich die Kr\u00fcmmungsrichtung des Graphen \u00e4ndert. Ist die Tangente durch diesen Punkt horizontal, so nennen wir ihn einen Terrassen- oder Sattelpunkt. Anmerkung: In diesem Artikel wird f als ...","guid":"1653","keywords":{"0":"Anwendung der ersten Ableitung","1":"Klasse 11","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Anwendungen der Differentialrechnung ","12":"Eigenschaften von Funktionen und deren Graphen","13":"Klasse 12","18":"Extrempunkte","20":"FOS - nicht technisch","24":"Kr\u00fcmmungsverhalten und Wendepunkte","25":"Kurvendiskussion","26":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendungen der Differentialrechnung ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Eigenschaften von Funktionen und deren Graphen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Extrempunkte","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Kr\u00fcmmungsverhalten und Wendepunkte"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/kruemmungsverhalten-wendepunkte\/wendepunkt-terrassenpunkt","lastModified":{"date":"2014-03-17 10:05:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"Wertemenge","description":"Die Wertemenge (oder Bildmenge) einer Funktion ist die Menge aller m\u00f6glichen Funktionswerte, die herauskommen k\u00f6nnen, wenn man alle Zahlen aus der Definitionsmenge in die Funktion einsetzt.Unterschied zwischen Wertemenge und Zielmenge In der Wertemenge befinden sich nur die Werte, ...","guid":"1655","keywords":{"0":"Funktionen und Relationen","1":"Funktionsbegriff","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Wertemenge","5":"Kurvendiskussion","8":"Anwendung der ersten Ableitung","9":"Klasse 11","10":"Gymnasium","11":"Bayern","12":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Wertemenge","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/wertemenge\/wertemenge","lastModified":{"date":"2016-07-26 12:25:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Br\u00fcche","description":"Artikel zur Zeit im Umbau \/ in \u00dcberarbeitungBr\u00fcche setzen sich aus einem Z\u00e4hler (oben) und einem Nenner (unten) zusammen, die durch einen waagerechten Bruchstrich getrennt werden:Arten von Br\u00fcchen Man unterscheidet echte Br\u00fcche (Betrag des Z\u00e4hlers ist kleiner als Betrag des ...","guid":"1657","keywords":{"0":"Bruchteile und Bruchzahlen ","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Rationale Zahlen ","12":"Umformen von Termen","13":"Terme und Gleichungen","14":"Klasse 7","19":"Positive rationale Zahlen","21":"Realschule","26":"Zweig I","33":"Zweig II und III","39":"Bruchzahlen","41":"Mittelschule","45":"Br\u00fcche","46":"Klasse 5","52":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","53":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","56":"6. Klasse","57":"Gymnasium G9","58":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Bruchteile und Bruchzahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen\/Umformen von Termen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Positive rationale Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Bruchzahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Br\u00fcche","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Bruchzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/brueche","lastModified":{"date":"2016-03-16 15:36:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":10,"revisionsCount":22},{"title":"Gr\u00f6\u00dfter gemeinsamer Teiler (ggT)","description":"Als \u0022Teiler\u0022 einer ganzen Zahl x bezeichnet man eine nat\u00fcrliche Zahl, durch die sich x ohne Rest teilen l\u00e4sst. Der gr\u00f6\u00dfte gemeinsame Teiler (= mathrm{ggT}) zweier oder mehrerer Zahlen ist die gr\u00f6\u00dfte nat\u00fcrliche Zahl, durch die sich alle diese Zahlen teilen lassen. Es ist zum ...","guid":"1659","keywords":{"0":"Teiler und Vielfache","1":"Teiler und Primzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Teilbarkeit nat\u00fcrlicher Zahlen","5":"Klasse 5","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Dezimalzahlen","11":"6. Klasse","12":"Gymnasium G9","13":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Teiler und Primzahlen\/Teiler und Vielfache","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Teilbarkeit nat\u00fcrlicher Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Dezimalzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/teiler-primzahlen\/teiler-vielfache\/groesster-gemeinsamer-teiler-ggt","lastModified":{"date":"2016-08-15 15:31:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":16},{"title":"Additionsverfahren","description":"Das Additionsverfahren ist eine Methode zum L\u00f6sen von Gleichungssystemen. Um ein Gleichungssystem mit dem Additionsverfahren zu l\u00f6sen, werden die Gleichungen oder deren Vielfache so miteinander addiert bzw. subtrahiert, bis in jeder Gleichung nur noch eine Variable vorkommt. Vorgehen an ...","guid":"1661","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9","15":"Systeme linearer Gleichungen","16":"Zweig I","18":"Realschule","23":"Zweig II und III","30":"Klasse 11","31":"FOS - nicht technisch","35":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme","36":"Klasse 13"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Systeme linearer Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Systeme linearer Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungssysteme\/additionsverfahren","lastModified":{"date":"2017-01-27 18:54:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":10},{"title":"Potenzen","description":"Das Potenzieren ist eine verk\u00fcrzte Schreibweise f\u00fcr das mehrmalige Multiplizieren einer Zahl mit sich selbst. Man schreibt bespielsweise 2 cdot2 cdot2 als 2^3. Der Exponent bzw. die Hochzahl, also die 3, beschreibt, wie oft eine Zahl mit sich selbst multipliziert wird. Generell hat ...","guid":"1663","keywords":{"0":"Potenzen","1":"Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Nat\u00fcrliche Zahlen","5":"Klasse 5","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Ganze Zahlen","16":"Umformen von Termen","18":"Klasse 7","23":"Rationale Zahlen ","24":"Zweig II und III","26":"Realschule","30":"Potenzen und Potenzfunktionen","31":"Zweig I","32":"Klasse 10","38":"Potenzen und Wurzeln","40":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Potenzen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen\/Umformen von Termen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Potenzen und Potenzfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Potenzen und Wurzeln\/Potenzen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/potenzen-wurzeln-logarithmen\/potenzen\/potenzen","lastModified":{"date":"2017-09-04 14:46:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":9,"revisionsCount":15},{"title":"Lineare (Un)abh\u00e4ngigkeit","description":"Lineare Abh\u00e4ngigkeit bzw. Unabh\u00e4ngigkeit sind Begriffe aus der Vektorgeometrie .Definition Zwei Vektoren sind linear abh\u00e4ngig, wenn sie\u00a0kollinear, dh.\u00a0parallel verlaufen: Drei Vektoren sind linear abh\u00e4ngig, wenn sie\u00a0komplanar, dh in einer Ebene sind und man mit ihnen eine ...","guid":"1665","keywords":{"0":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit","1":"Methoden der Vektorrechnung","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Koordinatengeometrie im Raum ","6":"Klasse 11","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme","12":"Klasse 13","13":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Methoden der Vektorrechnung\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/lineare-un-abhaengigkeit","lastModified":{"date":"2014-04-29 12:39:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Absolute H\u00e4ufigkeit","description":"Die absolute H\u00e4ufigkeit gibt an, wie oft ein bestimmtes Ereignis bei mehrmaliger Wiederholung eines Zufallsxperiments eintritt. Als Anzahl ist sie immer eine nat\u00fcrliche Zahl zwischen Null und der Gesamtzahl von Versuchen. Bei Experimenten mit zwei Ereignissen kann man die absolute H\u00e4ufigkeit ...","guid":"1667","keywords":{"0":"Relative H\u00e4ufigkeit","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","7":"Klasse 12","8":"FOS - nicht technisch","12":"Statistik","13":"Klasse 9","14":"Mittelschule","19":"Stochastik","21":"Daten und Kenngr\u00f6\u00dfen","22":"Daten und Datendarstellung","25":"H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","26":"Bruchzahlen","27":"6. Klasse","28":"Gymnasium G9","29":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Relative H\u00e4ufigkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Statistik","Mathe\/Stochastik\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","Mathe\/Stochastik\/Daten und Datendarstellung\/Daten und Kenngr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Bruchzahlen\/H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/relative-haeufigkeit-wahrscheinlichkeit\/absolute-haeufigkeit","lastModified":{"date":"2016-09-22 13:33:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":12},{"title":"Differenzenquotient","description":"Der Differenzenquotient zwischen zwei Stellen x_1 und x_2 beschreibt die Steigung der Sekanten zwischen den Punkten P left(x_1 mid f(x_1) right) und Q left(x_2 mid f(x_2) right): frac{f(x_2)-f(x_1)}{x_2 - x_1}. Der Differenzenquotient berechnet die mittlere ...","guid":"1669","keywords":{"0":"Lineare Funktionen - Geraden","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Lineare Funktionen","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Lokales Differenzieren ","11":"Klasse 11","16":"Grundbegriffe der Differenzialrechnung","17":"Klasse 12","18":"FOS - nicht technisch","22":"Differenzierbarkeit","23":"Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Lokales Differenzieren ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Grundbegriffe der Differenzialrechnung","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Differenzierbarkeit"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/differenzenquotient","lastModified":{"date":"2017-06-08 21:21:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":12},{"title":"Assoziativgesetz","description":"Das Assoziativgesetz besagt, dass bei der reinen Multiplikation und bei der reinen Addition mehrerer Zahlen die Klammern beliebig gesetzt werden d\u00fcrfen. Eine Klammer um eine Summe oder ein Produkt bedeutet, dass dieses zuerst berechnet wird und erst dann mit dem Ergebnis addiert oder ...","guid":"1671","keywords":{"0":"Ganze Zahlen","1":"Klasse 5","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Grundrechenarten","8":"Realschule","12":"Terme und Gleichungen","14":"Mittelschule","18":"Allgemeine Rechengesetze","19":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","20":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","22":"Rechengesetze","23":"Nat\u00fcrliche Zahlen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Allgemeine Rechengesetze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Rechengesetze"],"link":"\/mathe\/zahlen-und-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-und-allgemeine-rechengesetze\/allgemeine-rechengesetze\/assoziativgesetz","lastModified":{"date":"2014-09-11 13:33:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Fl\u00e4cheneinheiten","description":"\u00dcbersicht Fl\u00e4cheneinheitenBezeichnungEinheitszeichenBezug zur n\u00e4chstkleineren Gr\u00f6\u00dfeQuadratkilometer mathrm{km}^2100 text{ ha}=1 ,000 ,000 text{ m}^2Hektar mathrm{ha}100 text{ a}Ar mathrm a100 text{ m}^2Quadratmeter mathrm m^2100 text{ ...","guid":"1673","keywords":{"0":"Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","4":"Klasse 5","5":"Mittelschule","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Gr\u00f6\u00dfen","10":"5. Klasse","11":"Gymnasium G9","12":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Gr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/flaecheneinheiten","lastModified":{"date":"2015-03-09 09:44:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Geldeinheiten","description":"Die Geldeinheit ist die Einheit, in der Geld gemessen wird. Sie wird auch als W\u00e4hrung bezeichnet. In Deutschland und \u00d6sterreich ist die \u00fcbliche Geldeinheit Euro (\u20ac) mit der Untereinheit Cent (ct). In der Schweiz ist die Geldeinheit der Schweizer Franken (CHF) mit der Untereinheit Rappen ...","guid":"1675","keywords":{"0":"Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","4":"Klasse 5","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","11":"Realschule","15":"Gr\u00f6\u00dfen","16":"5. Klasse","17":"Gymnasium G9","18":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Gr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/geldeinheiten","lastModified":{"date":"2015-03-06 13:51:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":15},{"title":"Distributivgesetz","description":"Das Distributivgesetz oder\u00a0\u0022Verteilungsgesetz\u0022 lautet: mathrm a cdot left( mathrm b+ mathrm c right)= mathrm a cdot mathrm b+ mathrm a cdot mathrm c bzw. \u00a0\u00a0 mathrm a cdot left( mathrm b- mathrm c right)= mathrm a cdot mathrm b- mathrm a cdot mathrm c(Das Distributivgesetz wird ...","guid":"1677","keywords":{"0":"Ganze Zahlen","1":"Klasse 5","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Grundrechenarten","8":"Realschule","12":"Terme und Gleichungen","13":"Klasse 6","14":"Mittelschule","18":"Allgemeine Rechengesetze","19":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","20":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","22":"Rechengesetze","23":"Nat\u00fcrliche Zahlen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Allgemeine Rechengesetze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Rechengesetze"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/allgemeine-rechengesetze\/distributivgesetz","lastModified":{"date":"2016-08-05 12:09:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Kommutativgesetz","description":"Das Kommutativgesetz der Addition und Multiplikation besagt, dass in Summen und Produkten die Reihenfolge der\u00a0Summanden bzw. der Faktoren keinen Einfluss auf das Ergebnis hat. Man kann diese also beliebig vertauschen, ohne das Ergebnis zu \u00e4ndern. Formeln Addition a + b = b + ...","guid":"1679","keywords":{"0":"Ganze Zahlen","1":"Klasse 5","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Grundrechenarten","8":"Realschule","12":"Terme und Gleichungen","14":"Mittelschule","18":"Allgemeine Rechengesetze","19":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","20":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","22":"Rechengesetze","23":"Nat\u00fcrliche Zahlen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Allgemeine Rechengesetze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Rechengesetze"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/allgemeine-rechengesetze\/kommutativgesetz","lastModified":{"date":"2014-09-11 13:18:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"L\u00e4ngeneinheiten","description":"L\u00e4ngeneinheiten sind Ma\u00dfe f\u00fcr die L\u00e4nge von Strecken. Meist verwendet man heute metrische L\u00e4ngeneinheiten (Millimeter, Meter, Kilometer etc.). In manchen Bereichen werden jedoch noch alte (Meile, Fu\u00df, Zoll) oder besonders gro\u00dfe (Lichtsekunde, Lichtjahr) L\u00e4ngeneinheiten verwendet. Zum ...","guid":"1681","keywords":{"0":"Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","4":"Klasse 5","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","11":"Realschule","15":"Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","17":"Mittelschule","21":"Gr\u00f6\u00dfen","22":"5. Klasse","23":"Gymnasium G9","24":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Gr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/laengeneinheiten","lastModified":{"date":"2016-03-30 12:13:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":10},{"title":"Gewichtseinheiten","description":"Gewichtseinheiten sind Ma\u00dfe daf\u00fcr, wie schwer etwas ist. Die meist verwendete Gewichtseinheit ist Kilogramm (kg). Gegenst\u00e4nde die gleich gro\u00df sind, wiegen nicht immer das gleiche. So ist zum Beispeil ein W\u00fcrfel Schaumstoff leichter als ein genauso gro\u00dfer W\u00fcrfel aus Metall. Abb 1: 2kg ...","guid":"1683","keywords":{"0":"Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","4":"Klasse 5","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","11":"Realschule","15":"Gr\u00f6\u00dfen","16":"5. Klasse","17":"Gymnasium G9","18":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Gr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/gewichtseinheiten","lastModified":{"date":"2015-03-09 09:44:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":4},{"title":"Volumeneinheiten","description":"Volumeneinheiten dienen dazu, die Gr\u00f6\u00dfe eines dreidimensionalen Rauminhalts oder Volumens angeben zu k\u00f6nnen. Gebr\u00e4uchliche Volumeneinheiten sind text{m}^3 (gelesen \u0022Kubikmeter\u0022), text{dm}^3 (\u0022Kubikdezimeter\u0022), text{cm}^3 (\u0022Kubikzentimeter\u0022) und text{mm}^3 ...","guid":"1685","keywords":{"0":"Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Prisma","4":"Klasse 7","5":"Mittelschule","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Prismen","11":"Mittelschule M-Zug","15":"Volumenberechnung","16":"R\u00e4umliche Figuren","17":"Geometrie","19":"Gr\u00f6\u00dfen","20":"5. Klasse","21":"Gymnasium G9","22":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Prisma","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Prismen","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Volumenberechnung","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Gr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/volumeneinheiten","lastModified":{"date":"2017-03-16 14:11:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":7},{"title":"Potenzfunktion","description":"Eine Potenzfunktion ist eine Funktion, deren Funktionsterm die Form f(x)=a cdot x^s mit a,s in \u211d hat. Beispiele x^2 \u00a0 frac2{x^4}=2x^{-4} frac1{ sqrt x}=x^{- frac12} DefinitionsbereichIst s nicht aus den ganzen Zahlen, dann ist x^s f\u00fcr negative Zahlen nicht ...","guid":"1687","keywords":{"0":"Potenz- und Wurzelfunktionen","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen ganzrationaler Funktionen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Potenzen und Potenzfunktionen","11":"Zweig I","13":"Realschule","17":"Potenzfunktionen","18":"Klasse 11","19":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Potenz- und Wurzelfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Graphen ganzrationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Potenzen und Potenzfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Potenzfunktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/potenz-wurzelfunktionen\/potenzfunktion","lastModified":{"date":"2016-09-17 14:22:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Regel von L\u0027Hospital","description":"Die Regel von de L\u0027Hospital ist ein Hilfsmittel zum Berechnen von Grenzwerten bei Br\u00fcchen frac{f}{g} von Funktionen f und g, wenn Z\u00e4hler und Nenner entweder beide gegen 0 oder beide gegen (+ oder -) unendlich gehen. Wenn in einem solchen Fall auch der Grenzwert des Bruches der ...","guid":"1689","keywords":["Exponential- und Logarithmusfunktionen","Klasse 13","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland","Mathe","Grenzwert","Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit","Funktionen"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Exponential- und Logarithmusfunktionen","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Grenzwert"],"link":"\/mathe\/funktionen\/grenzwerte-stetigkeit-differenzierbarkeit\/grenzwert\/regel-l-hospital","lastModified":{"date":"2016-07-25 16:58:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":6},{"title":"Gegenereignis","description":"Gegenereignis ist ein Begriff aus der Stochastik . Das Gegenereignis overline A zu einem Ereignis A enth\u00e4lt alle Versuchsausg\u00e4nge, die in A nicht enthalten sind. Beispiele Zufallsexperiment: Ein W\u00fcrfel wird einmal geworfen. Ergebnisraum ...","guid":"1691","keywords":{"0":"Ereignisse","1":"Grundbegriffe und Methoden","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Stochastik Laplace-Experimente","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Wahrscheinlichkeitsbegriff","11":"Klasse 11","16":"Daten und Zufallsexperimente","17":"Zweig I","19":"Realschule","24":"Zweig II und III","30":"Statistik und Wahrscheinlichkeit","31":"Klasse 10","32":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Ereignisse","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Stochastik Laplace-Experimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Wahrscheinlichkeitsbegriff","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Statistik und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/uebersicht-aller-artikel-zur-stochastik\/gegenereignis","lastModified":{"date":"2014-09-03 17:41:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Wichtige Zahlenmengen","description":"Eine Zahlenmenge umfasst eine fest definierte Menge an Zahlen, mit denen man rechnen kann. Man kann mit ihr z. B. festlegen, welche Zahlen in eine Funktion eingesetzt werden d\u00fcrfen. Die elementaren Zahlenmengen sind aufeinander aufbauend definiert, sie werden von den Nat\u00fcrlichen bis zu den ...","guid":"1693","keywords":{"0":"Zahlenmengen und Zahlengerade","1":"Zahlen","2":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","3":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","4":"Mathe","5":"Reelle Zahlen und Wurzeln","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Reelle Zahlen","12":"Zweig I","14":"Realschule","19":"Zweig II und III","25":"Zahlenmengen","26":"Klasse 11","27":"FOS - nicht technisch","31":"Ganze Zahlen","32":"Klasse 7","33":"Mittelschule","39":"Mittelschule M-Zug","45":"FOS Technik","49":"Nat\u00fcrliche Zahlen","50":"5. Klasse","51":"Gymnasium G9","52":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Reelle Zahlen und Wurzeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Reelle Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Reelle Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Zahlenmengen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Zahlenmengen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/zahlenmengen-zahlengerade\/wichtige-zahlenmengen","lastModified":{"date":"2017-05-08 08:55:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":7},{"title":"Parallele Geraden zeichnen","description":"Zwei Geraden (Objekte) sind genau dann parallel, wenn sie in jedem Punkt denselben Abstand haben. Das bedeutet: Parallele Geraden schneiden sich nicht.1. MethodeGegeben: Gerade text{a} Aufgabe: Zeichne eine zu text{a} parallele Gerade mit einem bestimmten Abstand. (im Bild: 1,5cm)1. ...","guid":"1695","keywords":{"0":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","1":"Klasse 5","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Parallelverschiebung und Vektoren","7":"Zweig II und III","8":"Klasse 7","13":"Geraden, Strecken und Halbgeraden","14":"Grundbegriffe","15":"Geometrie","17":"Strecken und Geraden","18":"Geometrische Figuren und Beziehungen","20":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Geraden, Strecken und Halbgeraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/Strecken und Geraden"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/geraden-strecken-halbgeraden\/parallele-geraden-zeichnen","lastModified":{"date":"2015-08-28 14:54:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":20},{"title":"Rechteck","description":"Ein Rechteck ist ein Viereck, bei dem alle Innenwinkel 90\u00b0 betragen. \u00dcbungsaufgabe (hier klicken) Rechteck erkennenEigenschaften des Rechtecks Besonderheiten bei Seiten, Winkeln und DiagonalenIn einem Rechteck sind gegen\u00fcberliegende Seiten immer gleich lang overline{AB} = ...","guid":"1697","keywords":{"0":"Rechteck und Quadrat","1":"Viereck","2":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Fl\u00e4che und Fl\u00e4chenmessung","6":"Klasse 5","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Geometrische Grundvorstellungen","17":"Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","18":"Klasse 6","23":"Grundbegriffe Geometrie","25":"Realschule","29":"Dreiecke und Vierecke","30":"Zweig I","31":"Klasse 8","36":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","43":"Zweig II und III","49":"Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","51":"Mittelschule","55":"Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","56":"5. Klasse","57":"Gymnasium G9","58":"Schleswig-Holstein","61":"Gr\u00f6\u00dfen","67":"Vierecke"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Rechteck und Quadrat","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Fl\u00e4che und Fl\u00e4chenmessung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Geometrische Grundvorstellungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Vierecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/rechteck-quadrat\/rechteck","lastModified":{"date":"2017-07-17 10:32:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":11},{"title":"Quader","description":"Der Quader ist eine dreidimensionale geometrische Figur mit 8 Ecken und 6 rechteckigen Fl\u00e4chen, von denen je zwei gegen\u00fcberliegende kongruent sind.Sind L\u00e4nge, Breite und H\u00f6he alle gleich lang spricht man von einem W\u00fcrfel.Beispiele f\u00fcr Quader im Alltag Eine quaderf\u00f6rmige ...","guid":"1699","keywords":{"0":"Quader und andere K\u00f6rper","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","7":"Klasse 5","8":"Realschule","12":"Raumgeomtrie","13":"Zweig I","14":"Klasse 9","19":"Volumen und Oberfl\u00e4che von W\u00fcrfel und Quader","21":"Mittelschule","25":"Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","26":"5. Klasse","27":"Gymnasium G9","28":"Schleswig-Holstein","31":"Gr\u00f6\u00dfen","37":"K\u00f6rper","38":"Geometrische Figuren und Beziehungen","44":"Geometrische K\u00f6rper","45":"Geometrie","51":"Wichtige Grundk\u00f6rper","52":"R\u00e4umliche Figuren"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Quader und andere K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Raumgeomtrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Volumen und Oberfl\u00e4che von W\u00fcrfel und Quader","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische K\u00f6rper","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Wichtige Grundk\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/wichtige-grundkoerper\/quader","lastModified":{"date":"2016-08-11 14:05:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":12},{"title":"Monotonieverhalten berechnen","description":"Die Betrachtung des Monotonieverhaltens einer Funktion ist fester Bestandteil der Kurvendiskussion. Man bestimmt das Monotonieverhalten (bzw. die Monotonieintervalle) einer differenzierbaren Funktion f \u00fcber ihre erste Ableitung: \u00a0 Wenn f^ prime(x) geq 0 f\u00fcr alle x-Werte, ...","guid":"1701","keywords":{"0":"Monotonie und Extrema","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Anwendung der ersten Ableitung","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Monotonie","11":"Klasse 12","12":"FOS - nicht technisch","18":"FOS Technik","22":"Symmetrie, Monotonie und Beschr\u00e4nktheit","23":"Reelle Funktionen"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Monotonie und Extrema","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Monotonie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Monotonie und Extrema","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Symmetrie, Monotonie und Beschr\u00e4nktheit"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/monotonie-extrema\/monotonieverhalten-berechnen","lastModified":{"date":"2017-04-15 15:48:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":18},{"title":"Griechisches Alphabet","description":"Alpha alpha A Beta beta B Gamma gamma Gamma Delta delta Delta Epsilon epsilon E Zeta zeta Z Eta eta H Theta theta Theta Iota iota I Kappa kappa K Lambda ...","guid":"1703","keywords":["Zum Nachschlagen ","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Nachschlagen "],"link":"\/entity\/view\/1703","lastModified":{"date":"2014-03-04 10:04:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Viereck","description":"Das Viereck ist eine ebene geometrische Figur mit 4 Ecken.\u00a0 Die Summe der Innenwinkel eines beliebigen Vierecks betr\u00e4gt stets\u00a0 360^ circ . Die Eckpunkte werden - an beliebiger Stelle beginnend - in der Regel gegen den Uhrzeigersinn in alphabetischer Reihenfolge mit Gro\u00dfbuchstaben ...","guid":"1705","keywords":{"0":"Rechteck und Quadrat","1":"Viereck","2":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Grundbegriffe Geometrie","6":"Klasse 6","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Dreiecke und Vierecke","12":"Zweig I","13":"Klasse 8","18":"Parallelverschiebung und Vektoren","20":"Klasse 7","25":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","26":"Klasse 5","32":"Zweig II und III","45":"Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","47":"Mittelschule","51":"Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","52":"5. Klasse","53":"Gymnasium G9","54":"Schleswig-Holstein","57":"Vierecke"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Rechteck und Quadrat","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Vierecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/rechteck-quadrat\/viereck","lastModified":{"date":"2017-03-17 16:36:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":13},{"title":"Winkel","description":"Ein Winkel ist die Neigung, mit der zwei Geraden oder Ebenen aufeinandertreffen. Der Schnitt- bzw. Ber\u00fchrpunkt der beiden Geraden oder Ebenen hei\u00dft\u00a0Scheitelpunkt S, die Geraden selbst\u00a0Schenkel des Winkels.Winkel mit Schenkel und ScheitelpunktBezeichnung von WinkelnAls Winkel ...","guid":"1707","keywords":{"0":"Geraden und Ebenen im Raum","1":"Klasse 12","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Winkel","7":"Grundbegriffe","8":"Geometrie","10":"Winkel in Figuren","11":"Klasse 7","16":"Geometrische Grundvorstellungen","17":"Klasse 5","22":"Kreis und Winkel","23":"Einfache geometrische Konstruktionen","24":"6. Klasse","25":"Gymnasium G9","26":"Schleswig-Holstein","29":"Parallelverschiebung und Vektoren","30":"Zweig I","32":"Realschule","37":"Zweig II und III","45":"Klasse 6","46":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Winkel","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Winkel in Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Geometrische Grundvorstellungen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Einfache geometrische Konstruktionen\/Kreis und Winkel","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Grundbegriffe"],"link":"\/mathe\/geometrie\/uebersicht-aller-artikel-videos-und-kurse-zur-geometrie\/winkel","lastModified":{"date":"2014-06-24 11:58:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Trapez","description":"Ein Trapez ist ein Viereck, bei dem zwei gegen\u00fcberliegende Seiten parallel zueinander sind. Beispiel eines Trapezes: die Seiten a und c sind parallel zueinander.\u00dcbungsaufgabe (hier klicken) Aufgabe zum Finden von TrapezenEigenschaften des Trapezes Seiten und Winkel Seiten Zwei ...","guid":"1709","keywords":{"0":"Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Dreiecke und Vierecke","7":"Zweig I","8":"Klasse 8","9":"Realschule","13":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","15":"Klasse 9","21":"Zweig II und III","27":"Dreiecke","28":"Klasse 7","29":"Mittelschule","33":"Geometrische Fl\u00e4chen","35":"Mittelschule M-Zug","39":"Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","40":"Viereck","41":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","42":"Geometrie","44":"Vierecke"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/parallelogramm-raute-drachenviereck-trapez\/trapez","lastModified":{"date":"2017-05-22 10:35:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":12,"revisionsCount":25},{"title":"Konstante und Variable","description":"Beim Betrachten von Funktionen fallen manchmal die Begriffe \u0022Variable\u0022 und \u0022Konstante\u0022. Man bezieht sich hierbei auf das Verhalten einer Zahl, wenn man das Funktionsargument ver\u00e4ndert. Ist sie ver\u00e4nderlich, so nennt man sie Variable, bleibt sie gleich, hei\u00dft sie Konstante.\u00a0 Beispiel In ...","guid":"1711","keywords":["Sonstiges zum Funktionsbegriff","Funktionsbegriff","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Sonstiges zum Funktionsbegriff"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsbegriff\/sonstiges-funktionsbegriff\/konstante-variable","lastModified":{"date":"2017-01-27 18:05:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Infinitesimalrechnung","description":"Unter dem Begriff Infinitesimalrechnung sind die\u00a0Differentialrechnung  und die Integralrechnung \u00a0zusammengefasst.","guid":"1713","keywords":["Mathematische Teilgebiete","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mathematische Teilgebiete"],"link":"\/entity\/view\/1713","lastModified":{"date":"2014-03-03 10:33:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Skalarprodukt","description":"Das Skalarprodukt ist eine Multiplikation von zwei Vektoren. Sein Ergebnis ist ein Skalar (= eine reelle Zahl), im Gegensatz zum Kreuzprodukt, dessen Ergebnis ein Vektor ist. F\u00fcr das Skalarprodukt der Vektoren vec{a} und vec{b} schreibt man vec{a} circ vec{b}, oder auch h\u00e4ufig ...","guid":"1715","keywords":{"0":"Koordinatengeometrie im Raum ","1":"Klasse 11","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Skalarprodukt","7":"Trigonometrie","8":"Zweig I","9":"Klasse 10","10":"Realschule","15":"Methoden der Vektorrechnung","16":"Analytische Geometrie","17":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Trigonometrie\/Skalarprodukt","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Methoden der Vektorrechnung\/Skalarprodukt"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/methoden-vektorrechnung\/skalarprodukt\/skalarprodukt","lastModified":{"date":"2017-06-19 17:45:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":13},{"title":"Gleichung","description":"Unter einer Gleichung versteht man eine Aussage \u00fcber die Gleichheit zweier Terme. Dabei k\u00f6nnen beide Terme von Variablen abh\u00e4ngen. Ob die Gleichung stimmt, h\u00e4ngt davon ab, was man f\u00fcr die Variable einsetzt. Beispiel: x+3=5 Erkl\u00e4rung Die zwei Terme lauten x+3 und 5. Der ...","guid":"1717","keywords":{"0":"L\u00f6sen von linearen Gleichungen","1":"Terme und Gleichungen","2":"Klasse 7","3":"Gymnasium","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","7":"Gleichungen und Ungleichungen ","8":"Klasse 6","9":"Realschule","13":"Grundrechenarten","14":"Klasse 5","20":"Zweig I","27":"Zweig II und III","35":"Mittelschule","39":"Lineare Gleichungssysteme","40":"Klasse 11","41":"FOS - nicht technisch","52":"Klasse 8","57":"Gleichungen und Formeln","58":"Klasse 9","65":"Mittelschule M-Zug","69":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme","70":"Klasse 13","75":"Gleichungen allgemein","76":"Gleichungen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen\/L\u00f6sen von linearen Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Gleichungen und Formeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Gleichungen allgemein"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/gleichungen-allgemein\/gleichung","lastModified":{"date":"2017-09-05 11:15:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":13},{"title":"Runden","description":"Beim Runden einer Zahl gibt man anstelle des genauen Werts der Zahl eine Zahl an, die in der N\u00e4he der Zahl liegt, aber (im umgangssprachlichen Sinne) \u0022rund\u0022 ist, also zum Beispiel eine Zehner-, Hunderter-, Tausenderzahl o.\u00e4. ist oder weniger Stellen hinter dem Komma hat als die Zahl selbst. ...","guid":"1719","keywords":{"0":"Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","5":"Klasse 6","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","12":"Mittelschule","16":"Nat\u00fcrliche Zahlen","17":"Klasse 5","23":"Klasse 7","30":"Mittelschule M-Zug","34":"Dezimalzahlen","35":"6. Klasse","36":"Gymnasium G9","37":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Dezimalzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-und-groessen\/bruchrechnen-und-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/runden","lastModified":{"date":"2014-09-13 11:31:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":16},{"title":"Baumdiagramm und Pfadregeln","description":"Das Baumdiagramm ist ein praktisches Hilfsmittel, um die verschiedenen m\u00f6glichen Ergebnisse eines Zufallsexperiments \u00fcbersichtlich aufzuschreiben. Verwendet wird es sinnvollerweise dann, wenn ein Experiment aus mehreren Schritten besteht (wie zum Beispiel das Werfen einer M\u00fcnze und danach ...","guid":"1721","keywords":{"0":"Baumdiagramm und Vierfeldertafel","1":"Grundbegriffe und Methoden","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Zusammengesetzte Zufallsexperimente","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Zufallsexperimente","11":"Klasse 9","16":"Wahrscheinlichkeitsbegriff","17":"Klasse 11","22":"Daten und Zufallsexperimente","23":"Zweig I","24":"Klasse 8","25":"Realschule","30":"Zweig II und III","50":"Zufallsexperiment und Ereignis","51":"Klasse 12","52":"FOS - nicht technisch","56":"Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","62":"Berechnung von Wahrscheinlichkeiten ","68":"Statistik und Wahrscheinlichkeit","70":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Baumdiagramm und Vierfeldertafel","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Zusammengesetzte Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Wahrscheinlichkeitsbegriff","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Zufallsexperiment und Ereignis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Berechnung von Wahrscheinlichkeiten ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Statistik und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/grundbegriffe-methoden\/baumdiagramm-vierfeldertafel\/baumdiagramm-pfadregeln","lastModified":{"date":"2017-06-19 12:10:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":11},{"title":"Pascalsches Dreieck","description":"Das Pascalsche Dreieck ist ein Schema von Zahlen, die in Dreiecksform angeordnet sind. Es kann beliebig weit nach unten erweitert werden.\u00a0 Konstruktion An der obersten Stelle steht eine eins. An allen anderen Stellen steht je die Summe der beiden Zahlen dar\u00fcber.Zusammenhang zu ...","guid":"1723","keywords":["Weiterf\u00fchrendes","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Weiterf\u00fchrendes"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/uebersicht-aller-artikel-zu-sonstiges\/pascalsches-dreieck","lastModified":{"date":"2014-09-01 14:22:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"h-Methode","description":"Die h-Methode ist eine andere Interpretation des Differentialquotienten. Anstatt x gegen x_0 laufen zu lassen, l\u00e4sst man diesmal die Differenz h = x - x_0 gegen 0 laufen: f\u0027 left(x_0 right)= lim_{h to 0} frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}. Damit l\u00e4sst sich die Ableitung an der ...","guid":"1725","keywords":["Lokales Differenzieren ","Klasse 11","Gymnasium","Bayern","Deutschland","Mathe","Differenzierbarkeit","Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit","Funktionen"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Lokales Differenzieren ","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Differenzierbarkeit"],"link":"\/mathe\/funktionen\/grenzwerte-stetigkeit-differenzierbarkeit\/differenzierbarkeit\/h-methode","lastModified":{"date":"2016-11-29 20:21:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":14},{"title":"Parallelogramm","description":"Ein Parallelogramm ist ein Viereck , in dem gegen\u00fcberliegende Seiten parallel zueinander sind. Ein Parallelogramm kann man auch als punktsymmetrisches Viereck definieren: Jedes Parallelogramm ist punktsymmetrisch. Symmetriepunkt ist immer der Schnittpunkt der beiden Diagonalen. ... und ...","guid":"1727","keywords":{"0":"Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Dreiecke und Vierecke","7":"Zweig I","8":"Klasse 8","9":"Realschule","13":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","15":"Klasse 9","21":"Zweig II und III","27":"Dreiecke","28":"Klasse 7","29":"Mittelschule","33":"Geometrische Fl\u00e4chen","35":"Mittelschule M-Zug","39":"Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","40":"Viereck","41":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","42":"Geometrie","44":"Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","45":"5. Klasse","46":"Gymnasium G9","47":"Schleswig-Holstein","50":"Vierecke"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/parallelogramm-raute-drachenviereck-trapez\/parallelogramm","lastModified":{"date":"2017-05-22 10:47:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":9,"revisionsCount":27},{"title":"Sprungstelle","description":"Eine Sprungstelle ist eine Stelle x_0,\u00a0an der der linksseitige und der rechtsseitige Grenzwert unterschiedlich sind.Eine SprungstelleBeispiel Die Funktion in der Abbildung hat den ...","guid":"1729","keywords":{"0":"Stetigkeit","1":"Klasse 11","2":"FOS - nicht technisch","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","7":"Klasse 12","13":"Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit","14":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Stetigkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Stetigkeit","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Stetigkeit"],"link":"\/mathe\/funktionen\/uebersicht-aller-artikel-zu-funktionen\/sprungstelle","lastModified":{"date":"2014-06-22 09:57:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Raute","description":"Eine Raute (manchmal auch \u0022Rhombus\u0022 genannt) ist ein Viereck, bei dem alle vier Seiten gleich lang sind. \u00dcbungsaufgabe (hier klicken) Rauten erkennenEigenschaften der Raute Besonderheiten bei Seiten, Winkeln und DiagonalenIn einer Raute sind gegen\u00fcberliegende Winkel immer gleich gro\u00df. ...","guid":"1731","keywords":{"0":"Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Dreiecke und Vierecke","7":"Zweig I","8":"Klasse 8","9":"Realschule","14":"Zweig II und III","20":"Dreiecke","21":"Klasse 7","22":"Mittelschule","26":"Geometrische Fl\u00e4chen","28":"Mittelschule M-Zug","32":"Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","33":"Viereck","34":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","35":"Geometrie","37":"Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","38":"5. Klasse","39":"Gymnasium G9","40":"Schleswig-Holstein","43":"Vierecke"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Vierecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/parallelogramm-raute-drachenviereck-trapez\/raute","lastModified":{"date":"2017-05-22 12:00:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":12,"revisionsCount":27},{"title":"Drachenviereck","description":"Ein Drachenviereck ist ein Viereck , in dem mindestens eine seiner Diagonalen eine Symmetrieachse ist. Beispiel f\u00fcr ein Drachenviereck Symmetrieachse ist in diesem Fall hier die Diagonale [AC].Gleichwertige Definitionen Die Diagonalen stehen senkrecht aufeinander und eine halbiert ...","guid":"1733","keywords":{"0":"Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Dreiecke und Vierecke","7":"Zweig I","8":"Klasse 8","9":"Realschule","13":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","15":"Klasse 9","21":"Zweig II und III","27":"Dreiecke","28":"Klasse 7","29":"Mittelschule","33":"Geometrische Fl\u00e4chen","35":"Mittelschule M-Zug","39":"Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","40":"Viereck","41":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","42":"Geometrie","44":"Vierecke"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/parallelogramm-raute-drachenviereck-trapez\/drachenviereck","lastModified":{"date":"2017-08-12 17:49:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":10,"revisionsCount":25},{"title":"Einsetzungsverfahren","description":"Das Einsetzungsverfahren ist eine Methode zum L\u00f6sen von linearen Gleichungssystemen. Ist eine der Gleichungen nach einer Variablen x aufgel\u00f6st, setzt man den Term auf der anderen Seite bei allen anderen Gleichungen f\u00fcr x ein. Dadurch verringert sich sowohl die Anzahl der Variablen ...","guid":"1735","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9","15":"Systeme linearer Gleichungen","16":"Zweig I","18":"Realschule","23":"Zweig II und III","30":"Klasse 11","31":"FOS - nicht technisch","35":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme","36":"Klasse 13"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Systeme linearer Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Systeme linearer Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungssysteme\/einsetzungsverfahren","lastModified":{"date":"2017-01-27 13:23:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Gleichsetzungsverfahren","description":"Das Gleichsetzungsverfahren ist eine Methode, mit der man lineare Gleichungssysteme l\u00f6sen kann. Das Gleichsetzungsverfahren bietet sich an, wenn in einem Gleichungssystem in (wenigstens) zwei verschiedenen Gleichungen der gleiche Term auftaucht. Zum Beispiel taucht im folgendem ...","guid":"1737","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9","15":"Systeme linearer Gleichungen","16":"Zweig I","18":"Realschule","23":"Zweig II und III","30":"Klasse 11","31":"FOS - nicht technisch","35":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme","36":"Klasse 13"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Systeme linearer Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Systeme linearer Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungssysteme\/gleichsetzungsverfahren","lastModified":{"date":"2017-03-17 16:50:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":19},{"title":"Gemischter Bruch","description":"Als gemischten Bruch bezeichnet man eine besondere Darstellungsweise von unechten Br\u00fcchen. Der unechte Bruch wird aufgeteilt in eine ganze Zahl und den \u00fcbrigbleibenden echten Bruch. Beispiel Man kann sich die Darstellungsweise gut mit Hilfe einer Grafik veranschaulichen.Jedes der gro\u00dfen ...","guid":"1739","keywords":{"0":"Bruchteile und Bruchzahlen ","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Positive rationale Zahlen","8":"Realschule","12":"Rationale Zahlen ","13":"Zweig I","14":"Klasse 7","19":"Bruchzahlen","21":"Mittelschule","25":"Br\u00fcche","26":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","27":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","30":"6. Klasse","31":"Gymnasium G9","32":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Bruchteile und Bruchzahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Positive rationale Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Bruchzahlen","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Bruchzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/gemischter-bruch","lastModified":{"date":"2016-03-23 12:15:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":8},{"title":"Gebrochenrationale Funktionen","description":"Eine gebrochenrationale Funktion ist eine Funktion die sich als Bruch darstellen l\u00e4sst. Sowohl im Z\u00e4hler also auch im Nenner steht dabei ein Polynom. Gebrochenrationale Funktionen sind also von der Form f left(x right)= frac{g left(x right)}{h left(x right)}, wobei sowohl g(x) als ...","guid":"1741","keywords":{"0":"Gebrochen-rationale Funktionen","1":"Klasse 8","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","7":"Klasse 11","12":"Funktionen der indirekten Proportionalit\u00e4t","13":"Zweig I","15":"Realschule","20":"Klasse 12","21":"FOS Technik","26":"Klasse 13","27":"FOS - nicht technisch","32":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","33":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Funktionen der indirekten Proportionalit\u00e4t","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Gebrochen-rationale Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/gebrochen-rationale-funktionen\/gebrochenrationale-funktionen","lastModified":{"date":"2016-05-09 15:15:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":5},{"title":"Satz des Thales","description":"Nach dem Satz des Thales gilt: Wenn ein Dreieck aus den Eckpunkten des Durchmessers eines (Thales-)Kreises und einem weiteren Punkt auf dem Kreisbogen gebildet wird, so ist der Winkel bei dem Punkt auf dem Kreisbogen ein rechter.BeispielMan beginnt mit einer beliebigen Strecke.Nun konstruiert ...","guid":"1743","keywords":{"0":"Ortslinien und Ortsbereiche","1":"Zweig II und III","2":"Klasse 8","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","7":"Besondere Dreiecke","8":"Klasse 7","9":"Gymnasium","13":"Thaleskreis und Fasskreis","14":"Dreieck","15":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","16":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Ortslinien und Ortsbereiche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Besondere Dreiecke","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Thaleskreis und Fasskreis"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/thaleskreis-fasskreis\/satz-thales","lastModified":{"date":"2016-04-28 12:12:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":14},{"title":"Symmetrie von Graphen","description":"Graphen k\u00f6nnen achsensymmetrisch oder punktsymmetrisch sein. Bei besonderen Achsen bzw. Punkten gibt es einfache Formeln um Symmetrie nachzuweisen: Bei einer Achsensymmetrie zur y-Achse muss gelten: f(-x)=f(x) Bei Punktsymmetrie zum Ursprung muss gelten: ...","guid":"1745","keywords":{"0":"Symmetrie","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Anwendung der ersten Ableitung","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Funktionenlehre","11":"Klasse 10","16":"Potenzen und Potenzfunktionen","17":"Zweig I","19":"Realschule","23":"Grundbegriffe zu Funktionen ","25":"FOS - nicht technisch","29":"Symmetrie, Monotonie und Beschr\u00e4nktheit","30":"Reelle Funktionen","32":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Symmetrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Funktionenlehre","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Potenzen und Potenzfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Symmetrie, Monotonie und Beschr\u00e4nktheit"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/symmetrie\/symmetrie-graphen","lastModified":{"date":"2017-07-07 15:22:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Geradengleichung","description":"Eine Gerade ist die unendliche Verl\u00e4ngerung der k\u00fcrzesten Verbindung zwischen zwei Punkten. Anschaulich ist eine Gerade eine unendlich lange, gerade Linie. Zwischen zwei Punkten gibt es immer genau eine Gerade. Alle Geraden k\u00f6nnen durch eine lineare Gleichung dargestellt werden, daher nennt ...","guid":"1747","keywords":{"0":"Lineare Funktionen - Geraden","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Lineare Funktionen","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Zweig I","13":"Realschule","18":"Zweig II und III","19":"Klasse 9","25":"Funktionen und Gleichungen","26":"Klasse 10","27":"Mittelschule M-Zug","32":"Reelle Funktionen","33":"Klasse 11","34":"FOS - nicht technisch","41":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/geradengleichung","lastModified":{"date":"2017-03-22 13:33:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Lineares Gleichungssystem","description":"Ein lineares Gleichungssystem setzt sich aus mehreren linearen Gleichungen mit gemeinsamen Unbekannten (Variablen), die alle erf\u00fcllt werden sollen, zusammen. Linear hei\u00dft hierbei, dass jede Variable h\u00f6chstens mit dem Exponenten 1 auftaucht! Um es eindeutig l\u00f6sen zu k\u00f6nnen, braucht man ...","guid":"1749","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9","16":"Klasse 11","17":"FOS - nicht technisch","21":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme","22":"Klasse 13"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungssysteme\/lineares-gleichungssystem","lastModified":{"date":"2017-04-06 15:14:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":19},{"title":"Kombinatorik","description":"Die Kombinatorik besch\u00e4ftigt sich mit der Anzahl der m\u00f6glichen Anordnungen bei einem Versuch, wobei sie unterscheidet, ob die Reihenfolge von Bedeutung ist oder nicht und ob Wiederholungen (Zur\u00fccklegen) zugelassen werden oder nicht. Meist l\u00e4sst sich die Berechnung der M\u00f6glichkeiten auf das ...","guid":"1751","keywords":{"0":"Kombinatorik","1":"Stochastik","2":"Mathe","3":"Wahrscheinlichkeitsbegriff","4":"Klasse 11","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Binomialverteilung","10":"Klasse 12","15":"Berechnung von Wahrscheinlichkeiten ","17":"FOS - nicht technisch","21":"Statistik und Wahrscheinlichkeit","22":"Klasse 10","23":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Kombinatorik","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Wahrscheinlichkeitsbegriff","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Binomialverteilung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Berechnung von Wahrscheinlichkeiten ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Statistik und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/kombinatorik\/kombinatorik","lastModified":{"date":"2016-07-11 13:49:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":12},{"title":"Wahrscheinlichkeit","description":"Die Wahrscheinlichkeit stellt ein Ma\u00df f\u00fcr die Sicherheit oder Unsicherheit eines Ereignisses in einem Zufallsexperiment dar. Jedem Ereignis eines Zufallsexperimentes wird eine reelle Zahl zwischen 0 und 1 zugeordnet, die man als die Wahrscheinlichkeit des Ereignisses bezeichnet. F\u00fcr die ...","guid":"1753","keywords":{"0":"Daten und Zufallsexperimente","1":"Zweig I","2":"Klasse 8","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","8":"Zweig II und III","14":"Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","15":"Klasse 12","16":"FOS - nicht technisch","20":"Statistik und Wahrscheinlichkeit","21":"Klasse 10","22":"Mittelschule M-Zug","27":"Stochastik"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Statistik und Wahrscheinlichkeit","Mathe\/Stochastik\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/relative-haeufigkeit-wahrscheinlichkeit\/wahrscheinlichkeit-1753","lastModified":{"date":"2016-09-21 12:38:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":14},{"title":"Laplace-Experiment","description":"Ein Laplace-Experiment ist ein Zufallsexperiment, bei dem die unterschiedlichen Elementarereignisse alle gleich wahrscheinlich sind, d.h. die gleiche Wahrscheinlichkeit haben. Beispiel Es wird ein gew\u00f6hnlicher W\u00fcrfel mit den Zahlen 1 bis 6 geworfen. Da die Wahrscheinlichkeit, dass eine Zahl ...","guid":"1755","keywords":{"0":"Stochastik Laplace-Experimente","1":"Klasse 8","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Daten und Zufallsexperimente","7":"Zweig I","9":"Realschule","15":"Klasse 7","21":"Zweig II und III","34":"Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","35":"Klasse 12","36":"FOS - nicht technisch","40":"Statistik und Wahrscheinlichkeit","41":"Klasse 10","42":"Mittelschule M-Zug","47":"Stochastik"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Stochastik Laplace-Experimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Statistik und Wahrscheinlichkeit","Mathe\/Stochastik\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/relative-haeufigkeit-wahrscheinlichkeit\/laplace-experiment","lastModified":{"date":"2016-08-10 17:24:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":19},{"title":"Wurzelfunktion","description":"Wurzelfunktionen sind Potenzfunktionen in der Form, dass die Variable unter einer Wurzel steht. Sie bilden damit die Umkehrfunktionen zu Potenzfuktionen der Form f(x)=x^n mit\u00a0 n in mathbb{N} . Ihre einfachste Form ...","guid":"1757","keywords":{"0":"Potenz- und Wurzelfunktionen","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Potenzen mit rationalen Exponenten","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Quadratische Funktionen","11":"Zweig I","13":"Realschule","17":"Potenzen und Potenzfunktionen","19":"Klasse 10"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Potenz- und Wurzelfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Potenzen mit rationalen Exponenten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Potenzen und Potenzfunktionen"],"link":"\/entity\/view\/1757","lastModified":{"date":"2014-03-03 15:11:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Vektoren addieren und subtrahieren","description":"Die Addition und Subtraktion von Vektoren wird komponentenweise ...","guid":"1759","keywords":{"0":"Additon, Subtraktion, skalare Multiplikation und Vektorketten","1":"Grundbegriffe der Vektorrechnung","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Koordinatengeometrie im Raum ","6":"Klasse 11","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Parallelverschiebung und Vektoren","12":"Zweig I","13":"Klasse 7","14":"Realschule","19":"Zweig II und III","25":"Vektoren ","26":"Klasse 13","27":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Grundbegriffe der Vektorrechnung\/Additon, Subtraktion, skalare Multiplikation und Vektorketten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Vektoren "],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/grundbegriffe-vektorrechnung\/additon-subtraktion-skalare-multiplikation-vektorketten\/vektoren-addieren-subtrahieren","lastModified":{"date":"2017-08-07 15:07:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"Kreuzprodukt","description":"Ein Kreuzprodukt ist die Verkn\u00fcpfung zweier Vektoren, dessen Ergebnis wieder ein Vektor ist, der senkrecht auf den beiden Vektoren steht. Mathematisch ist das Kreuzprodukt zweier Vektoren vec a= begin{pmatrix}a_1 a_2 a_3 end{pmatrix} und vec ...","guid":"1761","keywords":{"0":"Vektorprodukt","1":"Methoden der Vektorrechnung","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Koordinatengeometrie im Raum ","6":"Klasse 11","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Geraden und Ebenen im Raum","12":"Klasse 12"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Methoden der Vektorrechnung\/Vektorprodukt","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/methoden-vektorrechnung\/vektorprodukt\/kreuzprodukt","lastModified":{"date":"2016-12-03 18:02:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Gro\u00dfe Zahlen","description":"Anstatt Zahlen mit vielen Ziffern auszuschreiben, kann man diese mit Zehnerpotenzen darstellen. Beispiele: 1 ,000 = 10 cdot 10 cdot 10 = 1 cdot10^3 Der Exponent entspricht der Anzahl an Nullen der gro\u00dfen Zahl. 3 ,000 ,000 = 3 cdot 1 ,000 ,000 = 3 cdot10^6 in Worten: Eintausend ...","guid":"1763","keywords":{"0":"Gro\u00dfe Zahlen","1":"Zahlen","2":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","3":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","4":"Mathe","5":"Potenzen und Wurzeln","6":"Klasse 9","7":"Mittelschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Nat\u00fcrliche Zahlen","12":"5. Klasse","13":"Gymnasium G9","14":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Gro\u00dfe Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Potenzen und Wurzeln","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/grosse-zahlen\/grosse-zahlen","lastModified":{"date":"2015-08-25 09:05:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":9},{"title":"Fakult\u00e4t","description":"Die Fakult\u00e4t n! ist eine Schreibweise f\u00fcr das Produkt aller Zahlen 1,2,3,...,n. Sie wird vor allem in der Kombinatorik oft verwendet.DefinitionAls Fakult\u00e4t n! einer nat\u00fcrlichen Zahl n bezeichnet man das Produkt der Zahlen von 1 bis ...","guid":"1765","keywords":["Fakult\u00e4t","Grundbegriffe und Methoden","Stochastik","Mathe","Statistik und Wahrscheinlichkeit","Klasse 10","Mittelschule M-Zug","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Fakult\u00e4t","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Statistik und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/uebersicht-aller-artikel-zur-stochastik\/fakultaet","lastModified":{"date":"2014-09-02 11:10:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":8},{"title":"Primzahlen","description":"Primzahlen sind nat\u00fcrliche Zahlen, die genau zwei Teiler haben, n\u00e4mlich 1 und sich selbst. Daher z\u00e4hlt die 1 nicht zu den Primzahlen. Es gibt unendlich viele Primzahlen. Ein System, welche Zahlen Primzahlen sind, wurde bisher noch nicht gefunden. Man verwendet Primzahlen h\u00e4ufig in der ...","guid":"1767","keywords":["Primzahlen und Primfaktorzerlegung","Teiler und Primzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Nat\u00fcrliche Zahlen","Klasse 5","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Teiler und Primzahlen\/Primzahlen und Primfaktorzerlegung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-und-groessen\/teiler-und-primzahlen\/primfaktor-und-primfaktorzerlegung\/primzahlen","lastModified":{"date":"2014-04-30 11:45:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Dreisatz","description":"Der Dreisatz ist ein einfaches L\u00f6sungsverfahren, das man anwenden kann, wenn die Werte zweier Gr\u00f6\u00dfen immer in einem bestimmten Verh\u00e4ltnis zueinander stehen (d.h. wenn die beiden Gr\u00f6\u00dfen zueinander direkt proportional sind). Bekannt bzw. in der Aufgabenstellung angeben ist dabei ein Paar ...","guid":"1769","keywords":{"0":"Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Proportionalit\u00e4t","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Direkte Proportionalit\u00e4t","10":"Klasse 6","11":"Realschule","15":"Proportionalit\u00e4ten und Prozentrechnen","16":"Zweig I","17":"Klasse 7","22":"Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","24":"Mittelschule","30":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Proportionalit\u00e4t","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Direkte Proportionalit\u00e4t","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Proportionalit\u00e4ten und Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/proportionalitaet-dreisatz\/dreisatz","lastModified":{"date":"2016-12-15 11:48:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":29},{"title":"Direkte Proportionalit\u00e4t","description":"Bei der direkten Proportionalit\u00e4t ist das Verh\u00e4ltnis der Gr\u00f6\u00dfen (ihr Quotient) immer gleich. Wie bei einem Bruch, dessen Wert sich nicht \u00e4ndert wenn man ihn k\u00fcrzt oder erweitert . Anders formuliert: Zwei Gr\u00f6\u00dfen sind dann proportional zueinander, wenn die eine Gr\u00f6\u00dfe aus der anderen ...","guid":"1771","keywords":{"0":"Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Proportionalit\u00e4t","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Direkte Proportionalit\u00e4t","10":"Klasse 6","11":"Realschule","15":"Proportionalit\u00e4ten und Prozentrechnen","16":"Zweig I","17":"Klasse 7","23":"Zweig II und III","29":"Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","31":"Mittelschule","37":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Proportionalit\u00e4t","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Direkte Proportionalit\u00e4t","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Proportionalit\u00e4ten und Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Proportionalit\u00e4ten und Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/proportionalitaet-dreisatz\/direkte-proportionalitaet","lastModified":{"date":"2017-08-30 10:50:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"Hauptnenner bilden","description":"Als Hauptnenner zweier oder mehrerer Br\u00fcche bezeichnet man das kleinste gemeinsame Vielfache ihrer Nenner. \u0022Auf den Hauptnenner bringen\u0022 bedeutet, die Br\u00fcche alle so zu erweitern oder zu k\u00fcrzen, dass alle den selben Nenner besitzen. Dies ist z.B. notwendig, um ihre Gr\u00f6\u00dfe zu vergleichen ...","guid":"1773","keywords":{"0":"Rechnen mit Br\u00fcchen","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Rationale Zahlen ","5":"Klasse 6","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Positive rationale Zahlen","12":"Realschule","16":"Bruchzahlen","17":"6. Klasse","18":"Gymnasium G9","19":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Positive rationale Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Bruchzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/rechnen-bruechen\/hauptnenner-bilden","lastModified":{"date":"2016-03-23 14:40:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Vektor zwischen zwei Punkten berechnen","description":"Um den Verbindungsvektor zwischen zwei Punkten A und B zu berechnen muss man den Ortsvektor zu Punkt A vom Ortsvektor zu Punkt B subtrahieren. Als Merkregel gilt: \u0022Spitze minus Fu\u00df\u0022 Der Vektor hat also beim Minuend seine Spitze und beim Subtrahend seinen Fu\u00df. Im Zweidimensionalen:\u00a0 ...","guid":"1775","keywords":{"0":"Koordinatengeometrie im Raum ","1":"Klasse 11","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Parallelverschiebung und Vektoren","7":"Zweig I","8":"Klasse 7","9":"Realschule","14":"Zweig II und III","20":"Vektoren ","21":"Klasse 13","22":"FOS - nicht technisch","26":"Vektorbegriff","27":"Grundbegriffe der Vektorrechnung","28":"Analytische Geometrie","29":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Vektoren ","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Grundbegriffe der Vektorrechnung\/Vektorbegriff"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/grundbegriffe-vektorrechnung\/vektorbegriff\/vektor-zwischen-zwei-punkten-berechnen","lastModified":{"date":"2016-03-30 12:08:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"L\u00e4nge eines Vektors","description":"Stellt man sich einen Vektor als einen Pfeil vor, so bezeichnet man als seinen Betrag die L\u00e4nge der Strecke vom Fu\u00df bis zur Spitze. Man spricht daher auch oft von der L\u00e4nge des Vektors. Notation: F\u00fcr den Betrag eines Vektors vec{a} benutzt man das Symbol | vec{a}|. In vielen ...","guid":"1777","keywords":{"0":"L\u00e4nge eines Vektors","1":"Methoden der Vektorrechnung","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Koordinatengeometrie im Raum ","6":"Klasse 11","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Zentrische Streckung","12":"Zweig I","13":"Klasse 9","14":"Realschule","18":"Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","26":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Methoden der Vektorrechnung\/L\u00e4nge eines Vektors","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Zentrische Streckung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Zentrische Streckung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/methoden-vektorrechnung\/laenge-vektors\/laenge-vektors","lastModified":{"date":"2016-08-22 13:37:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":16},{"title":"Primfaktorzerlegung","description":"Als Primfaktoren einer Zahl bezeichnet man Primzahlen , die die Zahl teilen. Als Primfaktorzerlegung bezeichnet man die Darstellung einer Zahl als Produkt von Primzahlen (ihrer Primfaktoren). Die Primfaktorzerlegung ist eindeutig. Vorgehensweise Man sucht nach einer Primzahl , die die Zahl ...","guid":"1779","keywords":["Primzahlen und Primfaktorzerlegung","Teiler und Primzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Teilbarkeit nat\u00fcrlicher Zahlen","Klasse 5","Realschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Teiler und Primzahlen\/Primzahlen und Primfaktorzerlegung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Teilbarkeit nat\u00fcrlicher Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-und-groessen\/teiler-und-primzahlen\/primfaktor-und-primfaktorzerlegung\/primfaktorzerlegung","lastModified":{"date":"2014-04-30 12:10:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Scheitelpunkt einer Parabel","description":"Der Scheitelpunkt ist der h\u00f6chste bzw. tiefste Punkt (Extrempunkt) einer Parabel.Eigenschaften des Scheitelpunkts Der Scheitelpunkt ist das Maximum der Funktion, wenn die Parabel nach unten ge\u00f6ffnet ist und Minimum der Funktion, wenn die Parabel nach oben ge\u00f6ffnet ist. Die Parabel ist ...","guid":"1781","keywords":{"0":"Funktionsterm einer quadratischen Funktion","1":"Quadratische Funktionen - Parabeln","2":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","3":"Funktionen","4":"Mathe","5":"Scheitelpunkt","10":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","11":"Klasse 9","12":"Gymnasium","13":"Bayern","14":"Deutschland","16":"Quadratische Funktionen","17":"Funktionen und Gleichungen","18":"Klasse 10","19":"Mittelschule M-Zug","24":"Reelle Funktionen","25":"Klasse 11","26":"FOS - nicht technisch","33":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Funktionsterm einer quadratischen Funktion","Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Scheitelpunkt","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/scheitelpunkt\/scheitelpunkt-parabel","lastModified":{"date":"2016-07-29 18:36:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":10,"revisionsCount":63},{"title":"Abstand zweier Punkte berechnen","description":"Man kann den Abstand zweier Punkte sowohl im Zweidimensionalen als auch im Dreidimensionalen berechnen. Die Formeln dazu kann man sich mit dem Satz des Pythagoras herleiten.Im Zweidimensionalen \u00a0F\u00fcr 2 Punkte P_1:= left(x_1 vert y_1 right) , P_2:= left(x_2 vert y_2 right) ist der ...","guid":"1783","keywords":["Abst\u00e4nde","Abst\u00e4nde und Winkel","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe","Geraden und Ebenen im Raum","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Abst\u00e4nde und Winkel\/Abst\u00e4nde","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/klasse-12\/geraden-und-ebenen-im-raum\/abstand-zweier-punkte-berechnen","lastModified":{"date":"2014-05-26 14:07:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Geradensteigung","description":"Dieser Artikel besch\u00e4ftigt sich mit Geraden als Graphen linearer Funktionen, also Funktionen der Form f(x)=m cdot x+t. Das m in der obigen Gleichung wird Steigung der Geraden genannt. Die Steigung einer Geraden gibt an, um wie viele Einheiten sich die y-Koordinate eines Punktes ...","guid":"1785","keywords":{"0":"Lineare Funktionen - Geraden","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Lineare Funktionen","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Zweig I","13":"Realschule","18":"Funktionen und Gleichungen","19":"Klasse 10","20":"Mittelschule M-Zug","25":"Reelle Funktionen","26":"Klasse 11","27":"FOS - nicht technisch","34":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/geradensteigung","lastModified":{"date":"2017-04-01 17:54:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":10},{"title":"Temperatureinheiten","description":"BezeichnungEinheitszeichenUmrechnungGrad CelsiusC\u00b0%%x\\mathrm{C}^\\circ\\cdot1,8+32=x\\mathrm{F}%%FahrenheitF%%(x\\mathrm{F}-32):1,8=x\\mathrm{C}^\\circ%%KelvinK%%x\\mathrm{K}\\;+\\;273,15=x\\mathrm{C}^\\circ%%Beispielaufgaben\n\nwork in progress","guid":"1787","keywords":["Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/temperatureinheiten","lastModified":{"date":"2014-04-30 12:35:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Normale","description":"Die Normale ist eine Gerade, die in einem bestimmten Punkt senkrecht auf eine Funktion oder geometrische Figur steht. Sie schneidet die Tangente im entsprechenden Punkt unter einem 90^ circ-Winkel .Berechnung bei linearen Funktionen Steigung bestimmen Die Steigung der Normalen (m_N) ...","guid":"1789","keywords":["Tangente und Normale ","Ableitung von Funktionen ","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Ableitung von Funktionen \/Tangente und Normale "],"link":"\/entity\/view\/1789","lastModified":{"date":"2014-03-03 16:28:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Orthogonalit\u00e4t","description":"Bei Orthogonalit\u00e4t handelt es sich um einen Begriff der u.a. in der analytischen Geometrie verwendet wird. Zwei Objekte hei\u00dfen orthogonal zueinander, wenn sie senkrecht aufeinander stehen. Schreibweise: a perp b bedeutet \u0022a steht senkrecht auf b \u0022Berechnung Bei ...","guid":"1791","keywords":{"0":"Winkel zwischen zwei Vektoren","1":"Methoden der Vektorrechnung","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Koordinatengeometrie im Raum ","6":"Klasse 11","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Skalarprodukt","12":"Trigonometrie","13":"Zweig I","14":"Klasse 10","15":"Realschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Methoden der Vektorrechnung\/Winkel zwischen zwei Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Trigonometrie\/Skalarprodukt"],"link":"\/entity\/view\/1791","lastModified":{"date":"2014-03-03 15:13:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Ebene","description":"Eine Ebene ist ein Objekt der analytischen Geometrie im dreidimensionalen Raum.DarstellungsformenParameterform Die Parameter-form beschreibt die Ebene durch eine Funktion, bei der man, wenn man\u00a0 f\u00fcr die beiden Parameter ( lambda und mu) alle Werte aus einsetzt, genau alle Punkte ...","guid":"1793","keywords":{"0":"Ebenengleichung aufstellen","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Geraden und Ebenen im Raum","6":"Klasse 12","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Klasse 13","13":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Ebenengleichung aufstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/ebene","lastModified":{"date":"2014-04-30 13:28:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":4},{"title":"Ableitung","description":"Die Ableitung einer Funktion f an einer Stelle x gibt die Steigung des Graphen der Funktion an dieser Stelle an. Bezeichnet wird sie zumeist mit f\u0027(x).Ist f\u0027(x_0)0, so steigt\u00a0der Graph von f an der Stelle x_0. Ist f\u0027(x_0)\u0026lt;0, so f\u00e4llt der Graph von f an der ...","guid":"1795","keywords":{"0":"Lokales Differenzieren ","1":"Klasse 11","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Eigenschaften von Funktionen und deren Graphen","7":"Klasse 12","12":"Grundbegriffe der Differenzialrechnung","14":"FOS - nicht technisch","18":"Ableitung allgemein","19":"Ableitung von Funktionen ","20":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Lokales Differenzieren ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Eigenschaften von Funktionen und deren Graphen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Grundbegriffe der Differenzialrechnung","Mathe\/Funktionen\/Ableitung von Funktionen \/Ableitung allgemein"],"link":"\/mathe\/funktionen\/ableitung-funktionen\/ableitung-allgemein\/ableitung","lastModified":{"date":"2017-08-29 14:14:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":8},{"title":"Kettenregel","description":"Die Kettenregel bildet eine M\u00f6glichkeit, die Ableitung der Verkettung zweier differenzierbarer Funktionen u und v auszurechnen: Big(u(v(x)) Big)\u0027=u\u0027(v(x)) cdot v\u0027(x). Das Multiplizieren mit v\u0027(x) hei\u00dft auch Nachdifferenzieren. Um die Ableitung der Verkettung von u und ...","guid":"1797","keywords":{"0":"Produktregel, Quotientenregel und Kettenregel","1":"Ableitung von Funktionen ","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Globales Differenzieren","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Ableitungsregeln","11":"Klasse 12","12":"FOS - nicht technisch","18":"FOS Technik","22":"Ableitung","23":"Klasse 13"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Ableitung von Funktionen \/Produktregel, Quotientenregel und Kettenregel","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Globales Differenzieren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Ableitungsregeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Ableitungsregeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Ableitung"],"link":"\/mathe\/funktionen\/ableitung-funktionen\/produktregel-quotientenregel-kettenregel\/kettenregel","lastModified":{"date":"2016-09-17 15:21:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":11},{"title":"Summenregel","description":"Die Summenregel besagt, dass die Ableitung der Summe zweier differenzierbarer Funktionen %%u%% und %%v%% gleich der Summe ihrer Ableitungen ist:\n\n$$\\big(u(x)+v(x)\\big)\u0027=u\u0027(x)+ v\u0027(x)$$\n\nBeispiel\n\n$$(x+e^x)\u0027=(x)\u0027+ (e^x)\u0027=1+e^x$$","guid":"1799","keywords":{"0":"Globales Differenzieren","1":"Klasse 11","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Ableitungsregeln","7":"Klasse 12","8":"FOS - nicht technisch","12":"Ableitung von Polynomfunktionen und anderen Grundfunktionen","13":"Ableitung von Funktionen ","14":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Globales Differenzieren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Ableitungsregeln","Mathe\/Funktionen\/Ableitung von Funktionen \/Ableitung von Polynomfunktionen und anderen Grundfunktionen"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/summenregel","lastModified":{"date":"2014-03-13 10:36:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Quotientenregel","description":"Die Quotientenregel bietet eine M\u00f6glichkeit, die Ableitung eines Quotienten zweier differenzierbarer Funktionen u und v zu berechnen: left( frac{u(x)}{v(x)} right)\u0027= frac{u\u0027(x) cdot v(x)-u(x) cdot v\u0027(x)}{(v(x))^2} 1. Merkregel \u0022NAZ minus ZAN\u0022 Als Merkregel f\u00fcr den Z\u00e4hler ...","guid":"1801","keywords":{"0":"Produktregel, Quotientenregel und Kettenregel","1":"Ableitung von Funktionen ","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Globales Differenzieren","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Ableitungsregeln","11":"Klasse 12","12":"FOS - nicht technisch","18":"FOS Technik","22":"Ableitung","23":"Klasse 13"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Ableitung von Funktionen \/Produktregel, Quotientenregel und Kettenregel","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Globales Differenzieren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Ableitungsregeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Ableitungsregeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Ableitung"],"link":"\/mathe\/funktionen\/ableitung-funktionen\/produktregel-quotientenregel-kettenregel\/quotientenregel","lastModified":{"date":"2015-03-23 08:43:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":9},{"title":"Produktregel","description":"Die Produktregel ist eine Regel f\u00fcr das Ableiten von Produkten zweier differenzierbarer Funktionen u und v. Produktregel big(u(x) cdot v(x) big)\u0027=u\u0027(x) cdot v(x)+u(x) cdot v\u0027(x) Beispiel Bestimme die Ableitung der Funktion f(x) = x^2 mittels der Produktregel. Damit du die ...","guid":"1803","keywords":{"0":"Produktregel, Quotientenregel und Kettenregel","1":"Ableitung von Funktionen ","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Globales Differenzieren","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Ableitungsregeln","11":"Klasse 12","12":"FOS - nicht technisch","18":"FOS Technik","22":"Ableitung","23":"Klasse 13"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Ableitung von Funktionen \/Produktregel, Quotientenregel und Kettenregel","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Globales Differenzieren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Ableitungsregeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Ableitungsregeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Ableitung"],"link":"\/mathe\/funktionen\/ableitung-funktionen\/produktregel-quotientenregel-kettenregel\/produktregel","lastModified":{"date":"2016-09-18 15:08:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":14},{"title":"Ableitung der Umkehrfunktion","description":"Die Ableitung einer Umkehrfunktion l\u00e4sst sich mithilfe der folgenden Formel bestimmen: (f^{-1})\u0027(x)= dfrac1{f ;\u0027(f^{-1}(x))}Beispiel 1 Bestimmung der Ableitung von ln(x): ln(x) ist die Umkehrfunktion von e^x, d.h. hier ist f(x)=e^x und f^{-1}(x)= ln(x) Da dann ...","guid":"1805","keywords":["Globales Differenzieren","Klasse 11","Gymnasium","Bayern","Deutschland","Mathe","Ableitung allgemein","Ableitung von Funktionen ","Funktionen"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Globales Differenzieren","Mathe\/Funktionen\/Ableitung von Funktionen \/Ableitung allgemein"],"link":"\/mathe\/funktionen\/ableitung-funktionen\/ableitung-allgemein\/ableitung-umkehrfunktion","lastModified":{"date":"2016-03-15 12:23:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":8},{"title":"Zwei zueinander senkrechte Geraden (analytische Geometrie)","description":"Geraden k\u00f6nnen als Funktionsgraphen einer linearen Funktion oder im Sinne der analytischen Geometrie in Parameterform gegeben sein. Geraden als Funktionsgraphen Sind zwei Geraden als Graphen von Funktionen gegeben, so ist ihre Steigung ausschlaggebend daf\u00fcr, ob sie senkrecht ...","guid":"1807","keywords":["Lagebeziehung zweier Geraden","Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe","Schnittwinkel von Geraden und Ebenen","Abst\u00e4nde und Winkel"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen\/Lagebeziehung zweier Geraden","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Abst\u00e4nde und Winkel\/Schnittwinkel von Geraden und Ebenen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/lagebeziehung-punkten-geraden-ebenen\/lagebeziehung-zweier-geraden\/zwei-zueinander-senkrechte-geraden-analytische-geometrie","lastModified":{"date":"2015-08-28 11:38:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Zwei zueinander senkrechte Ebenen","description":"Wie man bestimmt, ob zwei Ebenen aufeinander senkrecht stehen h\u00e4ngt von der Form ab, in der sie gegeben sind. Normalform Sind zwei Ebenen in der Normalform gegeben, dann stehen sie aufeinander senkrecht , wenn ihre Normalvektoren aufeinander senkrecht stehen (siehe \u0022 Bei Vektoren ...","guid":"1809","keywords":{"0":"Schnittwinkel von Geraden und Ebenen","1":"Abst\u00e4nde und Winkel","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Lagebeziehung zweier Ebenen","6":"Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen","10":"Geraden und Ebenen im Raum","11":"Klasse 12","12":"Gymnasium","13":"Bayern","14":"Deutschland","16":"Raumgeometrie","17":"Zweig I","18":"Klasse 8","19":"Realschule","24":"Zweig II und III","25":"Klasse 9"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Abst\u00e4nde und Winkel\/Schnittwinkel von Geraden und Ebenen","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen\/Lagebeziehung zweier Ebenen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Raumgeometrie"],"link":"\/entity\/view\/1809","lastModified":{"date":"2014-03-06 09:20:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Z\u00e4hlergrad und Nennergrad","description":"Z\u00e4hlergrad Unter dem Z\u00e4hlergrad einer gebrochenrationalen Funktion versteht man den Exponenten der h\u00f6chsten Potenz , die im Z\u00e4hler vorkommt. Ist der Funktionsterm zum Beispiel frac{x^3+5x^2}{x+4}, so ist der Z\u00e4hlergrad 3, da x^3 die h\u00f6chste Potenz im Z\u00e4hler ist. ...","guid":"1811","keywords":{"0":"Gebrochen-rationale Funktionen","1":"Klasse 8","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","7":"Klasse 11","13":"Klasse 12","14":"FOS Technik","19":"Klasse 13","20":"FOS - nicht technisch","25":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","26":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Gebrochen-rationale Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/gebrochen-rationale-funktionen\/zaehlergrad-nennergrad","lastModified":{"date":"2016-05-09 12:12:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Integration durch Substitution","description":"Die Integration mit Substitution ist eine Integrationstechnik, die sich zunutze macht, dass nach der Kettenregel int limits_a^bf left(g left(x right) right)g\u0027 left(x right) mathrm{dx}= int limits_{g left(a right)}^{g left(b right)}f left(z right) mathrm{dz} gilt. Voraussetzungen Steht ...","guid":"1813","keywords":["Spezielle Methoden zum Finden einer Stammfunktion","Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Spezielle Methoden zum Finden einer Stammfunktion"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/spezielle-methoden-finden-stammfunktion\/integration-substitution","lastModified":{"date":"2017-07-24 14:49:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":6},{"title":"Umkehrfunktion","description":"Die Umkehrfunktion einer Funktion f ist die Funktion f^{-1}, die jedem Funktionswert sein Argument zuordnet: f^{-1} left(f(x) right)=x und f left(f^{-1}(x) right)=x Achtung: Die Schreibweise f^{-1} hat nichts mit dem Kehrwert zu tun.Die Umkehrfunktion existiert nur, wenn ...","guid":"1815","keywords":{"0":"Funktion und Umkehrfunktion","1":"Funktionsbegriff","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Zweig I","6":"Klasse 8","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Umkehrbarkeit und Umkehrfunktion","12":"Klasse 11","13":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktion und Umkehrfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Umkehrbarkeit und Umkehrfunktion"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsbegriff\/funktion-umkehrfunktion\/umkehrfunktion","lastModified":{"date":"2017-07-08 22:33:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":14},{"title":"Extremwertaufgabe","description":"Eine Extremwertaufgabe ist eine Problem- oder Fragestellung, bei der etwas unter einer bestimmten Bedingung maximiert, oder minimiert werden soll. Typische Fragestellungen Forme aus einem\u00a0 20 mathrm{cm} langen Draht ein Rechteck mit maximalem Fl\u00e4cheninhalt. Aus einer Holzplatte von der ...","guid":"1817","keywords":{"0":"Extremwertaufgaben","1":"Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Anwendungen der Differentialrechnung ","11":"Klasse 11","16":"Anwendungen der Differential- und Integralrechnung","17":"Klasse 12","22":"Quadratische Funktionen","23":"Zweig I","25":"Realschule"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes\/Extremwertaufgaben","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendungen der Differentialrechnung ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Anwendungen der Differential- und Integralrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Quadratische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/anwendungszusammenhaenge-und-anderes\/extremwertaufgaben\/extremwertaufgabe","lastModified":{"date":"2014-05-09 15:07:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Teilerfremd","description":"Zwei Zahlen hei\u00dfen teilerfremd, wenn nur 1 beide Zahlen teilt. Teilerfremde Zahlen haben keine gemeinsamen Primfaktoren.Beispiele 5 und 7 sind teilerfremd Erkl\u00e4rung Teiler von 5: quad 1 , , 5 Teiler von 7: quad 1 , , 7 Gemeinsame Teiler: quad 1 Rightarrow ...","guid":"1819","keywords":{"0":"Teiler und Vielfache","1":"Teiler und Primzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Teilbarkeit nat\u00fcrlicher Zahlen","5":"Klasse 5","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Bruchzahlen","11":"6. Klasse","12":"Gymnasium G9","13":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Teiler und Primzahlen\/Teiler und Vielfache","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Teilbarkeit nat\u00fcrlicher Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Bruchzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/teiler-primzahlen\/teiler-vielfache\/teilerfremd","lastModified":{"date":"2015-03-02 16:36:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"Quadratische Gleichung","description":"Eine quadratische Gleichung ist eine Gleichung der Form style{font-size:20px}{ boldsymbol a boldsymbol x^ mathbf2 boldsymbol+ boldsymbol b boldsymbol x boldsymbol+ boldsymbol c boldsymbol= mathbf0} . Sie tritt meist bei der Nullstellenberechnug einer quadratischen Funktion ...","guid":"1821","keywords":{"0":"Quadratische Gleichungen","1":"Gleichungen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Quadratische Gleichungen und Ungleichungen","11":"Zweig I","13":"Realschule","18":"Zweig II und III","19":"Klasse 10","25":"Funktionen und Gleichungen","27":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Quadratische Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Quadratische Gleichungen und Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Quadratische Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-und-gleichungen\/gleichungen\/quadratische-gleichungen\/quadratische-gleichung","lastModified":{"date":"2014-05-19 14:26:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Term","description":"Jede Zahl, jede Variable und jede sinnvolle Zusammenstellung von Zahlen, Variablen und Rechenzeichen (dazu geh\u00f6ren auch Klammern) bezeichnet man in der Mathematik als Term.Beispiele Einfache Zahlen 5 frac14 3,14 Rechenausdr\u00fccke mit ...","guid":"1823","keywords":{"0":"Termbegriff und Belegung von Termen","1":"Terme allgemein","2":"Terme und Variablen","3":"Terme und Gleichungen","4":"Mathe","5":"Funktion und Term","6":"Klasse 8","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Aufstellen von Termen und Berechnen von Termwerten","13":"Klasse 7","18":"Gleichungen und Ungleichungen ","19":"Klasse 6","20":"Realschule","26":"Mittelschule","38":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Terme allgemein\/Termbegriff und Belegung von Termen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Funktion und Term","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen\/Aufstellen von Termen und Berechnen von Termwerten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/terme-allgemein\/termbegriff-belegung-termen\/term","lastModified":{"date":"2016-01-06 13:58:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Partielle Integration","description":"Die partielle Integration ist eine Methode zur Integration bestimmter Produkte zweier Funktionen. Man wendet sie oft an, wenn in einem Integral das Produkt zweier Funktionen steht, von denen die eine einfach zu integrieren und die andere leicht abzuleiten ist. Sie ergibt sich aus der ...","guid":"1825","keywords":["Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland","Mathe","Spezielle Methoden zum Finden einer Stammfunktion","Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","Funktionen"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Spezielle Methoden zum Finden einer Stammfunktion"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/spezielle-methoden-finden-einer-stammfunktion\/partielle-integration","lastModified":{"date":"2015-04-09 14:50:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":12},{"title":"Fl\u00e4chenberechnung mit Integralen","description":"Das Integral stellt einen orientierten Fl\u00e4cheninhalt dar, doch man kann damit auch Fl\u00e4cheninhalte allgemeinerer Fl\u00e4chen, die durch Einschluss verschiedener Funktionsgraphen gegeben sind, berechnen. Integral als Fl\u00e4chenbilanz Das Integral wird dazu verwendet, Fl\u00e4chen zwischen den ...","guid":"1827","keywords":{"0":"Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung mit Integralen","1":"Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","5":"Klasse 12","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Anwendungen der Differential- und Integralrechnung"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung mit Integralen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Anwendungen der Differential- und Integralrechnung"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/flaechen-volumenberechnung-integralen\/flaechenberechnung-integralen","lastModified":{"date":"2017-07-23 18:20:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":8},{"title":"Bestimmtes und unbestimmtes Integral","description":"Der Hauptunterschied zwischen einem bestimmten und einem unbestimmen Integral ist das Vorhandensein (bestimmtes Integral) bzw. Fehlen (unbestimmtes Integral) der Integrationsgrenzen. Bei einem bestimmten Integral ist die L\u00f6sung ein einfacher Zahlenwert. Bei einem unbestimmten Integral ...","guid":"1829","keywords":{"0":"Integrale","1":"Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","5":"Klasse 12","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Integralrechnung","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Integrale","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Integralrechnung"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/integrale\/bestimmtes-unbestimmtes-integral","lastModified":{"date":"2017-07-20 12:25:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":8},{"title":"Partialbruchzerlegung","description":"Als Partialbruchzerlegung (PBZ) bezeichnet man die Darstellung einer rationalen Funktion als Summe von Br\u00fcchen, die im Nenner die Polstellen der Funktion haben. So ist z. B. die Partialbruchzerlegung von frac{2x}{x^2-1} gegeben ...","guid":"1831","keywords":["Spezielle Methoden zum Finden einer Stammfunktion","Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Spezielle Methoden zum Finden einer Stammfunktion"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/spezielle-methoden-finden-einer-stammfunktion\/partialbruchzerlegung","lastModified":{"date":"2015-05-08 14:13:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":6},{"title":"Asymptote","description":"Die Asymptote ist eine Kurve (h\u00e4ufig sogar eine Gerade), an die sich der Graph einer Funktion immer mehr ann\u00e4hert. \u0022Ann\u00e4hern\u0022 bedeutet dabei, dass der Abstand zwischen der Asymptote und dem Funktionsgraphen beliebig klein wird, wenn man weit weg genug vom Ursprung entlang der x-Achse, oder ...","guid":"1833","keywords":{"0":"Grenzwerte und Asymptoten","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Gebrochen-rationale Funktionen","11":"Klasse 12","12":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Grenzwerte und Asymptoten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Gebrochen-rationale Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/grenzwerte-asymptoten\/asymptote","lastModified":{"date":"2017-06-06 10:45:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":20},{"title":"Nullstelle","description":"Eine Nullstelle einer Funktion f ist der x-Wert eines Schnittpunktes vom Graphen von f mit der x-Achse. Das sind also gerade die x -Werte, an denen f(x)=0 ist. Hier sind die Nullstelle(n) der linearen Funktion f mit f(x)=x+4 und der quadratischen Funktion g mit ...","guid":"1835","keywords":{"0":"Nullstellen","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Anwendung der ersten Ableitung","11":"Klasse 11","17":"Zweig I","18":"Klasse 8","19":"Realschule","24":"Zweig II und III","30":"Quadratische Funktionen","31":"Reelle Funktionen","33":"FOS Technik","37":"Polynome n-ten Grades"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Polynome n-ten Grades"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/nullstellen\/nullstelle","lastModified":{"date":"2016-03-23 13:02:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":34},{"title":"Rechnen mit Proportionalit\u00e4ten","description":"Gr\u00f6\u00dfen berechnen Wei\u00df man, dass die Zuordnung proportional ist und kennt den Proportionalit\u00e4tsfaktor, so berechnet man die gefragte Gr\u00f6\u00dfe, indem man die Grundgr\u00f6\u00dfe mit dem Proportionalit\u00e4tsfaktor multipliziert. Achtung: Je nach dem, was in der Aufgabenstellung gefragt ist, kann die ...","guid":"1837","keywords":{"0":"Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Proportionalit\u00e4t","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Direkte Proportionalit\u00e4t","10":"Klasse 6","11":"Realschule","15":"Proportionalit\u00e4ten und Prozentrechnen","16":"Zweig I","17":"Klasse 7","23":"Zweig II und III","29":"Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","31":"Mittelschule","37":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Proportionalit\u00e4t","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Direkte Proportionalit\u00e4t","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Proportionalit\u00e4ten und Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Proportionalit\u00e4ten und Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/entity\/view\/1837","lastModified":{"date":"2014-03-04 10:52:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Definitionsbereich bestimmen","description":"Den Definitionsbereich einer Funktion oder eines Terms bestimmt man, indem man untersucht, ob einzelne Teile des (Funktions)terms f\u00fcr bestimmte Zahlenbereiche nicht definiert sind. Zahlen aus diesen Bereichen muss man aus der Definitionsmenge herausnehmen. Ausdr\u00fccke, die nicht auf ganz ...","guid":"1839","keywords":{"0":"Definitionsmenge","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Funktionen und Relationen","5":"Funktionsbegriff","8":"Funktion und Term","9":"Klasse 8","10":"Gymnasium","11":"Bayern","12":"Deutschland","14":"Anwendung der ersten Ableitung","15":"Klasse 11","21":"Zweig I","23":"Realschule","28":"Zweig II und III","29":"Klasse 9","35":"Reelle Funktionen","37":"FOS - nicht technisch","44":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Definitionsmenge","Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Funktion und Term","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/definitionsmenge\/definitionsbereich-bestimmen","lastModified":{"date":"2016-07-25 16:25:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":8},{"title":"Termumformung mit Variablen","description":"Termumformung bezeichnet das Ver\u00e4ndern der Gestalt eines Terms, bei dem sich dessen Wert aber nicht \u00e4ndert.Einfache Termumformungen Umordnen Aufgrund des Kommutativgesetzes darf man die Summanden bzw. Faktoren eines Terms beliebig vertauschen. Dies kann auch das Vereinfachen von Teiltermen ...","guid":"1841","keywords":{"0":"Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","1":"Terme und Variablen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Umformen von Termen","6":"Klasse 7","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Terme","12":"Zweig I","13":"Klasse 8","14":"Realschule","19":"Zweig II und III","25":"Gleichungen und Ungleichungen ","33":"Klasse 6","34":"Mittelschule","52":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen\/Umformen von Termen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/zusammenfassen-ausmultiplizieren-faktorisieren\/termumformung-variablen","lastModified":{"date":"2016-01-06 15:17:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"Graph einer Funktion","description":"Der Graph einer Funktion ist eine Zeichnung in der Ebene, die die Funktion visualisiert (= graphisch darstellt). Er kann formal als die Menge von Punkten gesehen werden, bei denen die x-Koordinate aus dem Definitionsbereich der Funktion ist und die y-Koordinate der Funktionswert der ...","guid":"1843","keywords":{"0":"Funktionen","1":"Zweig I","2":"Klasse 8","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","8":"Zweig II und III","9":"Klasse 9","14":"Funktionen und Graphen","15":"Funktionsbegriff"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Funktionen","Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktionen und Graphen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsbegriff\/funktionen-graphen\/graph-funktion","lastModified":{"date":"2016-07-21 19:40:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":10},{"title":"Extrema berechnen","description":"Die normalen Extrema einer stetig differenzierbaren Funktion findet man an Nullstellen ihrer Ableitung (jedoch nicht unbedingt an allen!). Um die\u00a0 x-Werte der Hoch- und Tiefpunkte zu finden reicht es, die Nullstellen der 1. Ableitung zu finden und zu \u00fcberpr\u00fcfen, ob an diesen Stellen ...","guid":"1845","keywords":{"0":"Monotonie und Extrema","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Anwendung der ersten Ableitung","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Extrempunkte","11":"Klasse 12","12":"FOS - nicht technisch","18":"FOS Technik","22":"Symmetrie, Monotonie und Beschr\u00e4nktheit","23":"Reelle Funktionen"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Monotonie und Extrema","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Extrempunkte","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Monotonie und Extrema","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Symmetrie, Monotonie und Beschr\u00e4nktheit"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/monotonie-extrema\/extrema-berechnen","lastModified":{"date":"2014-03-07 13:34:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":11},{"title":"Gleichungen umformen","description":"Als Umformen einer Gleichung bezeichnet man das \u00e4ndern ihres Aussehens, ohne ihren Wahrheitswert zu ver\u00e4ndern. Eine Gleichung l\u00e4sst sich in eine andere Form bringen, ohne dass sich der Wahrheitswert \u00e4ndert. Das geht durch Termumformungen des rechten oder linken Terms, die dessen Wert ...","guid":"1847","keywords":{"0":"L\u00f6sen von linearen Gleichungen","1":"Terme und Gleichungen","2":"Klasse 7","3":"Gymnasium","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","7":"Gleichungen und Ungleichungen ","8":"Klasse 6","9":"Realschule","14":"Zweig II und III","22":"Mittelschule","33":"Klasse 8","38":"Gleichungen und Formeln","39":"Klasse 9","46":"Mittelschule M-Zug","50":"Gleichungen allgemein","51":"Gleichungen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen\/L\u00f6sen von linearen Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Gleichungen und Formeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Gleichungen allgemein"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/gleichungen-allgemein\/gleichungen-umformen","lastModified":{"date":"2017-07-24 12:09:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Zinsrechnung","description":"Wenn du Geld auf die Bank bringst, erh\u00e4ltst du daf\u00fcr Zinsen: Das ist ein kleiner Geldbetrag, den die Bank dir daf\u00fcr zahlt, dass du ihr das Geld leihst. Die Zinsen sind umso h\u00f6her je mehr Geld du eingezahlt hast. Die H\u00f6he der Zinsen berechnet die Bank mit Hilfe eines festgelegten ...","guid":"1849","keywords":{"0":"Prozent- und Zinsrechnung","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Prozentrechnung","4":"Klasse 8","5":"Mittelschule","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9","15":"Zinsrechnung","16":"Prozente und Zinsen","17":"7. Klasse","18":"Gymnasium G9","19":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/7. Klasse\/Prozente und Zinsen\/Zinsrechnung"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/prozent-zinsrechnung\/zinsrechnung","lastModified":{"date":"2017-07-26 10:08:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":14},{"title":"Bruchgleichungen l\u00f6sen","description":"Beim L\u00f6sen einer Bruchgleichung f\u00fchrt man diese in der Regel auf eine bruchterm-freie Gleichung zur\u00fcck, aus der man dann die gesuchte Variable erh\u00e4lt. Vorgehensweise beim L\u00f6sen von Bruchgleichungen 1. Definitionsmenge bestimmen Da im Nenner eines Bruches niemals 0 stehen darf, kann es ...","guid":"1851","keywords":{"0":"Bruchgleichungen","1":"Gleichungen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Gebrochen-rationale Funktionen","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Einfache Bruchungleichungen","11":"Klasse 9","16":"Bruchterme und Bruchgleichungen","17":"Zweig I","19":"Realschule","24":"Zweig II und III","31":"Funktionen und Gleichungen","32":"Klasse 10","33":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Bruchgleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Einfache Bruchungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Bruchterme und Bruchgleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Bruchterme und Bruchgleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/bruchgleichungen\/bruchgleichungen-loesen","lastModified":{"date":"2017-05-20 23:57:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":19},{"title":"Grenzwert bestimmen","description":"Grenzwerte einiger Funktionen In diesem Artikel findest du die Grenzwerte von einigen wichtigen Funktionen. Die graphischen Darstellungen sollen dabei helfen, sich diese Grenzwerte einzupr\u00e4gen. Zur Bedeutung von Grenzwerten siehe Grenzwertbetrachtung. Potenzfunktion F\u00fcr gerade und ...","guid":"1853","keywords":{"0":"Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","1":"Klasse 11","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Funktionenlehre","7":"Klasse 10","12":"Grenzwert","14":"FOS - nicht technisch","19":"Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit","20":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Graphen gebrochen-rationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Funktionenlehre","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grenzwert","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Grenzwert"],"link":"\/mathe\/funktionen\/grenzwerte-stetigkeit-differenzierbarkeit\/grenzwert\/grenzwert-bestimmen","lastModified":{"date":"2016-09-21 15:09:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":40},{"title":"Parabel","description":"Eine Parabel ist der Graph einer quadratischen Funktion. Parabeln haben ein typisches bogenf\u00f6rmiges Aussehen und k\u00f6nnen nach oben oder nach unten ge\u00f6ffnet sein. Ihr eindeutig bestimmter tiefster bzw. h\u00f6chster Punkt hei\u00dft Scheitelpunkt. Eine Parabel hei\u00dft Normalparabel, wenn ihre ...","guid":"1855","keywords":{"0":"Funktionsterm einer quadratischen Funktion","1":"Quadratische Funktionen - Parabeln","2":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","3":"Funktionen","4":"Mathe","5":"Parabeln","10":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","11":"Klasse 9","12":"Gymnasium","13":"Bayern","14":"Deutschland","16":"Quadratische Funktionen","17":"Funktionen und Gleichungen","18":"Klasse 10","19":"Mittelschule M-Zug","24":"Reelle Funktionen","25":"Klasse 11","26":"FOS - nicht technisch","33":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Funktionsterm einer quadratischen Funktion","Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Parabeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/parabeln\/parabel","lastModified":{"date":"2016-07-18 12:17:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":16,"revisionsCount":57},{"title":"Substitution","description":"Als Substitution bezeichnet man, wenn in einem Term ein Teil left( mathrm{das} ;x^2 ; mathrm{in} ;3x^2+2 right) durch einen neuen Term (z.B. z) ersetzt wird. In vielen F\u00e4llen kann man durch eine Substitution ein Problem vereinfachen, weil nach dem Ersetzen ein Verfahren wie z. B. die ...","guid":"1857","keywords":{"0":"Nullstellen","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Gleichungen und Ungleichungen ","5":"Klasse 6","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Grundbegriffe zu Funktionen ","11":"Klasse 11","12":"FOS - nicht technisch","16":"Gleichungen allgemein","17":"Gleichungen","18":"Terme und Gleichungen","20":"Methoden zur Berechnung ","21":"Reelle Funktionen","23":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Gleichungen allgemein","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Methoden zur Berechnung "],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/substitution","lastModified":{"date":"2014-04-30 13:26:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Funktionsgraphen stauchen und strecken","description":"Das Strecken bzw. Stauchen eines Funktionsgraphen kann man sich folgenderma\u00dfen vorstellen: Der Graph ist auf einem elastischen Stoff gezeichnet. In y-Richtung strecken hei\u00dft, den Stoff nach oben und unten zu ziehen, in x-Richtung strecken hei\u00dft entsprechend, den Stoff nach links und ...","guid":"1859","keywords":{"0":"Funktionenlehre","1":"Klasse 10","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Grundbegriffe zu Funktionen ","7":"Klasse 11","8":"FOS - nicht technisch","12":"Funktionen und Graphen","13":"Funktionsbegriff","14":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Funktionenlehre","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktionen und Graphen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsbegriff\/funktionen-graphen\/funktionsgraphen-stauchen-strecken","lastModified":{"date":"2015-12-17 12:40:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":11},{"title":"Funktionsgraphen verschieben","description":"Der Graph einer Funktion kann verschoben werden, indem die zugeh\u00f6rige Funktionsvorschrift ein wenig ver\u00e4ndert wird. Um einen Funktionsgraph in y-Richtung zu verschieben, muss man eine Zahl a zum Funktionsterm addieren oder subtrahieren. Eine Verschiebung in x-Richtung erreicht man, indem ...","guid":"1861","keywords":["Grundbegriffe zu Funktionen ","Klasse 11","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland","Mathe","Funktionen und Graphen","Funktionsbegriff","Funktionen"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktionen und Graphen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsbegriff\/funktionen-graphen\/funktionsgraphen-verschieben","lastModified":{"date":"2016-07-15 12:35:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":6},{"title":"Quadrat","description":"Ein Quadrat ist ein Rechteck, in dem alle Seiten gleich lang sind. Eigenschaften des Quadrats Besonderheiten bei Seiten, Winkeln und DiagonalenIn einem Quadrat sind alle vier Seiten gleich lang. overline{AB} = overline{BC} = overline{CD} = overline{DA}In einem Quadrat betragen ...","guid":"1863","keywords":{"0":"Rechteck und Quadrat","1":"Viereck","2":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Grundbegriffe Geometrie","6":"Klasse 6","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Dreiecke und Vierecke","12":"Zweig I","13":"Klasse 8","18":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","19":"Klasse 5","25":"Zweig II und III","31":"Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","33":"Mittelschule","37":"Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","38":"5. Klasse","39":"Gymnasium G9","40":"Schleswig-Holstein","43":"Gr\u00f6\u00dfen","49":"Vierecke"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Rechteck und Quadrat","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Vierecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/rechteck-quadrat\/quadrat","lastModified":{"date":"2017-07-17 10:51:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Schnittpunkte zweier Funktionen berechnen","description":"Schnittpunkte von Funktionen sind die Punkte, an denen beide Funktionen den gleichen y-Wert besitzen. Mit diesem Wissen kann man die Schnittpunkte berechnen. Da die y-Werte gleich sein sollen, setzt man die beiden y-Werte der Funktionen gleich. Die entstehende Gleichung kann man ...","guid":"1865","keywords":{"0":"Schnittpunkte von Graphen","1":"Funktionsbegriff","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Einfache Bruchungleichungen","16":"Grundbegriffe zu Funktionen ","17":"Klasse 11","18":"FOS - nicht technisch","22":"Schnittpunkte berechnen","23":"Reelle Funktionen","25":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Schnittpunkte von Graphen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Einfache Bruchungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Schnittpunkte berechnen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsbegriff\/schnittpunkte-von-graphen\/schnittpunkte-zweier-funktionen-berechnen","lastModified":{"date":"2014-05-20 23:40:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":4},{"title":"Potenzgesetze","description":"Die Potenzgesetze zeigen, wie sich Potenzen verhalten, wenn man sie multipliziert, dividiert oder mehrfach potenziert.Die PotenzgesetzeBeispielAllgemeine FormBezeichnung ; ;2^3 cdot 2^2=2^{3+2} = (2 cdot 2 cdot 2) cdot (2 cdot 2) = 2 cdot 2 cdot 2 cdot 2 cdot 2 = 2^5 = ...","guid":"1867","keywords":{"0":"Potenzen","1":"Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Ganze Zahlen","5":"Klasse 5","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Rationale Zahlen ","11":"Zweig II und III","12":"Klasse 7","13":"Realschule","17":"Potenzen und Potenzfunktionen","18":"Zweig I","19":"Klasse 10","24":"Rechengesetze","25":"Nat\u00fcrliche Zahlen","32":"Potenzen und Wurzeln","34":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Potenzen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Potenzen und Potenzfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Rechengesetze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Potenzen und Wurzeln\/Potenzen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/potenzen-wurzeln-logarithmen\/potenzen\/potenzgesetze","lastModified":{"date":"2015-11-30 15:29:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":13},{"title":"Trigonometrische Umkehrfunktionen","description":"Die Funktionen Arkussinus, Arkuskosinus und Arkustangens (gebr\u00e4uchlich sind die Bezeichnungen arcsin, sin^{-1}, mathrm{asin}) sind die Umkehrfunktionen der trigonometrischen Funktionen Sinus, Kosinus und Tangens, das hei\u00dft sie ordnen einem Verh\u00e4ltnis einen Winkel zu. Ist ...","guid":"1869","keywords":{"0":"Trigonometrische Funktionen","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Klasse 12","6":"FOS Technik","7":"Bayern","8":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/trigonometrische-funktionen\/trigonometrische-umkehrfunktionen","lastModified":{"date":"2016-03-17 00:23:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":21},{"title":"Grundrechenarten","description":"Es gibt vier Grundrechenarten: Addition Subtraktion Multiplikation Division \u00dcbersicht Beispiel Rechenart 1. Operand 2. Operand Ergebnis 9+3=12 Addition 1. Summand 2. Summand Summe 9-3=6 Subtraktion Minuend Subtrahend Differenz 9 cdot3=27 Multiplikation 1. Faktor 2. Faktor ...","guid":"1871","keywords":{"0":"Ganze Zahlen","1":"Klasse 5","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Rationale Zahlen ","7":"Klasse 6","14":"Realschule","18":"Grundrechenarten","26":"Mittelschule","30":"Rechentermbezeichnungen","31":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","32":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","34":"Nat\u00fcrliche Zahlen","35":"5. Klasse","36":"Gymnasium G9","37":"Schleswig-Holstein","43":"Gymnasium - G9"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Rechentermbezeichnungen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium - G9\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Grundrechenarten"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/rechentermbezeichnungen\/grundrechenarten","lastModified":{"date":"2014-08-31 08:31:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Winkelsumme im Dreieck","description":"In diesem Artikel geht es um Dreiecke, die man in der Ebene zeichnen kann. F\u00fcr diese Dreiecke gilt: Die Summe aller Innenwinkel betr\u00e4gt immer 180\u00b0. Ein Beispiel f\u00fcr Dreiecke mit einer anderen Winkelsumme findest du am Ende des Artikels. Begr\u00fcndungMan kann sich diesen Satz zu Hause ganz ...","guid":"1873","keywords":{"0":"Winkel in Figuren","1":"Klasse 7","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Grundbegriffe Geometrie","7":"Klasse 6","8":"Realschule","12":"Dreiecke und Vierecke","13":"Zweig I","14":"Klasse 8","19":"Parallelverschiebung und Vektoren","27":"Zweig II und III","40":"Dreiecke","42":"Mittelschule","46":"Geometrische Fl\u00e4chen","48":"Mittelschule M-Zug","52":"Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","53":"Dreieck","54":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","55":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Winkel in Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/dreieck-allgemein-besondere-dreiecke\/winkelsumme-dreieck","lastModified":{"date":"2016-05-05 16:09:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":9},{"title":"Vierfeldertafel","description":"Die Vierfeldertafel ist ein Hilfsmittel in der Stochastik, um Zusammenh\u00e4nge zwischen zwei Ereignissen darzustellen. An ihr kann man neue Informationen (zum Beispiel Wahrscheinlichkeiten, oder absolute H\u00e4ufigkeiten) ablesen. Die Vierfeldertafel hilft auch, die Unabh\u00e4ngigkeit von Ereignissen ...","guid":"1875","keywords":["Baumdiagramm und Vierfeldertafel","Grundbegriffe und Methoden","Stochastik","Mathe","Wahrscheinlichkeitsbegriff","Klasse 11","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Baumdiagramm und Vierfeldertafel","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Wahrscheinlichkeitsbegriff"],"link":"\/mathe\/stochastik\/grundbegriffe-methoden\/baumdiagramm-vierfeldertafel\/vierfeldertafel","lastModified":{"date":"2017-05-12 11:43:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":11,"revisionsCount":37},{"title":"Test Sammlung","description":"Test, Bild aus Assets per Injection:Injection of PictureAchtung Blender!Injection Title Titel ddd dd Tabelle d d d Der Titel schlechthin H1 Arithmetik und Rechnen H2 Veni, vidi, vici. Grundrechenarten H3 Serlo ist toll! Additions\u00fcbungen H4 Funktioniert ganz ...","guid":"1877","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/test-sammlung","lastModified":{"date":"2017-06-06 18:20:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":13,"revisionsCount":54},{"title":"Mittelsenkrechte","description":"Die Mittelsenkrechte zu zwei gegebenen Punkten A und B stellt die Menge aller Punkte dar, die von A und B jeweils den gleichen Abstand haben. Damit ist der Schnittpunkt der Mittelsenkrechte mit der Strecke [AB] der Mittelpunkt der beiden Punkte. Konstruktion Zeichne ...","guid":"1879","keywords":{"0":"Konstruktion von geometrischen Objekten","1":"Geometrie","2":"Mathe","3":"Achsen- und Punktsymmetrie","4":"Klasse 7","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Ortslinien und Ortsbereiche","10":"Zweig II und III","11":"Klasse 8","12":"Realschule","16":"Kreis und geometrisches Zeichnen","18":"Mittelschule","23":"Zweig I","29":"Grundkonstruktionen","30":"Einfache geometrische Konstruktionen","31":"6. Klasse","32":"Gymnasium G9","33":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Achsen- und Punktsymmetrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Ortslinien und Ortsbereiche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Kreis und geometrisches Zeichnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Ortslinien und Ortsbereiche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Einfache geometrische Konstruktionen\/Grundkonstruktionen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/mittelsenkrechte","lastModified":{"date":"2016-07-20 13:01:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":8},{"title":"Punkt an Achse spiegeln","description":"Gibt es einen Punkt und eine Spiegelachse, kann mithilfe des Geodreiecks oder eines Zirkels das Spiegelbild des Punkts gefunden werden. Das Spiegeln mit Hilfe des Zirkels hei\u00dft auch Konstruktion und ist meist genauer als das Spiegeln mit dem Geodreieck.Gegeben sind ein Punkt A und eine ...","guid":"1881","keywords":{"0":"Koordinatensystem und Achsenspiegelung","1":"Klasse 5","2":"Mittelschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Spiegelung","7":"Konstruktion der Abbildungen","8":"Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","9":"Geometrie","11":"Abbildungen und deren Eigenschaften","12":"Einfache geometrische Konstruktionen","13":"6. Klasse","14":"Gymnasium G9","15":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Koordinatensystem und Achsenspiegelung","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Spiegelung","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Einfache geometrische Konstruktionen\/Abbildungen und deren Eigenschaften"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/konstruktion-abbildungen\/spiegelung\/punkt-achse-spiegeln","lastModified":{"date":"2016-03-18 09:49:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":9,"revisionsCount":31},{"title":"Bestimmtes Integral berechnen","description":"Den Wert eines bestimmten Integrals \u00fcber eine Funktion f berechnet man, indem man ihre Stammfunktion an den beiden Integrationsgrenzen auswertet und die Differenz der beiden bildet (\u0022obere Grenze minus\u00a0untere Grenze\u0022). Die Konstante C, die in der allgemeinen Stammfunktion steht, ...","guid":"1883","keywords":{"0":"Integrale","1":"Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","5":"Klasse 12","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Integralrechnung","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Integrale","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Integralrechnung"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/integrale\/bestimmtes-integral-berechnen","lastModified":{"date":"2017-07-20 12:27:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":5},{"title":"Potenzschreibweise gro\u00dfer und kleiner Zahlen","description":"Die Potenzschreibweise einer besonders gro\u00dfen\/kleinen Zahl mithilfe von Zehnerpotenzen erm\u00f6glicht eine platzsparende Darstellung. Der Grundgedanke dabei ist, die Zahl durch geschickte Verschiebung des Kommas und gleichzeitige Multiplikation einer 10 mit entsprechender Potenz k\u00fcrzer ...","guid":"1885","keywords":["Gro\u00dfe Zahlen","Zahlen","Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Potenzen und Wurzeln","Klasse 9","Mittelschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Gro\u00dfe Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Potenzen und Wurzeln"],"link":"\/entity\/view\/1885","lastModified":{"date":"2014-03-04 16:28:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Durchschnitt berechnen","description":"Der Durchschnitt mehrerer Zahlenwerte l\u00e4sst sich wie folgt berechnen: frac{ text{Wert}_1+ text{Wert}_2+ text{Wert}_3+ ldots}{ text{Anzahl der Werte}}Vorgehen H\u00e4ufig wird als alternative Bezeichnung f\u00fcr Durchschnitt\/Mittelwert auch arithmetisches Mittel verwendet. Zu einer gegebenen ...","guid":"1887","keywords":{"0":"Durchschnitt","1":"Quersumme, Durchschnitt und Betrag","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Daten - Diagramme - Prozentrechnung","5":"Klasse 7","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Statistik","11":"Klasse 9","12":"Mittelschule","16":"Daten und Kenngr\u00f6\u00dfen","17":"Daten und Datendarstellung","18":"Stochastik"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Quersumme, Durchschnitt und Betrag\/Durchschnitt","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Daten - Diagramme - Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Statistik","Mathe\/Stochastik\/Daten und Datendarstellung\/Daten und Kenngr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/quersumme-durchschnitt-betrag\/durchschnitt\/durchschnitt-berechnen","lastModified":{"date":"2015-09-03 09:32:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Stetigkeit nachweisen","description":"Gem\u00e4\u00df der allgemeinen Definition der Stetigkeit einer Funktion f ist folgende Gleichungskette zu zeigen: f(x_0)= lim_{x rightarrow x_{0^-}}{f(x)}= lim_{x rightarrow x_{0^+}}{f(x)} \u00a0Dabei betrachtet man bei x_{0^-} die Funktion auf der linken Seite von x_{0} und bei ...","guid":"1889","keywords":{"0":"Stetigkeit","1":"Klasse 11","2":"FOS - nicht technisch","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","7":"Klasse 12","13":"Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit","14":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Stetigkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Stetigkeit","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Stetigkeit"],"link":"\/mathe\/funktionen\/uebersicht-aller-artikel-zu-funktionen\/stetigkeit-nachweisen","lastModified":{"date":"2014-05-20 23:49:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Lot","description":"Das Lot von einem Punkt A auf eine Gerade g stellt eine Gerade durch A dar, die senkrecht auf g steht. Der Schnittpunkt von g mit der Lotgeraden wird als Lotfu\u00dfpunkt bezeichnet.Konstruktion Zeichne einen Kreis um A, der die Gerade g genau zweimal schneidet. Konstruiere die Mittelsenkrechte ...","guid":"1891","keywords":{"0":"Konstruktion von geometrischen Objekten","1":"Geometrie","2":"Mathe","3":"Achsen- und Punktsymmetrie","4":"Klasse 7","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Ortslinien und Ortsbereiche","10":"Zweig II und III","11":"Klasse 8","12":"Realschule","16":"Kreis und geometrisches Zeichnen","18":"Mittelschule","23":"Zweig I"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Achsen- und Punktsymmetrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Ortslinien und Ortsbereiche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Kreis und geometrisches Zeichnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Ortslinien und Ortsbereiche"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/lot","lastModified":{"date":"2016-01-13 17:37:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"Ebene von Parameterform in Normalform umwandeln","description":"Um eine Ebene in Parameterform in die entsprechende Normalform umzuwandeln, berechnet man den zugeh\u00f6rigen Normalenvektor\u00a0 vec n , w\u00e4hlt einen beliebigen in der Ebene liegenden Punkt mit Richtungsvektor\u00a0 vec a und setzt beide Vektoren in die allgemeine Normalform ein. Parameterform ...","guid":"1893","keywords":{"0":"Umwandlung der Ebenendarstellung","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Geraden und Ebenen im Raum","6":"Klasse 12","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Klasse 13","13":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Umwandlung der Ebenendarstellung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/entity\/view\/1893","lastModified":{"date":"2014-03-03 16:05:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Figur an Achse spiegeln","description":"Um eine beliebige Figur F an einer Geraden g zu spiegeln, werden nacheinander alle charakteristischen Punkte (z.B. Eckpunkte, Mittelpunkte von Kreisen, etc.) an der Geraden gespiegelt und schlie\u00dflich entsprechend der Gestalt von F verbunden. Bei den enstehenden Figuren wird im Fall von ...","guid":"1895","keywords":{"0":"Achsen- und Punktsymmetrie","1":"Klasse 7","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","7":"Klasse 5","8":"Realschule","12":"Koordinatensystem und Achsenspiegelung","14":"Mittelschule","18":"Spiegelung","19":"Konstruktion der Abbildungen","20":"Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","21":"Geometrie","23":"Abbildungen und deren Eigenschaften","24":"Einfache geometrische Konstruktionen","25":"6. Klasse","26":"Gymnasium G9","27":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Achsen- und Punktsymmetrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Koordinatensystem und Achsenspiegelung","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Spiegelung","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Einfache geometrische Konstruktionen\/Abbildungen und deren Eigenschaften"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/spiegelung\/figur-achse-spiegeln","lastModified":{"date":"2015-09-11 07:44:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Ebene von Normalform in Koordinatenform umwandeln","description":"Um eine Ebene in Normalform in die entsprechende Koordinatenform umzuwandeln, multipliziert man das vorliegende Skalarprodukt aus und fasst den erhaltenen Term zusammen. Parameterform nach Koordinatenform Parameterform nach Normalform Koordinatenform nach Parameterform Koordinatenform nach ...","guid":"1897","keywords":{"0":"Umwandlung der Ebenendarstellung","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Geraden und Ebenen im Raum","6":"Klasse 12","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Klasse 13","13":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Umwandlung der Ebenendarstellung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/ebenen\/umwandlung-ebenendarstellung\/ebene-normalform-koordinatenform-umwandeln","lastModified":{"date":"2014-03-03 15:47:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Ebene von Koordinatenform in Parameterform umwandeln","description":"Um eine Ebene in Koordinatenform in die entsprechende Parameterform umzuwandeln, setzt man\u00a0 x_1=0+k cdot1+l cdot0 \u00a0und\u00a0 x_2=0+k cdot0+l cdot1 , l\u00f6st die Ebenengleichung nach\u00a0 x_3 \u00a0auf, und schreibt schlie\u00dflich\u00a0 x_1, ;x_2 ; mathrm{und} ;x_3 \u00a0passend so \u00fcbereinander, ...","guid":"1899","keywords":{"0":"Umwandlung der Ebenendarstellung","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Geraden und Ebenen im Raum","6":"Klasse 12","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Klasse 13","13":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Umwandlung der Ebenendarstellung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/entity\/view\/1899","lastModified":{"date":"2014-03-03 15:35:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Ebene von Parameterform in Koordinatenform umwandeln","description":"Um eine Ebene von Parameterform in die entsprechende Koordinatenform umzuwandeln, muss man nacheinander folgende Umwandlungen vornehmen: von\u00a0Parameterform in Normalform von Normalform in Koordinatenform \u00a0 Parameterform nach Normalform Koordinatenform nach Parameterform Koordinatenform nach ...","guid":"1901","keywords":{"0":"Umwandlung der Ebenendarstellung","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Geraden und Ebenen im Raum","6":"Klasse 12","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Klasse 13","13":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Umwandlung der Ebenendarstellung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/ebenen\/umwandlung-ebenendarstellung\/ebene-parameterform-koordinatenform-umwandeln","lastModified":{"date":"2016-03-09 15:52:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Ebene von Normalform in Parameterform umwandeln","description":"Um eine Ebene in Normalform in die entsprechende Parameterform umzuwandeln, muss man nacheinander folgende Umwandlungen vornehmen: Parameterform nach Koordinatenform Parameterform nach Normalform NormalformParameterform Koordinatenform nach Parameterform E: vec n circ left[ vec x- vec ...","guid":"1903","keywords":{"0":"Umwandlung der Ebenendarstellung","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Geraden und Ebenen im Raum","6":"Klasse 12","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Klasse 13","13":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Umwandlung der Ebenendarstellung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/ebenen\/umwandlung-ebenendarstellung\/ebene-normalform-parameterform-umwandeln","lastModified":{"date":"2015-07-04 20:59:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Ebene von Koordinatenform in Normalform umwandeln","description":"Um eine Ebene von Koordinatenform in die entsprechende Normalform umzuwandeln, liest man die Eintr\u00e4ge des Normalenvektors overrightarrow n aus den Koeffizienten der Koordinaten\u00a0x_1, ;x_2\u00a0und\u00a0x_3 \u00a0in der Koordinatenform ab und w\u00e4hlt die Eintr\u00e4ge von overrightarrow a als ...","guid":"1905","keywords":{"0":"Umwandlung der Ebenendarstellung","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Geraden und Ebenen im Raum","6":"Klasse 12","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Klasse 13","13":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Umwandlung der Ebenendarstellung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/uebersicht-aller-artikel-videos-und-kurse-zur-geometrie\/ebene-von-koordinatenform-in-normalform-umwandeln","lastModified":{"date":"2014-06-17 21:00:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Abstand eines Punktes von einer Ebene berechnen (Projektionsverfahren)","description":"Um den Abstand d(P;E) eines Punktes P left(p_1 left|p_2 right|p_3 right) \u00a0von einer Ebene E berechnen zu k\u00f6nnen, verwendet man das Projektionsverfahren. Dazu muss die Ebene ggf. in Hesse-Normalform mathrm{HNF}(E): frac1{ left| vec n right|} vec ...","guid":"1907","keywords":["Abst\u00e4nde","Abst\u00e4nde und Winkel","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe","Geraden und Ebenen im Raum","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Abst\u00e4nde und Winkel\/Abst\u00e4nde","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/abstaende-winkel\/abstaende\/abstand-punktes-einer-ebene-berechnen-projektionsverfahren","lastModified":{"date":"2014-05-06 19:23:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Sinusfunktion und Kosinusfunktion","description":"![Die Sinus- und die Kosinusfunktion sind mathematische Funktionen, die sowohl am rechtwinkligen Dreieck, als auch in der Kreisgeometrie auftauchen (Trigonometrie am Einheitskreis). Durch die Form ihrer Graphen spielen sie auch eine wichtige Rolle bei der mathematischen Beschreibung von ...","guid":"1909","keywords":{"0":"Trigonometrische Funktionen","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Trigonometrie","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Klasse 12","12":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Trigonometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/trigonometrische-funktionen\/sinusfunktion-kosinusfunktion","lastModified":{"date":"2017-07-21 14:48:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":14,"revisionsCount":54},{"title":"Monotonie","description":"Eine reelle Funktion (d.h. eine Funktion, deren Definitionsmenge eine Teilmenge von mathbb{R} ist und nur Werte in\u00a0 mathbb{R} hat) hei\u00dft monoton steigend (oder monoton wachsend), wenn f\u00fcr alle x,y aus der Definitionsmenge gilt: x\u0026lt;y Rightarrow f(x) leq f(y) Analog ...","guid":"1911","keywords":{"0":"Monotonie und Extrema","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Anwendung der ersten Ableitung","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Monotonie","11":"Klasse 12","12":"FOS - nicht technisch","18":"FOS Technik","22":"Symmetrie, Monotonie und Beschr\u00e4nktheit","23":"Reelle Funktionen"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Monotonie und Extrema","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendung der ersten Ableitung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Monotonie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Monotonie und Extrema","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Symmetrie, Monotonie und Beschr\u00e4nktheit"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/monotonie","lastModified":{"date":"2014-03-17 08:39:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"Seitenhalbierende","description":"Die Seitenhalbierenden eines Dreiecks sind Geraden, die von einem Eckpunkt des Dreiecks durch den Mittelpunkt der gegen\u00fcberliegenden Seite gehen. In jedem Dreieck schneiden sich die drei Seitenhalbierenden in einem Punkt, dem Schwerpunkt. Download original Geogebra fileKonstruktion Man ...","guid":"1913","keywords":["Grundbegriffe Geometrie","Klasse 6","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Besondere Linien und Punkte im Dreieck","Dreieck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Besondere Linien und Punkte im Dreieck"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/besondere-linien-punkte-dreieck\/seitenhalbierende","lastModified":{"date":"2015-12-17 09:17:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":10},{"title":"Schwerpunkt","description":"Der Schwerpunkt eines Dreiecks ist der Schnittpunkt der Seitenhalbierenden.Konstruktion Konstruiere zwei Seitenhalbierende Der Schnittpunkt ist der Schwerpunkt Schwerpunkt Anmerkung Bei der Bestimmung des Schwerpunktes reicht es aus, wenn man nur zwei Seitenhalbierende konstruiert, da ...","guid":"1915","keywords":{"0":"Grundbegriffe Geometrie","1":"Klasse 6","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Zentrische Streckung","7":"Zweig I","8":"Klasse 9","14":"Zweig II und III","20":"Besondere Linien und Punkte im Dreieck","21":"Dreieck","22":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","23":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Zentrische Streckung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Zentrische Streckung","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Besondere Linien und Punkte im Dreieck"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/besondere-linien-punkte-dreieck\/schwerpunkt","lastModified":{"date":"2015-10-06 15:50:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"Umkreis eines Dreiecks","description":"Der Umkreis eines Dreiecks, ist der Kreis, der durch die 3 Eckpunkte geht. Der Mittelpunkt des Umkreises ist der Schnittpunkt der\u00a0Mittelsenkrechten.Umkreis eines DreiecksKonstruktion Konstruiere zu zwei Dreiecksseiten die Mittelsenkrechten. Zeichne den Umkreis, dessen Mittelpunkt der ...","guid":"1917","keywords":{"0":"Grundbegriffe Geometrie","1":"Klasse 6","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Ortslinien und Ortsbereiche","7":"Zweig II und III","8":"Klasse 8","13":"Besondere Linien und Punkte im Dreieck","14":"Dreieck","15":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","16":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Ortslinien und Ortsbereiche","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Besondere Linien und Punkte im Dreieck"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/besondere-linien-punkte-dreieck\/umkreis-dreiecks","lastModified":{"date":"2015-09-14 12:56:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"Inkreis eines Dreiecks","description":"Der Inkreis eines Dreiecks, ist der Kreis, der alle Seiten von innen genau einmal ber\u00fchrt. Alle Seiten sind also Tangenten des Inkreises. Sein Mittelpunkt ist der Schnittpunkt der Winkelhalbierenden.Injection TitleKonstruktion Konstruiere zwei Winkelhalbierende im Dreieck. F\u00e4lle ein ...","guid":"1919","keywords":{"0":"Grundbegriffe Geometrie","1":"Klasse 6","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Ortslinien und Ortsbereiche","7":"Zweig II und III","8":"Klasse 8","13":"Besondere Linien und Punkte im Dreieck","14":"Dreieck","15":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","16":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Ortslinien und Ortsbereiche","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Besondere Linien und Punkte im Dreieck"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/besondere-linien-punkte-dreieck\/inkreis-dreiecks","lastModified":{"date":"2017-03-17 11:21:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":10},{"title":"H\u00f6he eines Dreiecks","description":"Die H\u00f6hen eines Dreiecks sind die L\u00e4ngen der Lote, die auf einer Dreiecksseite liegen und durch den gegen\u00fcberliegenden Punkt gehen. Die H\u00f6hengeraden schneiden sich in einem Punkt.Konstruktion Zeichne einen Kreis um einen Eckpunkt der so gro\u00df ist, dass er die gegen\u00fcberliegende ...","guid":"1921","keywords":{"0":"Grundbegriffe Geometrie","1":"Klasse 6","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","7":"Zweig I","8":"Klasse 9","13":"Dreiecke","14":"Klasse 7","15":"Mittelschule","19":"Geometrische Fl\u00e4chen","21":"Mittelschule M-Zug","25":"Besondere Linien und Punkte im Dreieck","26":"Dreieck","27":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","28":"Geometrie","31":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Besondere Linien und Punkte im Dreieck","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/besondere-linien-punkte-dreieck\/hoehe-dreiecks","lastModified":{"date":"2015-10-07 09:56:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Geltende Ziffern","description":"Geltende Ziffern sind alle von Null verschiedenen Ziffern sowie Zwischen- und Endnullen. Dabei wird das Komma nicht beachtet. Man bezeichnet diese auch als g\u00fcltige Ziffern oder signifikante Stellen. Sie werden in den Naturwissenschaften verwendet, um auf Messfehler und Ungenauigkeiten ...","guid":"1923","keywords":["Gro\u00dfe Zahlen","Zahlen","Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Gro\u00dfe Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/grosse-zahlen\/geltende-ziffern","lastModified":{"date":"2016-04-07 06:58:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":8},{"title":"Kongruenz","description":"Zwei Figuren hei\u00dfen kongruent, wenn sie deckungsgleich sind, d.h. wenn sie in entsprechenden Seiten gleich lang und entsprechende Winkel gleich gro\u00df sind.Kongruenzabbildungen Kongruenzabbildungen sind Abbildungen, bei denen Figur und Bildfigur kongruent sind, d.h. die Figur vor und nach ...","guid":"1925","keywords":{"0":"Grundbegriffe Geometrie","1":"Klasse 6","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Dreiecke und Vierecke","7":"Zweig I","8":"Klasse 8","14":"Zweig II und III","20":"Dreiecke","21":"Klasse 7","22":"Mittelschule","26":"Geometrische Fl\u00e4chen","28":"Mittelschule M-Zug","32":"Kongruenz und Konstruktion von Dreiecken ","34":"Gymnasium","38":"Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","39":"Dreieck","40":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","41":"Geometrie","43":"Grundbegriffe"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Kongruenz und Konstruktion von Dreiecken ","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Grundbegriffe"],"link":"\/entity\/view\/1925","lastModified":{"date":"2014-03-04 15:12:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Komplexe Zahlen","description":"Die Gleichung x^2+1=0 hat keine L\u00f6sung x in mathbb{R}. Sie l\u00f6sen zu wollen f\u00fchrt auf die einfachste Situation in der komplexe Zahlen ben\u00f6tigt werden. Man definiert die imagin\u00e4re Zahl i als die L\u00f6sung der obigen Gleichung d. h. es gilt i^2=-1. Die komplexen Zahlen ...","guid":"1927","keywords":["Zahlenmengen und Zahlengerade","Zahlen","Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Komplexe Zahlen","Sonstiges"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Sonstiges\/Komplexe Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/sonstiges\/komplexe-zahlen\/komplexe-zahlen","lastModified":{"date":"2015-09-03 09:09:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":7},{"title":"\u00c4hnlichkeit","description":"Wird eine Figur im Ma\u00dfstab k ( k in mathbb{Q} ) vergr\u00f6\u00dfert bzw. verkleinert, so nennt man die Bildfigur und die Originalfigur zueinander \u00e4hnlich. Der Ma\u00dfstab k hei\u00dft \u00c4hnlichkeitsfaktor.\u00c4hnlichkeitsabbildung \u00c4hnlichkeitsabbildungen sind Abbildungen, bei denen Figur und ...","guid":"1929","keywords":{"0":"Strahlensatz und \u00c4hnlichkeit","1":"Klasse 8","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Zentrische Streckung","7":"Zweig I","8":"Klasse 9","9":"Realschule","14":"Zweig II und III","20":"Strahlensatz oder Vierstreckensatz, \u00c4hnlichkeit","21":"Geometrie","23":"Strahlens\u00e4tze","25":"Klasse 10","26":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Strahlensatz und \u00c4hnlichkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Zentrische Streckung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Zentrische Streckung","Mathe\/Geometrie\/Strahlensatz oder Vierstreckensatz, \u00c4hnlichkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Geometrie\/Strahlens\u00e4tze"],"link":"\/mathe\/geometrie\/strahlensatz-vierstreckensatz-aehnlichkeit\/aehnlichkeit","lastModified":{"date":"2016-07-17 10:35:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Zentrische Streckung (Abbildungsgleichung)","description":"Die zentrische Streckung ist eine \u00c4hnlichkeitsabbildung. Sie vergr\u00f6\u00dfert oder verkleinert jede Strecke vom Streckzentrum Z um den Streckfaktor k.Abbildungsgleichung zur zentrischen StreckungKoordinatenform: begin{eqnarray} x\u0027 \u0026amp;=\u0026amp; k cdot x y\u0027 \u0026amp;=\u0026amp; k cdot ...","guid":"1931","keywords":{"0":"Zentrische Streckung","1":"Zweig I","2":"Klasse 9","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","8":"Zweig II und III","14":"Abbildungen im Koordinatensystem","16":"Klasse 10","21":"Zentrische Streckung: Abbildungsgleichung","22":"Berechnung der Abbildungen mit Matrizen","23":"Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","24":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Zentrische Streckung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Zentrische Streckung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Abbildungen im Koordinatensystem","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Berechnung der Abbildungen mit Matrizen\/Zentrische Streckung: Abbildungsgleichung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/berechnung-abbildungen-matrizen\/zentrische-streckung\/zentrische-streckung-abbildungsgleichung","lastModified":{"date":"2015-09-16 11:29:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":7},{"title":"H\u00f6here Wurzel","description":"Die n-te Wurzel ( n geq2 ) einer Zahl a in \u211d_0^+ , bezeichnet als sqrt[n]a ist diejenige Zahl, die man mit n potenzieren muss ( \u0022hoch n nehmen\u0022) um a zu erhalten. Anders gesagt: Die L\u00f6sung der Gleichung x^n=a bezeichnet man als sqrt[n]a . Zum Beispiel ist ...","guid":"1933","keywords":{"0":"Gebrochen-rationale Funktionen","1":"Klasse 8","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Potenzen mit rationalen Exponenten","7":"Klasse 9","12":"Beliebige n-te Wurzeln","13":"Wurzeln","14":"Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","15":"Terme und Gleichungen","18":"Potenzen und Wurzeln","19":"Klasse 10","20":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Potenzen mit rationalen Exponenten","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Wurzeln\/Beliebige n-te Wurzeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Potenzen und Wurzeln\/Wurzeln"],"link":"\/mathe\/terme-und-gleichungen\/uebersicht-aller-artikel-zu-terme-und-gleichungen\/hoehere-wurzel","lastModified":{"date":"2014-05-19 15:03:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Bruchterm","description":"Unter einem Bruchterm versteht man einen Term, bei dem die Variable im Nenner eines\u00a0Bruches vorkommt.\n\nBeispiel\n\n%%\\frac{2x+1}{\\mathrm x-3}%% ist ein Bruchterm, nicht jedoch\u00a0 %%\\frac{6\\mathrm x+13}5%% (da hier die Variable nicht im Nenner vorkommt).","guid":"1935","keywords":{"0":"Bruchterme","1":"Terme und Variablen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Gebrochen-rationale Funktionen","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Bruchterme und Bruchgleichungen","11":"Zweig I","13":"Realschule","18":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Bruchterme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Gebrochen-rationale Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Bruchterme und Bruchgleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Bruchterme und Bruchgleichungen"],"link":"\/entity\/view\/1935","lastModified":{"date":"2014-03-04 10:42:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Geradengleichung in der analytischen Geometrie","description":"In der analytischen Geometrie werden Geraden mithilfe von Vektoren dargestellt. Dies gilt f\u00fcr die Ebene wie f\u00fcr den Raum. Die allgemeine Geradengleichung in Parameterform ist: g colon quad vec x = vec p + lambda vec u Dabei ist vec p der Ortsvektor zu einem Punkt P auf ...","guid":"1937","keywords":{"0":"Geraden","1":"Analytische Geometrie","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Geraden und Ebenen im Raum","5":"Klasse 12","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Klasse 13","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Geraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/geraden\/geradengleichung-der-analytischen-geometrie","lastModified":{"date":"2017-01-15 19:30:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":8},{"title":"Lagebeziehung zwischen zwei Geraden ","description":"Zwei Geraden k\u00f6nnen in der Ebene, im Raum oder auch h\u00f6heren Dimensionen auf verschiedene Weise r\u00e4umlich orientiert zueinander sein. M\u00f6gliche Lage zweier Geraden zueinanderIdentischWenn alle Punkte der einen Gerade auch Punkte der anderen Gerade sind. SchnittpunkZwei Geraden haben einen ...","guid":"1939","keywords":["Lagebeziehung zweier Geraden","Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe","Geraden und Ebenen im Raum","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen\/Lagebeziehung zweier Geraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/lagebeziehung-punkten-geraden-ebenen\/lagebeziehung-zweier-geraden\/lagebeziehung-zwischen-zwei-geraden","lastModified":{"date":"2016-03-31 08:15:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Figur an Punkt spiegeln","description":"Um eine beliebige Figur F an einem Punkt P zu spiegeln, werden nacheinander alle charakteristischen Punkte (z.B. Eckpunkte, Mittelpunkte von Kreisen, etc.) an dem Punkt gespiegelt und schlie\u00dflich entsprechend der Gestalt von F verbunden. Man nennt dies Punktspiegelung. Die gespiegelte Figur ...","guid":"1941","keywords":{"0":"Achsen- und Punktsymmetrie","1":"Klasse 7","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Spiegelung","7":"Konstruktion der Abbildungen","8":"Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","9":"Geometrie","11":"Punktspiegelung","15":"Abbildungen und deren Eigenschaften","16":"Einfache geometrische Konstruktionen","17":"6. Klasse","18":"Gymnasium G9","19":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Achsen- und Punktsymmetrie","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Spiegelung","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Punktspiegelung","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Einfache geometrische Konstruktionen\/Abbildungen und deren Eigenschaften"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/spiegelung\/figur-punkt-spiegeln","lastModified":{"date":"2015-08-27 12:30:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":9},{"title":"Winkel konstruieren","description":"Es gibt Winkel , die man mit Zirkel und Lineal konstruieren kann. So konstruierte Winkel sind viel genauer, als Winkel, die man mit dem Geodreieck gezeichnet hat. Durch Addition, Subtraktion oder halbieren von konstruierten Winkel erh\u00e4lt man weitere konstruierte Winkel.Direkt konstruierbare ...","guid":"1943","keywords":["Konstruktion von geometrischen Objekten","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktionsaufgaben\/winkel-konstruieren","lastModified":{"date":"2015-03-09 08:42:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Abschnittsweise definierte Funktionen","description":"Eine abschnittsweise definierte Funktion ist eine Funktion, die aus mindestens zwei Funktionstermen besteht, wobei die unterschiedlichen Funktionsterme unterschiedliche Definitionsmengen haben m\u00fcssen (an den Stellen, an denen sie nicht ...","guid":"1945","keywords":["Betragsfunktionen und abschnittweise definierte Funktionen ","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Anwendungsbeispiele f\u00fcr ganzrationale Funktionen ","Klasse 11","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Betragsfunktionen und abschnittweise definierte Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Anwendungsbeispiele f\u00fcr ganzrationale Funktionen "],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/abschnittsweise-definierte-funktionen","lastModified":{"date":"2014-03-07 09:57:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Intervalle","description":"Intervalle sind zusammenh\u00e4ngende Teilmengen. Sie haben also eine \u0022untere\u0022 und ein \u0022obere\u0022 Grenze. Da Intervalle Teilmengen sind, muss man zuerst die Obermenge definieren. Dazu w\u00e4hlt man im Allgemeinen eine der elementaren Zahlenmengen (au\u00dfer die komplexen Zahlen mathbb{C} ) ...","guid":"1947","keywords":{"0":"Zahlenmengen und Zahlengerade","1":"Zahlen","2":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","3":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","4":"Mathe","5":"Zahlenmengen","6":"Klasse 11","7":"FOS Technik","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Zum Nachschlagen ","12":"Sonstiges"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Zahlenmengen","Mathe\/Sonstiges\/Zum Nachschlagen "],"link":"\/mathe\/sonstiges-nachschlagen\/intervalle","lastModified":{"date":"2015-09-16 09:32:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":8},{"title":"Dreieck","description":"Ein Dreieck ist eine geometrische Figur mit drei Ecken und drei Seiten.Beschriftung Die Eckpunkte beschriftet man \u00fcblicherweise gegen den Uhrzeigersinn mit den Gro\u00dfbuchstaben A, B und C. Die gegen\u00fcberliegenden Seiten beschriftet man entsprechend mit den Kleinbuchstaben a, ...","guid":"1949","keywords":{"0":"Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Grundbegriffe Geometrie","8":"Realschule","12":"Dreiecke und Vierecke","13":"Zweig I","14":"Klasse 8","19":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","21":"Klasse 9","26":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","27":"Klasse 5","33":"Zweig II und III","39":"Dreiecke","40":"Klasse 7","41":"Mittelschule","45":"Geometrische Fl\u00e4chen","47":"Mittelschule M-Zug","51":"Besondere Dreiecke","57":"Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","58":"Dreieck","59":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","60":"Geometrie","62":"Dreiecksfl\u00e4che berechnen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Besondere Dreiecke","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreiecksfl\u00e4che berechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/dreieck-allgemein-besondere-dreiecke\/dreieck","lastModified":{"date":"2017-01-15 20:12:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":11,"revisionsCount":31},{"title":"Halbgerade","description":"Eine\u00a0 Strecke ist die k\u00fcrzeste Verbindung von 2 Punkten. Verl\u00e4ngert man eine Strecke \u00fcber einen Punkt hinaus, so erh\u00e4lt man eine Halbgerade, oder auch Strahl. Verl\u00e4ngert man eine Strecke \u00fcber beide Punkte hinaus, so erh\u00e4lt man eine Gerade. Eine Halbgerade durch die Punkte A und B, ...","guid":"1951","keywords":{"0":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","1":"Klasse 5","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geraden, Strecken und Halbgeraden","7":"Grundbegriffe","8":"Geometrie","10":"Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","11":"5. Klasse","12":"Gymnasium G9","13":"Schleswig-Holstein","16":"Strecken und Geraden","17":"Geometrische Figuren und Beziehungen","19":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Geraden, Strecken und Halbgeraden","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/Strecken und Geraden"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/halbgerade","lastModified":{"date":"2014-03-10 09:37:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Strecke","description":"Eine Strecke ist die k\u00fcrzeste Verbindung von 2 Punkten. Verl\u00e4ngert man eine Strecke \u00fcber einen Punkt hinaus, so erh\u00e4lt man eine Halbgerade Verl\u00e4ngert man eine Strecke \u00fcber beide Punkte hinaus, so erh\u00e4lt man eine Gerade. Eine Strecke durch die Punkte A und B schreibt man in der Form ...","guid":"1953","keywords":{"0":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","1":"Klasse 5","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geraden, Strecken und Halbgeraden","7":"Grundbegriffe","8":"Geometrie","10":"Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","11":"5. Klasse","12":"Gymnasium G9","13":"Schleswig-Holstein","16":"Strecken und Geraden","17":"Geometrische Figuren und Beziehungen","19":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Geraden, Strecken und Halbgeraden","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/Strecken und Geraden"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/geraden-strecken-halbgeraden\/strecke","lastModified":{"date":"2015-10-05 20:33:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"Geometrisches Mittel","description":"Das geometrische Mittel ist ein Mittelwert der Statistik. Es ist immer kleiner oder gleich dem arithmetischen Mittel.FormelUm das geometrische Mittel von n Zahlen { mathrm x}_1,{ mathrm x}_2,...,{ mathrm x}_ mathrm n zu ermitteln, muss man deren Produkt bilden und von diesem die ...","guid":"1955","keywords":["Daten und Kenngr\u00f6\u00dfen","Daten und Datendarstellung","Stochastik","Mathe"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Daten und Datendarstellung\/Daten und Kenngr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/mathe\/stochastik\/daten-datendarstellung\/daten-kenngroessen\/geometrisches-mittel","lastModified":{"date":"2015-11-19 13:54:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Dreiecke konstruieren","description":"Aufgrund der Kongruenzs\u00e4tze reicht es f\u00fcr die eindeutige Konstruktion eines Dreiecks aus, wenn man nur 3 Eigenschaften (z.B. L\u00e4nge der Seiten) des Dreiecks kennt. Ein Dreieck ist eindeutig konstruierbar, wenn man die L\u00e4ngen aller 3 Seiten (SSS-Satz) oder die L\u00e4nge zweier Seiten und die ...","guid":"1957","keywords":{"0":"Konstruktion von geometrischen Objekten","1":"Geometrie","2":"Mathe","3":"Dreiecke und Vierecke","4":"Zweig I","5":"Klasse 8","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Kongruenz und Konstruktion von Dreiecken ","11":"Klasse 7","12":"Gymnasium","16":"Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen","18":"Klasse 9","19":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Kongruenz und Konstruktion von Dreiecken ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/dreiecke-konstruieren","lastModified":{"date":"2017-05-31 14:47:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":10},{"title":"Statistik","description":"Statistik ist ein Teilgebiet der Stochastik, dieser besch\u00e4ftigt sich mit der Frage, wie viele Mitglieder ein Merkmal in einer Grundgesamtheit haben, ohne das es m\u00f6glich w\u00e4re dies abzuz\u00e4hlen.\u00a0 Einf\u00fchrendes Beispiel Ein h\u00e4ufig vorkommendes Beispiel sind Prognosen zu Wahlen, diese beruhen ...","guid":"1959","keywords":["Mathematische Teilgebiete","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mathematische Teilgebiete"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/mathematische-teilgebiete\/statistik","lastModified":{"date":"2014-03-03 14:45:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Trigonometrie am Einheitskreis","description":"Tr\u00e4gt man an der x-Achse einen Winkel alpha an, kann man mit Hilfe des Einheitskreises die Werte des Sinus und Kosinus von alpha ablesen. Betrachtet man das rechtwinklige Dreieck mit Winkel mathrm alpha im Einheitskreis, so hat die Hypotenuse die L\u00e4nge ...","guid":"1961","keywords":{"0":"Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","1":"Sinus, Kosinus und Tangens","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Trigonometrie","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","12":"Zweig I","14":"Realschule","18":"Trigonometrische Funktionen","19":"Klasse 12","20":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Trigonometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Trigonometrie\/Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/sinus-kosinus-tangens\/sinus-kosinus-tangens-einheitskreis\/trigonometrie-einheitskreis","lastModified":{"date":"2016-12-16 20:15:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":9,"revisionsCount":21},{"title":"Bogenma\u00df","description":"Das Bogenma\u00df ist ein Winkelma\u00df. Man kann einen bestimmten Winkel sowohl in Bogenma\u00df als auch in Gradma\u00df angeben. Folgende Formel gibt die Beziehung zwischen Grad- und Bogenma\u00df wieder: frac{ b}{2 pi}= frac{ varphi}{360^ circ} wobei varphi das Gradma\u00df ist und b das ...","guid":"1963","keywords":{"0":"Winkel","1":"Grundbegriffe","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Trigonometrische Funktionen","5":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","6":"Funktionen","8":"Kreis","9":"Klasse 10","10":"Gymnasium","11":"Bayern","12":"Deutschland","15":"Klasse 12","16":"FOS Technik","20":"Kreis und Winkel","21":"Einfache geometrische Konstruktionen","22":"6. Klasse","23":"Gymnasium G9","24":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Winkel","Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Einfache geometrische Konstruktionen\/Kreis und Winkel"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/winkel\/bogenmass","lastModified":{"date":"2017-06-24 12:23:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":9,"revisionsCount":27},{"title":"Hypothesentest","description":"Bei einem Hypothesentest stehen sich zwei einander widersprechende Behauptungen \/ Vermutungen (sog. Hypothesen) gegen\u00fcber. Welche der beiden Hypothesen wahr ist und welche falsch, wei\u00df man nicht und man kann es auch nicht wissen, da in den Hypothesen Aussagen \u00fcber vom Zufall beeinflusste ...","guid":"1965","keywords":["Hypothesentests","Stochastik","Mathe","Hypothesentest","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Hypothesentests","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Hypothesentest"],"link":"\/mathe\/stochastik\/hypothesentests\/hypothesentest","lastModified":{"date":"2017-04-22 19:50:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":10,"revisionsCount":16},{"title":"Indirekte Proportionalit\u00e4t","description":"Bei der indirekten Proportionali\u00e4t (umgekehrte Proportionalit\u00e4t, Antiproportionalit\u00e4t) ist das Produkt\u00a0zweier Gr\u00f6\u00dfen immer konstant. Dieses Produkt wird als Proportionalit\u00e4tskonstante bezeichnet und es gilt: y cdot x = C oder y = frac{C}{x}. Darstellung Man ...","guid":"1967","keywords":{"0":"Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Proportionalit\u00e4t","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Proportionalit\u00e4ten und Prozentrechnen","10":"Zweig I","11":"Klasse 7","12":"Realschule","17":"Zweig II und III","23":"Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","25":"Mittelschule","31":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Proportionalit\u00e4t","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Proportionalit\u00e4ten und Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Proportionalit\u00e4ten und Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/mathe\/zahlen-und-groessen\/proportionalitaet-und-dreisatz\/indirekte-proportionalitaet","lastModified":{"date":"2014-05-16 09:48:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Kehrwert","description":"Der Kehrwert einer von 0 verschiedenen Zahl x ist die Zahl, die mit\u00a0 x \u00a0multipliziert 1 ergibt.\u00a0 Darstellung Der Kehrwert von x wird als\u00a0 frac1x oder\u00a0x^{-1}\u00a0notiertEigenschaften Die Kehrwertfunktion ist y=f(x)= frac1x , stellt man diese in einem ...","guid":"1969","keywords":{"0":"Potenzen","1":"Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Positive rationale Zahlen","5":"Klasse 6","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Bruchzahlen","11":"6. Klasse","12":"Gymnasium G9","13":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Potenzen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Positive rationale Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Bruchzahlen"],"link":"\/entity\/view\/1969","lastModified":{"date":"2014-03-03 16:53:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Strahlensatz","description":"Die Strahlens\u00e4tze sind direkte Folgerungen aus der zentrischen Streckung. Man kann zwischen 4 Strahlens\u00e4tzen unterscheiden. Zwei an der \u0022V-Figur\u0022 und zwei an der \u0022X-Figur\u0022. (Eine Aufteilung zwischen \u0022V-\u0022 und \u0022X-Figur\u0022 ist aber nicht notwendig)Die Strahlens\u00e4tze Voraussetzung Damit die ...","guid":"1971","keywords":{"0":"Strahlensatz und \u00c4hnlichkeit","1":"Klasse 8","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Strahlensatz oder Vierstreckensatz, \u00c4hnlichkeit","7":"Geometrie","9":"Strahlens\u00e4tze","11":"Klasse 10","12":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Strahlensatz und \u00c4hnlichkeit","Mathe\/Geometrie\/Strahlensatz oder Vierstreckensatz, \u00c4hnlichkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Geometrie\/Strahlens\u00e4tze"],"link":"\/mathe\/geometrie\/strahlensatz-vierstreckensatz-aehnlichkeit\/strahlensatz","lastModified":{"date":"2016-05-31 18:41:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":11},{"title":"Bedingte Wahrscheinlichkeit","description":"Die (bedingte) Wahrscheinlichkeit von A unter der Bedingung B gibt an, wie wahrscheinlich A ist, falls sicher ist, dass B schon eingetreten ist. Man schreibt { mathrm P}_ mathrm B left( mathrm A right) oder mathrm P left( mathrm A left| mathrm B right. right) f\u00fcr die ...","guid":"1973","keywords":{"0":"Bedingte Wahrscheinlichkeit","1":"Bedingte Wahrscheinlichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Zusammengesetzte Zufallsexperimente","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Zufallsexperimente","11":"Klasse 9","16":"Wahrscheinlichkeitsbegriff","17":"Klasse 11"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Bedingte Wahrscheinlichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit\/Bedingte Wahrscheinlichkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Zusammengesetzte Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Wahrscheinlichkeitsbegriff"],"link":"\/mathe\/stochastik\/bedingte-wahrscheinlichkeit-unabhaengigkeit\/bedingte-wahrscheinlichkeit\/bedingte-wahrscheinlichkeit","lastModified":{"date":"2016-10-16 18:24:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":17},{"title":"Tafelwerk der Stochastik","description":"Das Tafelwerk der Stochastik beinhaltet zahlreiche Werte von unterschiedlichen Funktionen und Wahrscheinlichkeiten. Es gibt viele verschiedene Versionen des Tafelwerks, oft ist es in einer Formelsammlung oder \u00e4hnlichem zu finden.Da es h\u00e4ufig sehr aufw\u00e4ndig bzw. nicht m\u00f6glich ist die ...","guid":"1975","keywords":{"0":"Bernoulli-Kette und Binominalverteilung","1":"Wichtige Modelle und Verteilungen","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Berechnung von Wahrscheinlichkeiten ","5":"Klasse 12","6":"FOS - nicht technisch","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Hypothesentest","12":"Gymnasium"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Wichtige Modelle und Verteilungen\/Bernoulli-Kette und Binominalverteilung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Berechnung von Wahrscheinlichkeiten ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Hypothesentest"],"link":"\/mathe\/stochastik\/uebersicht-aller-artikel-zur-stochastik\/tafelwerk-der-stochastik","lastModified":{"date":"2014-09-11 08:28:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Unabh\u00e4ngigkeit von Ereignissen","description":"Zwei Ereignisse A und B hei\u00dfen voneinander (stochastisch) unabh\u00e4ngig, wenn das Eintreten des einen Ereignisses die Wahrscheinlichkeit des Eintretens des anderen Ereignisses nicht beeinflusst. Stochastische Unabh\u00e4ngigkeit Zwei Ereignisse sind stochastisch unabh\u00e4ngig, falls gilt: ...","guid":"1977","keywords":{"0":"Unabh\u00e4ngigkeit von Ereignissen","1":"Bedingte Wahrscheinlichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Wahrscheinlichkeitsbegriff","5":"Klasse 11","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","11":"Klasse 12","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Bedingte Wahrscheinlichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit\/Unabh\u00e4ngigkeit von Ereignissen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Wahrscheinlichkeitsbegriff","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/bedingte-wahrscheinlichkeit-unabhaengigkeit\/unabhaengigkeit-ereignissen\/unabhaengigkeit-ereignissen","lastModified":{"date":"2017-08-01 14:51:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":8},{"title":"Fl\u00e4cheninhalte  und Volumen im kartesischen Koordinatensystem","description":"Um Inhalte von Fl\u00e4chen oder K\u00f6rpern in einem Koordinatensystem zu berechnen, ohne mit einem Lineal zu messen, gibt es zwei verschiedene Methoden: Ist die Figur achsenparallel, das hei\u00dft die zur Fl\u00e4chenberechnung notwendigen Seiten sind parallel zur x- oder y-Achse, berechnet man die ...","guid":"1979","keywords":["Fl\u00e4chenberechnung in der analytischen Geometrie","Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe","Koordinatengeometrie im Raum ","Klasse 11","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung\/Fl\u00e4chenberechnung in der analytischen Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum "],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/flaechen-volumenberechnung\/flaechenberechnung-der-analytischen-geometrie\/flaecheninhalte-volumen-kartesischen-koordinatensystem","lastModified":{"date":"2016-09-02 09:10:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":6},{"title":"Menge","description":"Die gesamte heutige Mathematik wird \u00fcblicherweise auf den Axiomen der Mengenlehre aufgebaut und kann oft durch diese definiert werden. Sie findet Anwendung in vielen Teilgebieten der Mathematik, wie z.B. der Analysis, der Geometrie oder der Stochastik. Definition und Eigenschaften von ...","guid":"1981","keywords":["Mengenlehre","Mengenlehre und Logik","Sonstiges","Mathe","Zufallsexperiment und Ereignis","Klasse 12","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mengenlehre und Logik\/Mengenlehre","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Zufallsexperiment und Ereignis"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/mengenlehre-logik\/mengenlehre\/menge","lastModified":{"date":"2016-04-04 15:51:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":25},{"title":"Erzeugendensystem","description":"Eine Menge von Vektoren hei\u00dft Erzeugendensystem, wenn man mit ihnen alle Vektoren eines Vektorraumes durch Linearkombination erzeugen kann. Allgemeine Darstellung Die Menge E= left { overrightarrow{v_1}, overrightarrow{v_2}, overrightarrow{v_3}, ;..., ; overrightarrow{v_n} right } ...","guid":"1983","keywords":["Lineare Unabh\u00e4ngigkeit","Methoden der Vektorrechnung","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe","Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme","Klasse 13","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Methoden der Vektorrechnung\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/erzeugendensystem","lastModified":{"date":"2014-03-06 08:59:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Basis eines Vektorraums","description":"Eine Basis eines Vektorraumes ist ein \u0022minimales Erzeugendensystem\u0022 des Vektorraumes. Die Vektoren einer Basis nennt man Basisvektoren. Bedeutung minimales: L\u00e4sst man einen Vektor des Erzeugendensystem weg, w\u00e4re es kein Erzeugendensystem mehr. Erzeugendensystem: Artikel zum ...","guid":"1985","keywords":{"0":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit","1":"Methoden der Vektorrechnung","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Koordinatengeometrie im Raum ","6":"Klasse 11","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme","12":"Klasse 13","13":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Methoden der Vektorrechnung\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/basis-eines-vektorraums","lastModified":{"date":"2014-05-02 08:48:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Linearkombination","description":"Eine Linearkombination von Vektoren ist eine Summe von Vektoren (Vektoraddition), wobei jeder Vektor noch mit einer reellen Zahl (dem sogenannten Linearfaktor) multipliziert wird. Das Ergebnis davon ist wieder ein Vektor. overrightarrow ...","guid":"1987","keywords":{"0":"Additon, Subtraktion, skalare Multiplikation und Vektorketten","1":"Grundbegriffe der Vektorrechnung","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit","6":"Methoden der Vektorrechnung","10":"Koordinatengeometrie im Raum ","11":"Klasse 11","12":"Gymnasium","13":"Bayern","14":"Deutschland","16":"Parallelverschiebung und Vektoren","17":"Zweig I","18":"Klasse 7","19":"Realschule","23":"Vektoren ","24":"Klasse 13","25":"FOS - nicht technisch","29":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Grundbegriffe der Vektorrechnung\/Additon, Subtraktion, skalare Multiplikation und Vektorketten","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Methoden der Vektorrechnung\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Vektoren ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/grundbegriffe-vektorrechnung\/additon-subtraktion-skalare-multiplikation-vektorketten\/linearkombination","lastModified":{"date":"2016-09-17 14:18:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":9},{"title":"Newtonsches N\u00e4herungsverfahren","description":"Das Newtonsche Iterationsverfahren dient dazu Nullstellen von schwierigeren Funktionen anzun\u00e4hern. Entwickelt wurde es f\u00fcr nicht lineare Funktionen (alles au\u00dfer Geraden). Iterationsformel: x_1=x_0- frac{f left(x_0 right)}{f\u0027 left(x_0 right)} x_0 ist hierbei der Startwert (nahe ...","guid":"1989","keywords":["Newtonsches N\u00e4herungsverfahren","Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes","Funktionen","Mathe","Anwendungen der Differentialrechnung ","Klasse 11","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes\/Newtonsches N\u00e4herungsverfahren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendungen der Differentialrechnung "],"link":"\/mathe\/funktionen\/anwendungszusammenhaenge-anderes\/newtonsches-naeherungsverfahren\/newtonsches-naeherungsverfahren","lastModified":{"date":"2016-12-04 19:30:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":13},{"title":"Vereinigungsmenge","description":"Wenn A und B Mengen sind, dann ist die Vereinigungsmenge von A und B die Menge, die alle Elemente aus A und alle Elemente aus B enth\u00e4lt. Man schreibt A cup B ; f\u00fcr die Vereinigungsmenge der Mengen A und B.BeispielGegeben sind die Mengen A und B ...","guid":"1991","keywords":{"0":"Ereignisse","1":"Grundbegriffe und Methoden","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Mengenlehre","5":"Mengenlehre und Logik","6":"Sonstiges","8":"Stochastik Laplace-Experimente","9":"Klasse 8","10":"Gymnasium","11":"Bayern","12":"Deutschland","14":"Wahrscheinlichkeitsbegriff","15":"Klasse 11"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Ereignisse","Mathe\/Sonstiges\/Mengenlehre und Logik\/Mengenlehre","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Stochastik Laplace-Experimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Wahrscheinlichkeitsbegriff"],"link":"\/mathe\/stochastik\/grundbegriffe-methoden\/ereignisse\/vereinigungsmenge","lastModified":{"date":"2015-11-24 10:15:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":10},{"title":"Ungleichung","description":"Eine Ungleichung ist aufgebaut wie eine Gleichung. Statt des \u0022 = \u0022 werden die zu vergleichenden Terme jedoch durch \u0026lt; (kleiner), leq (kleiner oder gleich), (gr\u00f6\u00dfer) oder geq (gr\u00f6\u00dfer oder gleich) getrennt. Das hei\u00dft: W\u00e4hrend man bei Gleichungen einen (oder ...","guid":"1993","keywords":{"0":"Ungleichungen","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Gleichungen und Ungleichungen ","4":"Klasse 6","5":"Realschule","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Grundrechenarten","10":"Klasse 5","15":"Lineare Gleichungen und Ungleichungen","16":"Zweig I","17":"Klasse 8","24":"Klasse 7","29":"Quadratische Gleichungen und Ungleichungen","31":"Klasse 9","37":"Zweig II und III","50":"Lineare und quadratische Ungleichungen","51":"Klasse 11","52":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Lineare Gleichungen und Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Quadratische Gleichungen und Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Lineare Gleichungen und Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Lineare und quadratische Ungleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/ungleichungen\/ungleichung","lastModified":{"date":"2017-06-25 15:56:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":12},{"title":"Ungleichungen l\u00f6sen","description":"Eine Ungleichung zu l\u00f6sen bedeutet, diejenigen Werte f\u00fcr die Variable zu finden, f\u00fcr die die Ungleichung wahr ist. Die Werte sind meist nicht direkt ablesbar, weshalb man die Ungleichung zun\u00e4chst durch \u00c4quivalenzumformungen in eine Form bringt, die das Ablesen der L\u00f6sungsmenge ...","guid":"1995","keywords":{"0":"Ungleichungen","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungen und Ungleichungen","4":"Zweig I","5":"Klasse 8","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Zweig II und III","17":"Gleichungen und Ungleichungen ","19":"Klasse 7","24":"Lineare und quadratische Ungleichungen","25":"Klasse 11","26":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Lineare Gleichungen und Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Lineare Gleichungen und Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Lineare und quadratische Ungleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/ungleichungen\/ungleichungen-loesen","lastModified":{"date":"2015-10-24 14:39:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":8},{"title":"Urnenmodell","description":"Das Urnenmodell ist eine Denkhilfe in der Kombinatorik um (mehrstufige) Zufallsexperimente zu modellieren. Es hei\u00dft so, weil man sich diese Experimente wie das ziehen von Kugeln aus einer Urne vorstellt. Das Modell In einer Urne befinden sich n Kugeln. Per Zufall (also ohne dabei zu sehen ...","guid":"1997","keywords":{"0":"Kombinatorik","1":"Stochastik","2":"Mathe","3":"Wahrscheinlichkeitsbegriff","4":"Klasse 11","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Binomialverteilung","10":"Klasse 12","15":"Berechnung von Wahrscheinlichkeiten ","17":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Kombinatorik","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Wahrscheinlichkeitsbegriff","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Binomialverteilung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Berechnung von Wahrscheinlichkeiten "],"link":"\/mathe\/stochastik\/kombinatorik\/urnenmodell","lastModified":{"date":"2016-07-11 13:25:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":15},{"title":"Schr\u00e4gbilder zeichnen","description":"Man versucht ein 3-dimensionales Bild in 2 Dimensionen zu zeichnen.Konstruktion Zeichne zuerst nur eine Vorderseite der Figur. Zeichne an eine Ecke eine Strecke, die mit der Waagrechten einen Winkel kleiner als 90\u00b0 einschlie\u00dft. Der Winkel sollte nach M\u00f6glichkeit auch nicht 45\u00b0 ...","guid":"1999","keywords":{"0":"Quader und andere K\u00f6rper","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","7":"Klasse 5","8":"Realschule","12":"Schr\u00e4gbilder und K\u00f6rpernetze","13":"R\u00e4umliche Figuren","14":"Geometrie","16":"K\u00f6rper","17":"Geometrische Figuren und Beziehungen","19":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Quader und andere K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Schr\u00e4gbilder und K\u00f6rpernetze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/schraegbilder-koerpernetze\/schraegbilder-zeichnen","lastModified":{"date":"2016-03-17 08:36:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":9},{"title":"Nullhypothese und Gegenhypothese","description":"Eine der beiden Hypothesen, die bei einem Signifikanztest einander gegen\u00fcberstehen, ist die Nullhypothese, die andere die Gegenhypothese. Welche der beiden Hypothesen die Nullhypothese ist und welche die Gegenhypothese, h\u00e4ngt von der in der Aufgabenstellung gegebenen Ausgangssituation ...","guid":"2001","keywords":["Hypothesentests","Stochastik","Mathe","Hypothesentest","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Hypothesentests","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Hypothesentest"],"link":"\/mathe\/stochastik\/hypothesentests\/nullhypothese-gegenhypothese","lastModified":{"date":"2017-04-22 19:52:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Exponentialgleichung ","description":"Als Exponentialgleichung bezeichnet man eine Gleichung, bei der die gesuchte Variable mindestens einmal im Exponenten vorkommt. Man l\u00f6st eine Exponentialgleichung haupts\u00e4chlich mithilfe des Logarithmus. Beispiele Exponentialgleichungen sind zum ...","guid":"2003","keywords":{"0":"Exponentialgleichungen und logarithmische Gleichungen","1":"Gleichungen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Exponentielles Wachstum und Logarithmen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Exponential- und Logarithmusfunktionen","11":"Zweig I","13":"Realschule"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Exponentialgleichungen und logarithmische Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Exponentielles Wachstum und Logarithmen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Exponential- und Logarithmusfunktionen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/exponentialgleichungen-logarithmische-gleichungen\/exponentialgleichung","lastModified":{"date":"2016-11-05 22:31:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":4},{"title":"Lineare Funktion","description":"Eine lineare Funktion hat die Form f(x)=m cdot x+t . Ihren Graphen kann man mit einem Lineal zeichnen.f(x) = m cdot x + tDie Zahl\u00a0 m vor der Variablen x gibt die Steigung der Funktion an. Die Steigung kann man an dem Graphen anhand des Steigungsdreiecks ablesen: m = ...","guid":"2005","keywords":{"0":"Lineare Funktionen - Geraden","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Lineare Funktionen","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Zweig I","13":"Realschule","18":"Zweig II und III","19":"Klasse 9","26":"Mittelschule","31":"Funktionen und Gleichungen","32":"Klasse 10","33":"Mittelschule M-Zug","38":"Reelle Funktionen","39":"Klasse 11","40":"FOS - nicht technisch","47":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/lineare-funktion","lastModified":{"date":"2016-07-23 01:28:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":5},{"title":"Hypothesentest-Arten","description":"Bei einem Hypothesentest stehen sich zwei einander widersprechende Behauptungen \/ Vermutungen (sog. Hypothesen) gegen\u00fcber. In der Regel werden in den beiden Hypothesen Aussagen \u00fcber die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr den Eintritt eines bestimmten Ereignisses gemacht. Je nach dem, welcher Art diese ...","guid":"2007","keywords":["Hypothesentests","Stochastik","Mathe","Hypothesentest","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Hypothesentests","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Hypothesentest"],"link":"\/mathe\/stochastik\/hypothesentests\/hypothesentest-arten","lastModified":{"date":"2014-09-11 14:29:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":5},{"title":"Matrizen","description":"StrukturA= begin{pmatrix}{ a}_{11}\u0026amp; cdots\u0026amp;{ a}_{ 1n} vdots\u0026amp; ddots\u0026amp; vdots { a}_{m1}\u0026amp; cdots\u0026amp;{ a}_{mn} end{pmatrix}A in text{Mat}_{ m times n} \u00a0 ( text{Mat}_{ m times n} bezeichnet die Menge aller m times n Matrizen) A besteht aus m Zeilen und ...","guid":"2009","keywords":["Matrizen","Klasse 13","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland","Mathe","Weiterf\u00fchrendes","Sonstiges"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Matrizen","Mathe\/Sonstiges\/Weiterf\u00fchrendes"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spater-loschen\/matrizen","lastModified":{"date":"2014-03-21 12:15:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Stichprobe eines Hypothesentests","description":"Um bei einem Hypothesentest zu einer Entscheidung dar\u00fcber zu gelangen, welche der beiden Hypothesen angenommen und welche verworfen werden soll, konzipiert man die Durchf\u00fchrung eine Stichprobe: D.h. das betreffende Zufallsexperiment wird n-mal voneinander unabh\u00e4ngig durchgef\u00fchrt. ...","guid":"2011","keywords":["Hypothesentests","Stochastik","Mathe","Hypothesentest","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Hypothesentests","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Hypothesentest"],"link":"\/mathe\/stochastik\/hypothesentests\/stichprobe-eines-hypothesentests","lastModified":{"date":"2014-09-11 14:43:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":4},{"title":"Bernoulli Experiment","description":"Ein Bernoulli-Experiment ist ein Zufallsexperiment mit genau zwei m\u00f6glichen Versuchsausg\u00e4ngen (= Ergebnissen). F\u00fcr ein Bernoulli-Experiment wird eine Bernoulli-verteilte Zufallsvariable X betrachtet. Diese Zufallsvariable l\u00e4sst nur zwei m\u00f6gliche Ereignisse (z.B. \u0022ja - nein\u0022, ...","guid":"2013","keywords":{"0":"Bernoulli-Kette und Binominalverteilung","1":"Wichtige Modelle und Verteilungen","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Binomialverteilung","5":"Klasse 12","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Berechnung von Wahrscheinlichkeiten ","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Wichtige Modelle und Verteilungen\/Bernoulli-Kette und Binominalverteilung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Binomialverteilung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Berechnung von Wahrscheinlichkeiten "],"link":"\/mathe\/stochastik\/wichtige-modelle-verteilungen\/bernoulli-kette-binominalverteilung\/bernoulli-experiment","lastModified":{"date":"2016-08-10 14:37:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Bernoulli-Kette","description":"Wird ein Bernoulli-Experiment (d. h. ein Experiment mit nur zwei m\u00f6glichen Ergebnissen) n-mal voneinander unabh\u00e4ngig wiederholt, so spricht man von einer Bernoulli-Kette der L\u00e4nge n.Die Wahrscheinlichkeit, bei einer Bernoulli-Kette der L\u00e4nge n mit Trefferwahrscheinlichkeit p genau k ...","guid":"2015","keywords":{"0":"Bernoulli-Kette und Binominalverteilung","1":"Wichtige Modelle und Verteilungen","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Binomialverteilung","5":"Klasse 12","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Berechnung von Wahrscheinlichkeiten ","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Wichtige Modelle und Verteilungen\/Bernoulli-Kette und Binominalverteilung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Binomialverteilung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Berechnung von Wahrscheinlichkeiten "],"link":"\/mathe\/stochastik\/uebersicht-aller-artikel-zur-stochastik\/bernoulli-kette","lastModified":{"date":"2014-09-11 08:07:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":7},{"title":"Determinante","description":"Die Determinante ordnet einer quadratischen Matrix eine reelle Zahl zu. Um die Determinante einer Matrix zu schreiben, schreibt man entweder det vor der Matrix, oder man ersetzt die Klammern der Matrix durch gerade Striche. ...","guid":"2017","keywords":["Fl\u00e4chenberechnung in der analytischen Geometrie","Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung\/Fl\u00e4chenberechnung in der analytischen Geometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/flaechen-volumenberechnung\/flaechenberechnung-der-analytischen-geometrie\/determinante","lastModified":{"date":"2016-07-21 15:43:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":8},{"title":"Determinanten berechnen","description":"Je nach Gr\u00f6\u00dfe der Matrix entscheidet man sich f\u00fcr den Laplace\u0027schen Entwicklungssatz oder die Regel von Sarrus zur Berechnung der Determinante dieser Matrix.2x2 Matrix: det begin{pmatrix}a\u0026amp;b c\u0026amp;d end{pmatrix}= begin{vmatrix}a\u0026amp;b c\u0026amp;d end{vmatrix}=ad-bcNach Formel3x3 ...","guid":"2019","keywords":["Fl\u00e4chenberechnung in der analytischen Geometrie","Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung\/Fl\u00e4chenberechnung in der analytischen Geometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/flaechen-volumenberechnung\/flaechenberechnung-der-analytischen-geometrie\/determinanten-berechnen","lastModified":{"date":"2016-07-21 15:24:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":5},{"title":"Dreiecksfl\u00e4che im Koordinatensystem","description":"Wenn man die Fl\u00e4che eines Dreiecks berechnen will, das im x-y-Koordinatensystem gegeben ist, gibt es daf\u00fcr - au\u00dfer den \u00fcblichen Formeln (siehe hierzu den Artikel zum Fl\u00e4cheninhalt eines Dreiecks) - noch zus\u00e4tzliche M\u00f6glichkeiten: ARTIKEL IN ARBEIT Man kann das Dreieck zum ...","guid":"2021","keywords":{"0":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","1":"Zweig I","2":"Klasse 9","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","7":"Geometrische Fl\u00e4chen","8":"Klasse 7","9":"Mittelschule M-Zug","13":"Dreiecksfl\u00e4che berechnen","14":"Dreieck","15":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","16":"Geometrie","19":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreiecksfl\u00e4che berechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/dreiecksflaeche-berechnen\/dreiecksflaeche-koordinatensystem","lastModified":{"date":"2017-02-10 11:15:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":7},{"title":"Cramersche Regel","description":"Die Cramersche Regel ist eine Methode, um mittels Determinanten ein lineares Gleichungssystem zu l\u00f6sen. Vorgehen Lineares Gleichungssystem ; ; begin{align}ax _1+bx _2+cx _3= b_1 dx _1+ex _2+fx _3= b _2 gx _1+hx _2+ix _3= b _3 end{align}Man wandelt das lineare Gleichungssystem in ...","guid":"2023","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9","16":"Klasse 11","17":"FOS - nicht technisch","21":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme","22":"Klasse 13"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/cramersche-regel","lastModified":{"date":"2014-04-04 13:34:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Entscheidungsregel eines Hypothesentests","description":"Die Entscheidungsregel\u00a0eines Hypothesentests besagt, bei welchen Trefferzahlen in der Stichprobe welche der beiden Hypothesen angenommen werden soll.BegriffeDer Annahmebereich einer Hypothese H sind diejenigen Trefferzahlen zwischen 0 und n, bei denen die Richtigkeit einer Hypothese H ...","guid":"2025","keywords":["Hypothesentests","Stochastik","Mathe","Hypothesentest","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Hypothesentests","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Hypothesentest"],"link":"\/mathe\/stochastik\/hypothesentests\/entscheidungsregel-hypothesentests","lastModified":{"date":"2017-04-04 20:07:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":18},{"title":"Fehler erster Art und Fehler zweiter Art","description":"Bei Hypothesentests spielen zwei Fehler eine besondere Rolle. Sie beschreiben die irrt\u00fcmliche Ablehung bzw. die irrt\u00fcmliche Best\u00e4tigung einer Hypothese Ein Fehler 1. Art liegt vor, wenn bei einem Hypothesentest die Nullhypothese zu Unrecht verworfen wird. Ein Fehler 2. Art liegt vor, wenn ...","guid":"2027","keywords":["Hypothesentests","Stochastik","Mathe","Hypothesentest","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Hypothesentests","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Hypothesentest"],"link":"\/mathe\/stochastik\/hypothesentests\/fehler-erster-art-und-fehler-zweiter-art","lastModified":{"date":"2014-09-17 07:35:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":13},{"title":"Winkelsumme","description":"Die Winkelsumme in beliebigen n-Ecken ist gegeben durch die Formel: Winkelsumme=(n-2) cdot180^ circ Wichtige Beispiele Dreieck : n=3:\u00a0 Winkelsumme=(3-2) cdot180^ circ=180^ circ Viereck : n=4:\u00a0 Winkelsumme=(4-2) cdot180^ circ=2 cdot180^ circ=360^ circ F\u00fcnfeck: n=5: ...","guid":"2029","keywords":["Winkel in Figuren","Klasse 7","Gymnasium","Bayern","Deutschland","Mathe","Regul\u00e4re n-Ecke","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Winkel in Figuren","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Regul\u00e4re n-Ecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/regulaere-n-ecke\/winkelsumme","lastModified":{"date":"2016-03-17 09:43:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Diagonale","description":"Eine Diagonale ist eine Strecke in einem Vieleck oder einem K\u00f6rper, welche zwei nicht benachbarte Eckpunkte verbindet. Anzahl der Diagonalen in einem n-Eck Man kann die Anzahl der Diagonalen in einem n-Eck mit folgender Formel ausrechnen Anzahl ;der ;Diagonalen= frac{n cdot(n-3)}2 Damit ...","guid":"2031","keywords":{"0":"Rechteck und Quadrat","1":"Viereck","2":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","6":"Klasse 6","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Grundbegriffe Geometrie","13":"Realschule","17":"Dreiecke und Vierecke","18":"Zweig I","19":"Klasse 8","24":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","25":"Klasse 5","31":"Zweig II und III","37":"Dreiecke","38":"Klasse 7","39":"Mittelschule","43":"Geometrische Fl\u00e4chen","45":"Mittelschule M-Zug","49":"Regul\u00e4re n-Ecke","53":"Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","58":"Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","59":"5. Klasse","60":"Gymnasium G9","61":"Schleswig-Holstein","64":"K\u00f6rper","65":"Geometrische Figuren und Beziehungen","71":"Grundbegriffe"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Rechteck und Quadrat","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Regul\u00e4re n-Ecke","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Grundbegriffe"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/regulaere-n-ecke\/diagonale","lastModified":{"date":"2017-04-09 20:40:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Notwendige und hinreichende Bedingungen","description":"Notwendige und hinreichende Bedingungen beschreiben in der Mathematik, ob aus einer Aussagen eine andere Aussage folgt. Um dich bei Serlo anzumelden ist es eine notwenidge Bedingung, dich registriert zu haben. (Es ist unm\u00f6glich sich anzumelden ohne einmalige Registrierung.) Das Team von ...","guid":"2033","keywords":["Logik","Mengenlehre und Logik","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mengenlehre und Logik\/Logik"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/mengenlehre-und-logik\/logik\/notwendige-und-hinreichende-bedingungen","lastModified":{"date":"2014-11-12 12:05:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"Exponentielles Wachstum","description":"Exponentielles Wachstum (bzw. exponentieller Zerfall) beschreibt \u00c4nderungsprozesse, bei denen sich ein Wert in gleichen (zeitlichen) Abst\u00e4nden immer um denselben Faktor \u00e4ndert. Exponentielles Wachstum kann mit folgender Funktionsgleichung beschrieben werden: N left(t right)=N_0 cdot ...","guid":"2035","keywords":{"0":"Wachstums- und Zerfallsprozesse","1":"Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Exponentielles Wachstum und Logarithmen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Anwendungen der Differential- und Integralrechnung","11":"Klasse 12","16":"Exponential- und Logarithmusfunktionen","17":"Zweig I","19":"Realschule","24":"Potenzen und Wurzeln","26":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes\/Wachstums- und Zerfallsprozesse","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Exponentielles Wachstum und Logarithmen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Anwendungen der Differential- und Integralrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Exponential- und Logarithmusfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Potenzen und Wurzeln\/Wachstums- und Zerfallsprozesse"],"link":"\/mathe\/funktionen\/anwendungszusammenhaenge-anderes\/wachstums-zerfallsprozesse\/exponentielles-wachstum","lastModified":{"date":"2016-10-12 17:32:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":9,"revisionsCount":17},{"title":"Lagebeziehungen von Geraden und Ebenen","description":"Geraden k\u00f6nnen im Raum auf unterschiedliche Art und Weise zu Ebenen liegen. Die verschiedenen M\u00f6glichkeiten sind folgende:M\u00f6gliche Lagebeziehungen zwischen Geraden und Ebenen:Gerade liegt in EbeneJeder Punkt der Gerade liegt in der Ebene, also gibt es unendlich viele SchnittpunkteGerade und ...","guid":"2037","keywords":{"0":"Lagebeziehung einer Geraden und einer Ebene","1":"Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Geraden und Ebenen im Raum","6":"Klasse 12","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Raumgeometrie","12":"Zweig I","13":"Klasse 8","14":"Realschule","19":"Zweig II und III","20":"Klasse 9"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen\/Lagebeziehung einer Geraden und einer Ebene","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Raumgeometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/lagebeziehung-von-punkten-geraden-und-ebenen\/lagebeziehung-einer-geraden-und-einer-ebene\/lagebeziehungen-von-geraden-und-ebenen","lastModified":{"date":"2014-05-26 13:35:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Lineares Wachstum","description":"Lineares Wachstum bzw. linearer Zerfall liegt dann vor, wenn die \u00c4nderung eines Wertes N, bei gleicher zeitlicher \u00c4nderung, konstant ist. Anders gesagt: Die Ausgangsmenge ver\u00e4ndert sich in gleichen Zeitabst\u00e4nden um die immer gleiche Menge. Die lineare Wachstumsfunktion ist eine ...","guid":"2039","keywords":{"0":"Lineare Funktionen - Geraden","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Wachstums- und Zerfallsprozesse","5":"Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes","8":"Lineare Funktionen","9":"Klasse 8","10":"Gymnasium","11":"Bayern","12":"Deutschland","15":"Reelle Funktionen","16":"Klasse 11","17":"FOS - nicht technisch","24":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden","Mathe\/Funktionen\/Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes\/Wachstums- und Zerfallsprozesse","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/lineares-wachstum","lastModified":{"date":"2017-04-01 16:23:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"Lagebeziehungen von zwei Ebenen ","description":"Ebenen k\u00f6nnen im Raum auf verschiedene Arten zueinander liegen. Die verschiedenen M\u00f6glichkeiten sind folgende:M\u00f6gliche Lagebeziehungen zwischen zwei Ebenen\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0Ebenen identisch:Jeder Punkt, der auf der einen Ebene ist, ist auch auf der anderen, es gibt ...","guid":"2041","keywords":{"0":"Lagebeziehung zweier Ebenen","1":"Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Geraden und Ebenen im Raum","6":"Klasse 12","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Raumgeometrie","12":"Zweig I","13":"Klasse 8","14":"Realschule","19":"Zweig II und III","20":"Klasse 9"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen\/Lagebeziehung zweier Ebenen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Raumgeometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/lagebeziehung-punkten-geraden-ebenen\/lagebeziehung-zweier-ebenen\/lagebeziehungen-zwei-ebenen","lastModified":{"date":"2014-05-26 13:10:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Zeichnen im 3D-Koordinatensystem","description":"Das dreidimensionale Koordinatensystem ist eine Erweiterung des zweidimensionalen Koordinatensystem um eine dritte Dimension. Es besteht aus drei Achsen, die den dreidimensionalen Raum symbolisieren. Sie werden mit { mathrm x}_1, ;{ mathrm x}_2 ; mathrm{und} ;{ mathrm x}_3 bezeichnet, ...","guid":"2043","keywords":{"0":"Punkte im Koordinatensystem","1":"Grundbegriffe","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Dreidimensionales Koordinatensystem","5":"Grundbegriffe der Vektorrechnung","6":"Analytische Geometrie","9":"Koordinatengeometrie im Raum ","10":"Klasse 11","11":"Gymnasium","12":"Bayern","13":"Deutschland","15":"Vektoren ","16":"Klasse 13","17":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Punkte im Koordinatensystem","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Grundbegriffe der Vektorrechnung\/Dreidimensionales Koordinatensystem","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Vektoren "],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/punkte-koordinatensystem\/zeichnen-3d-koordinatensystem","lastModified":{"date":"2016-07-01 14:59:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":5},{"title":"Integralfunktion ","description":"Das Integral selbst ist nur ein Zahlenwert. Eine Integralfunktion ist eine Funktion, die den orientierten Fl\u00e4cheninhalt zwischen einer Funktion f und der x-Achse von einer gegebenen Stelle a bis zur Stelle x angibt. F(x) = int_a^x f(t) operatorname{d}tIntegralfunktion ...","guid":"2045","keywords":{"0":"Integrale","1":"Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","5":"Klasse 12","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Eigenschaften von Funktionen und deren Graphen","16":"Integralrechnung","18":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Integrale","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Eigenschaften von Funktionen und deren Graphen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Integralrechnung"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/integrale\/integralfunktion","lastModified":{"date":"2015-10-17 15:34:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":6},{"title":"Verteilungsfunktion","description":"Die Verteilungsfunktion einer Zufallsgr\u00f6\u00dfe X ordnet jeder rellen Zahl k die Wahrscheinlichkeit zu, mit der X h\u00f6chstens den Wert k annimmt. Man schreibt f\u00fcr die Verteilungsfunktion zur Zufallsgr\u00f6\u00dfe X: F_X(k):= P left( X leq k right)Eigenschaften P(Xk)=1-P(X leq ...","guid":"2047","keywords":["Zufallsgr\u00f6\u00dfen","Stochastik","Mathe","Binomialverteilung","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Zufallsgr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Binomialverteilung"],"link":"\/mathe\/stochastik\/zufallsgroessen\/verteilungsfunktion","lastModified":{"date":"2016-06-11 15:14:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":10},{"title":"Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung","description":"Der Hauptsatz der Differential- und Integralrechnung (kurz HDI) oder Fundamentalsatz der Analysis f\u00fchrt die Berechnung bestimmter Integrale auf die Berechnung unbestimmter Integrale (also auf die Ermittlung von Stammfunktionen) zur\u00fcck. Unter der Voraussetzung, dass F(x) eine ...","guid":"2049","keywords":{"0":"Integrale","1":"Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","5":"Klasse 12","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Integralrechnung","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Integrale","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Integralrechnung"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/integrale\/hauptsatz-differential-integralrechnung","lastModified":{"date":"2017-08-30 09:56:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":26},{"title":"Gerade im Koordinatensystem","description":"Dieser Artikel behandelt das Zeichnen von Geraden , sowie das Ablesen einer Geradengleichung aus dem Koordinatensystem.Gerade durch zwei gegebene Punkte Verbinde die beiden Punkte. Wenn eine Funktionsgleichung g(x) ;= ;mx+t gegeben ist, dann kann man immer durch Einsetzen von zwei ...","guid":"2051","keywords":{"0":"Lineare Funktionen - Geraden","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Lineare Funktionen","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Zweig I","13":"Realschule","18":"Zweig II und III","19":"Klasse 9","25":"Funktionen und Gleichungen","26":"Klasse 10","27":"Mittelschule M-Zug","32":"Reelle Funktionen","33":"Klasse 11","34":"FOS - nicht technisch","41":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/gerade-koordinatensystem","lastModified":{"date":"2015-09-04 08:56:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"Gerade","description":"Eine Strecke ist die k\u00fcrzeste Verbindung von 2 Punkten. Verl\u00e4ngert man eine Strecke \u00fcber einen Punkt hinaus, so erh\u00e4lt man eine Halbgerade Verl\u00e4ngert man eine Strecke \u00fcber beide Punkte hinaus, so erh\u00e4lt man eine Gerade. Anschaulich ist eine Gerade eine unendlich lange, gerade Linie. ...","guid":"2053","keywords":{"0":"Parallelverschiebung und Vektoren","1":"Zweig I","2":"Klasse 7","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","7":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","8":"Klasse 5","14":"Zweig II und III","20":"Geraden, Strecken und Halbgeraden","21":"Grundbegriffe","22":"Geometrie","24":"Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","25":"5. Klasse","26":"Gymnasium G9","27":"Schleswig-Holstein","30":"Strecken und Geraden","31":"Geometrische Figuren und Beziehungen","33":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Geraden, Strecken und Halbgeraden","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/Strecken und Geraden"],"link":"\/mathe\/geometrie\/uebersicht-aller-artikel-videos-und-kurse-zur-geometrie\/gerade","lastModified":{"date":"2014-08-25 14:24:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"Zufallsgr\u00f6\u00dfe","description":"Eine Zufallsgr\u00f6\u00dfe, auch Zufallsvariable genannt, ist eine Funktion, die den Elementen einer Ergebnismenge eines Zufallsexperimentes reelle Zahlen zuordnet.\u00dcblicherweise werden Zufallsgr\u00f6\u00dfen mit X, Z oder G notiert. Da die Werte einer Zufallsgr\u00f6\u00dfe reelle Zahlen sind, kann man f\u00fcr\u00a0 ...","guid":"2055","keywords":["Zufallsgr\u00f6\u00dfen","Stochastik","Mathe","Binomialverteilung","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Zufallsgr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Binomialverteilung"],"link":"\/mathe\/stochastik\/zufallsgroessen\/zufallsgroesse","lastModified":{"date":"2014-09-11 14:22:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":16},{"title":"Sinussatz und Kosinussatz im allgemeinen Dreieck","description":"Der Sinus- und der Kosinussatz stellen Beziehungen zwischen Seitenl\u00e4ngen und Winkeln in\u00a0beliebigen Dreiecken her. F\u00fcr ein beliebiges Dreieck mit den Seiten\u00a0 a,\u00a0b,\u00a0c \u00a0und den jeweils gegen\u00fcberliegenden Winkeln\u00a0 alpha, beta, gamma ...","guid":"2057","keywords":{"0":"Trigonometrie","1":"Klasse 10","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","8":"Zweig I","10":"Realschule","14":"Sinussatz und Kosinussatz","15":"Sinus, Kosinus und Tangens","16":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Trigonometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Trigonometrie\/Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinussatz und Kosinussatz"],"link":"\/mathe\/geometrie\/sinus-cosinus-tangens\/sinussatz-kosinussatz\/sinussatz-kosinussatz-allgemeinen-dreieck","lastModified":{"date":"2015-09-16 09:07:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":5},{"title":"Ober- und Untersumme","description":"Die vom Funktionsgraphen und einem Intervall auf der x- Achse eingeschlossene Fl\u00e4che l\u00e4sst sich n\u00e4herungsweise als Ober- bzw. Untersumme bestimmen. Zudem l\u00e4sst sich das Integral als Grenzwert von Ober- bzw. Untersummen auffassen (s. unten).Gegeben sei eine stetige Funktion f. Man setzt ...","guid":"2059","keywords":["Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung mit Integralen","Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","Funktionen","Mathe","Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung mit Integralen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/flaechen-volumenberechnung-integralen\/ober-untersumme","lastModified":{"date":"2017-07-22 12:16:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":9},{"title":"Uneigentliches Integral","description":"Es kann vorkommen, dass eine Fl\u00e4che unter einem Funktionsgraphen betrachtet wird, die in einer Richtung unbeschr\u00e4nkt ist. Dies ist dann der Fall, wenn die Funktion an mindestens einer Integralgrenze nicht definiert ist. Solche Integrale nennt man uneigentliche Integrale und berechnet man ...","guid":"2061","keywords":{"0":"Integrale","1":"Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","5":"Klasse 12","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Kurvendiskussion - Integrale","11":"Klasse 13","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Integrale","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Fl\u00e4cheninhalt und bestimmtes Integral","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Kurvendiskussion - Integrale"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/integrale\/uneigentliches-integral","lastModified":{"date":"2017-07-23 18:29:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":7},{"title":"H\u00f6hensatz und Kathetensatz","description":"Der H\u00f6hensatz und Kathetensatz des Euklid beschreiben Gr\u00f6\u00dfenverh\u00e4ltnisse im rechtwinkligen Dreieck. Die S\u00e4tze bilden mit dem Satz des Pythagoras die Satzgruppe des Pythagoras.H\u00f6hensatzDurch die H\u00f6he h wird die Hypotenuse in die Abschnitte p und q geteilt. Der H\u00f6hensatz ...","guid":"2063","keywords":{"0":"Satzgruppe des Pythagoras","1":"Geometrie","2":"Mathe","3":"Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","4":"Zweig I","5":"Klasse 9","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Zweig II und III","19":"Gymnasium","23":"Kathetensatz und H\u00f6hensatz","25":"Klasse 10","26":"Mittelschule M-Zug","30":"Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen","33":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Geometrie\/Kathetensatz und H\u00f6hensatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/satzgruppe-des-pythagoras\/hoehensatz-und-kathetensatz","lastModified":{"date":"2014-08-23 08:21:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Euklidischer Algorithmus","description":"Der Euklidische Algorithmus ist sehr hilfreich zur Bestimmung des gr\u00f6\u00dften gemeinsamen Teilers (ggT) . Vorgehensweise Wenn man zwei Zahlen a und b gegeben hat, dann bestimmt man den gr\u00f6\u00dften gemeinsamen Teiler text{ggT}(a,b) von a und b folgenderma\u00dfen: Teile (mit ...","guid":"2065","keywords":["Teiler und Vielfache","Teiler und Primzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Teiler und Primzahlen\/Teiler und Vielfache"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/teiler-primzahlen\/teiler-vielfache\/euklidischer-algorithmus","lastModified":{"date":"2016-02-02 11:57:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Zahlengerade","description":"Die Zahlengerade veranschaulicht Zahlen als Punkte auf einer Geraden. Sie wird vor allem dazu benutzt um Addition und Subtraktion grafisch darzustellen. Betrachtet man nur positive Zahlen, so spricht man von einem Zahlenstrahl.Die Zahlengerade Die Zahlengerade wird durch die Zahl\u00a00\u00a0in ...","guid":"2067","keywords":{"0":"Zahlenmengen und Zahlengerade","1":"Zahlen","2":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","3":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","4":"Mathe","5":"Nat\u00fcrliche Zahlen","6":"Klasse 5","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Ganze Zahlen","17":"Bruchteile und Bruchzahlen ","18":"Klasse 6","23":"Dezimalzahlen","31":"Realschule","36":"Klasse 7","37":"Mittelschule","43":"Mittelschule M-Zug","47":"Zahlenmengen","48":"Klasse 11","49":"FOS Technik","54":"5. Klasse","55":"Gymnasium G9","56":"Schleswig-Holstein","61":"Gymnasium - G9"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Bruchteile und Bruchzahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dezimalzahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Zahlenmengen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium - G9\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/zahlenmengen-zahlengerade\/zahlengerade","lastModified":{"date":"2017-07-31 22:51:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":9,"revisionsCount":11},{"title":"Ebene aus drei Punkten","description":"Gegeben sind drei Punkte und man soll daraus die Gleichung der Ebene bestimmen und die Ebene in einem Koordinatensystem konstruieren. Wichtig hierbei ist, dass die Punkte nicht kollinear sind, also nicht auf einer Geraden liegen.Gleichung Es l\u00e4sst sich aus drei Punkten ziemlich schnell die ...","guid":"2069","keywords":{"0":"Ebenengleichung aufstellen","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","6":"Klasse 13","7":"FOS - nicht technisch","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Ebenengleichung aufstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/ebenen\/ebenengleichung-aufstellen\/ebene-drei-punkten","lastModified":{"date":"2015-10-07 12:02:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Parabel zeichnen","description":"Dieser Artikel befasst sich mit dem Zeichnen des Graphen einer quadratischen Funktion.Parabeln zeichnenParabeln lassen sie relativ leicht mit Hilfe einer Wertetabelle zeichnen. Eine alternative M\u00f6glichkeit bietet folgende Vorgehensweise: 1. ;Um eine Parabel zu zeichnen, ist es ...","guid":"2071","keywords":{"0":"Funktionsterm einer quadratischen Funktion","1":"Quadratische Funktionen - Parabeln","2":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","3":"Funktionen","4":"Mathe","5":"Parabeln","10":"Quadratische Funktionen","11":"Funktionen und Gleichungen","12":"Klasse 10","13":"Mittelschule M-Zug","14":"Bayern","15":"Deutschland","18":"Reelle Funktionen","19":"Klasse 11","20":"FOS - nicht technisch","27":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Funktionsterm einer quadratischen Funktion","Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Parabeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/parabeln\/parabel-zeichnen","lastModified":{"date":"2015-09-07 07:52:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":10},{"title":"Allgemeine Form und Scheitelform einer quadratischen Funktion","description":"Die Gleichung einer Parabel oder einer quadratischen Funktion kann man in verschiedenen Formen angeben. Eine dieser Darstellungsformen ist die sogenannte allgemeinen Form: f left( x right)={ax}^2+{bx}+ c Falls man die Parabel aber direkt aus einem Koordinatensystem ablesen will oder in ...","guid":"2073","keywords":{"0":"Funktionsterm einer quadratischen Funktion","1":"Quadratische Funktionen - Parabeln","2":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","3":"Funktionen","4":"Mathe","5":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Quadratische Funktionen","12":"Zweig I","14":"Realschule","19":"Funktionen und Gleichungen","20":"Klasse 10","21":"Mittelschule M-Zug","26":"Reelle Funktionen","27":"Klasse 11","28":"FOS - nicht technisch","35":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Funktionsterm einer quadratischen Funktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/funktionsterm-quadratischen-funktion\/allgemeine-form-scheitelform-quadratischen-funktion","lastModified":{"date":"2017-08-13 01:15:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":8},{"title":"Venn-Diagramm","description":"Venn-Diagramme werden in der Mengenlehre und Wahrscheinlichkeitsrechnung dazu verwendet, Zusammenh\u00e4nge zwischen zwei Mengen oder Ereignissen grafisch darzustellen. Wenn man tats\u00e4chliche Werte von Mengen oder Wahrscheinlichkeiten von Ereignissen darstellen will, verwendet man eher ...","guid":"2075","keywords":["Mengenlehre","Mengenlehre und Logik","Sonstiges","Mathe","Zufallsexperiment und Ereignis","Klasse 12","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mengenlehre und Logik\/Mengenlehre","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Zufallsexperiment und Ereignis"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/mengenlehre-logik\/mengenlehre\/venn-diagramm","lastModified":{"date":"2016-01-20 16:56:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":7},{"title":"R\u00f6mische Zahlen","description":"R\u00f6mische Zahlen sind eine Darstellungsmethode von Zahlen durch lateinische Buchstaben. Sie wurde im antiken Rom verwendet und findet sich teilweise auch heute noch, beispielsweise als Jahreszahlen an historischen Bauwerken. Da die Schrift f\u00fcr anspruchsvollere Mathematik nicht geeignet war, ...","guid":"2077","keywords":{"0":"R\u00f6mische Zahlen","1":"Sonstiges","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Zahlensysteme","7":"Nat\u00fcrliche Zahlen","8":"5. Klasse","9":"Gymnasium G9","10":"Schleswig-Holstein","11":"Deutschland","14":"Klasse 5","15":"Gymnasium - G9"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Sonstiges\/R\u00f6mische Zahlen","Mathe\/Sonstiges\/Zahlensysteme","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium - G9\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-und-groessen\/sonstiges\/roemische-zahlen\/roemische-zahlen","lastModified":{"date":"2014-05-23 09:30:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Relationen","description":"Seien M, N Mengen so ist jede Teilmenge R von M times N eine Relation. M times N ist das kartesische Produkt zweier Mengen. Dabei besteht R aus einer Menge geordneter Paare (x,y), wobei x in M ; mathrm{und} ; y in N ist. Eine Teilmenge von A times A ...","guid":"2079","keywords":{"0":"Funktionen und Relationen","1":"Funktionsbegriff","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Zweig I","6":"Klasse 8","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","12":"Klasse 7","13":"Mittelschule","19":"Mittelschule M-Zug","24":"Reelle Funktionen","25":"Klasse 11","26":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/relationen","lastModified":{"date":"2014-05-02 07:55:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Quantor","description":"Es gibt zwei Quantoren exists und forall existsDieser Quantor hei\u00dft \u0022Es gibt (mindestens eins) \u0022 Beispiel exists ; eine nat\u00fcrliche Zahl die gr\u00f6\u00dfer 5 ist entspricht: Es gibt mindestens eine nat\u00fcrliche Zahl die gr\u00f6\u00dfer 5 ist nexistsDieser Quantor hei\u00dft \u0022Es gibt ...","guid":"2081","keywords":["Logik","Mengenlehre und Logik","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mengenlehre und Logik\/Logik"],"link":"\/entity\/view\/2081","lastModified":{"date":"2014-03-04 16:13:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Logikverkn\u00fcpfungen","description":"In der Mengenlehre und in der Stochastik verwendet man oft abk\u00fcrzende Schreibweisen f\u00fcr verschiedene Begriffe. Dies ist einer Liste wichtiger Zeichen.SymbolGesprochenBedeutung mathrm A wedge mathrm BA und BEs gilt sowohl Aussage A, als auch Aussage B mathrm A vee mathrm BA oder BEs ...","guid":"2083","keywords":["Logik","Mengenlehre und Logik","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mengenlehre und Logik\/Logik"],"link":"\/entity\/view\/2083","lastModified":{"date":"2014-03-01 20:51:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Verkn\u00fcpfungen von Mengen","description":"Dieser Artikel greift wichtige Symbole im Rechnen mit Mengen und Ereignissen auf. Sei G eine beliege Menge \u0022Grundmenge\u0022 und A und B Teilmengen der Menge G.\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 Symbol Gesprochen Mengenschreibweise Bedeutung Artikel A cap B A ...","guid":"2085","keywords":["Mengenlehre","Mengenlehre und Logik","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mengenlehre und Logik\/Mengenlehre"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/uebersicht-aller-artikel-zu-sonstiges\/verknuepfungen-von-mengen","lastModified":{"date":"2014-09-12 08:11:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Teilmenge einer Menge","description":"DefinitionEine Menge A hei\u00dft Teilmenge der Menge B, wenn jedes Element aus A auch Element von B ist. Hierf\u00fcr schreibt man A subseteq B . Eine Teilmenge hei\u00dft eigentliche oder echte Teilmenge, falls A und B nicht die gleichen Mengen sind, falls also A subseteq ...","guid":"2087","keywords":["Mengenlehre","Mengenlehre und Logik","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mengenlehre und Logik\/Mengenlehre"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/mengenlehre-logik\/mengenlehre\/teilmenge-einer-menge","lastModified":{"date":"2015-05-04 14:09:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Partition einer Menge","description":"Als Partition einer Menge bezeichnet man die Zerlegung einer Menge in Teilmengen , wobei am Ende, jedes Element der Menge in genau einer Teilmenge enthalten sein muss. Beispiel Gegeben sei die Menge mathrm A= left {1,2,3 right }. M\u00f6gliche Partiionen dieser Menge w\u00e4ren: { mathrm ...","guid":"2089","keywords":["Mengenlehre","Mengenlehre und Logik","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mengenlehre und Logik\/Mengenlehre"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/uebersicht-aller-artikel-zu-sonstiges\/partition-einer-menge","lastModified":{"date":"2014-09-11 09:07:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Zahlensysteme","description":"Im Alltag verwendet man heute nahezu \u00fcberall das Dezimalsystem. Doch gerade wenn es um Technik geht, werden zwei andere Systeme wichtig: das Bin\u00e4r- und das Hexadezimalsystem.Das Bin\u00e4rsystem (Dualsystem)Um zwei gegens\u00e4tzliche Zust\u00e4nde zu beschreiben (z.B. Strom an - Strom aus), werden oft ...","guid":"2091","keywords":["Zahlensysteme","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zahlensysteme"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/zahlensysteme\/zahlensysteme","lastModified":{"date":"2017-04-01 17:07:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":8},{"title":"Komposition von Funktionen","description":"Seien f und g Funktionen. Mit Komposition oder Verkettung von Funktionen wird (f circ g)(x)=f(g(x)) bezeichnet. Eine weitere Formulierung ist \u0022f nach g\u0022. Beispiel: Sei f(x)=x^2 und g(x)=x+1 dann ist (f circ g)(x)=f(x+1)=(x+1)^2Eigenschaften Assoziativit\u00e4t Die Komposition von ...","guid":"2093","keywords":{"0":"Verkettung von Funktionen","1":"Funktionsbegriff","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Grundbegriffe zu Funktionen ","5":"Klasse 11","6":"FOS - nicht technisch","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Methoden zur Berechnung ","11":"Reelle Funktionen","13":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Verkettung von Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Methoden zur Berechnung "],"link":"\/entity\/view\/2093","lastModified":{"date":"2014-03-04 10:40:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":6},{"title":"Fasskreisbogen","description":"Der Fasskreisbogen ist eine Verallgemeinerung des Thaleskreises und wird dazu verwendet, Dreiecke mit einem speziellen Winkel zu konstruieren.Randwinkelsatz Hintergrund f\u00fcr den Fasskreis ist der Randwinkelsatz, der garantiert, dass der Winkel mathrm alpha , unter dem man die Strecke ...","guid":"2095","keywords":["Thaleskreis und Fasskreis","Dreieck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Thaleskreis und Fasskreis"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/thaleskreis-fasskreis\/fasskreisbogen","lastModified":{"date":"2015-10-09 09:42:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Fl\u00e4chenberechnung in der analytischen Geometrie ","description":"Mit Determinanten lassen sich Fl\u00e4cheninhalte von Dreiecken und Parallelogrammen gut ausrechnen. Mit begin{vmatrix}{a}_{11}\u0026amp;{a}_{12} {a}_{21}\u0026amp;{a}_{22} end{vmatrix}= det begin{pmatrix}{a}_{11}\u0026amp;{a}_{12} {a}_{21}\u0026amp;{a}_{22} end{pmatrix} wird hier die Determinante ...","guid":"2097","keywords":["Fl\u00e4chenberechnung in der analytischen Geometrie","Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe","Koordinatengeometrie im Raum ","Klasse 11","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung\/Fl\u00e4chenberechnung in der analytischen Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum "],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/flaechen-volumenberechnung\/flaechenberechnung-der-analytischen-geometrie\/flaechenberechnung-der-analytischen-geometrie","lastModified":{"date":"2017-01-08 19:45:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":5},{"title":"Volumenberechnung in der analytischen Geometrie ","description":"Das Volumen geometrischer Objekte wird mit Methoden der analytischen Geometrie ausgerechnet. Volumen eines Parallelotops (Spat, Parallelflach) Das Volumen eines Parallelotops, das mit Punkten A, B, C, aufgespannt wird, berechnet sich nach folgender Formel aus der Determinante (oder des ...","guid":"2099","keywords":["Volumenberechnung in der analytischen Geometrie","Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe","Koordinatengeometrie im Raum ","Klasse 11","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung\/Volumenberechnung in der analytischen Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum "],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/flaechen-volumenberechnung\/volumenberechnung-der-analytischen-geometrie\/volumenberechnung-der-analytischen-geometrie","lastModified":{"date":"2017-03-15 12:02:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":18},{"title":"Konstruktion regul\u00e4rer n-Ecke","description":"Dieser Artikel beschreibt die Konstruktion von regul\u00e4ren n-Ecken, insbesondere eines regul\u00e4ren Dreiecks, Vierecks und Sechsecks. Mit Konstruktion ist gemeint, dass die Figuren allein mit der Verwendung von Zirkel und Lineal gezeichnet werden. Konstruktion eines regul\u00e4ren DreiecksIm ...","guid":"2101","keywords":{"0":"Konstruktion von geometrischen Objekten","1":"Geometrie","2":"Mathe","3":"Dreiecke und Vierecke","4":"Zweig II und III","5":"Klasse 8","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Kongruenz und Konstruktion von Dreiecken ","11":"Klasse 7","12":"Gymnasium","16":"Regul\u00e4re n-Ecke","17":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","20":"Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen","22":"Klasse 9","23":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Kongruenz und Konstruktion von Dreiecken ","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Regul\u00e4re n-Ecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/konstruktion-regulaerer-n-ecke","lastModified":{"date":"2016-05-23 20:51:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":18},{"title":"Regul\u00e4re Vielecke","description":"Regelm\u00e4\u00dfige, oder auch regul\u00e4re Vielecke sind Vielecke, deren Seiten alle die Gleiche L\u00e4nge besitzen und in denen alle Winkel gleich gro\u00df sind. Alle regul\u00e4ren Vielecke, haben einen eindeutigen Inn- und Umkreis mit dem selben Mittelpunkt. Die regul\u00e4ren n-Ecke f\u00fcr n in left {x vert ...","guid":"2103","keywords":{"0":"Parallelverschiebung und Vektoren","1":"Zweig I","2":"Klasse 7","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","8":"Zweig II und III","14":"Regul\u00e4re n-Ecke","15":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","16":"Geometrie","18":"Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen","20":"Klasse 9","21":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Regul\u00e4re n-Ecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-und-andere-ebene-figuren\/regulaere-n-ecke\/regulaere-vielecke","lastModified":{"date":"2014-11-26 15:20:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Median","description":"Der Median oder Zentralwert ist ein Mittelwert der Statistik. Er ist damit eine Alternative zum arithmetischen Mittel.Definition Der Median teilt einer Liste von Zahlen in zwei H\u00e4lften. Ein Wert m ist genau dann Median,\u00a0wenn mindestens die H\u00e4lfte der Zahlen einen Wert geq m ; und ...","guid":"2105","keywords":["Statistik","Klasse 9","Mittelschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Daten und Kenngr\u00f6\u00dfen","Daten und Datendarstellung","Stochastik"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Statistik","Mathe\/Stochastik\/Daten und Datendarstellung\/Daten und Kenngr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/mathe\/stochastik\/daten-datendarstellung\/daten-kenngroessen\/median","lastModified":{"date":"2017-01-24 23:47:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":8},{"title":"Kreiszahl Pi","description":"Die Kreiszahl mathrm pi ist eine der wichtigsten Konstanten in der Mathematik. N\u00e4herungsweise ist mathrm pi approx3,14159 . pi ist das Verh\u00e4ltnis zwischen dem Umfang eines Kreises und dessen Durchmesser. Es gilt pi = dfrac{ color{#009999}U}{ color{#cc0000}d}.Formeln mit ...","guid":"2107","keywords":{"0":"Kreise und Kreisteile","1":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Reelle Zahlen und Wurzeln","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Kreis","11":"Klasse 10","16":"Berechnungen am Kreis","17":"Zweig I","19":"Realschule","24":"Zweig II und III","30":"Kreis und geometrisches Zeichnen","31":"Klasse 8","32":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Kreise und Kreisteile","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Reelle Zahlen und Wurzeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Berechnungen am Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Berechnungen am Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Kreis und geometrisches Zeichnen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/kreise-kreisteile\/kreiszahl-pi","lastModified":{"date":"2017-06-27 14:43:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":19},{"title":"Schnittwinkel in der analytischen Geometrie","description":"Damit ein Schnittwinkel existiert, m\u00fcssen sich die geometrischen Objekte schneiden. Weiterf\u00fchrende Artikel zur Lagenbestimmung von geometrischen Objekten Lagebeziehungen von zwei Ebenen Lagebeziehungen von Geraden und Ebenen Lagebeziehung zwischen zwei Geraden Schnittwinkel zwischen zwei ...","guid":"2109","keywords":["Schnittwinkel von Geraden und Ebenen","Abst\u00e4nde und Winkel","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Abst\u00e4nde und Winkel\/Schnittwinkel von Geraden und Ebenen"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/schnittwinkel-in-der-analytischen-geometrie","lastModified":{"date":"2014-04-06 13:55:35.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Termbeschreibungen","description":"In diesem Artikel geht es um die Beschreibung von Termen durch Worte. In Aufgaben wird meist ein Term oder eine Gleichung in Worten beschrieben, die man als mathematische Terme darstellen und dann ausrechnen oder l\u00f6sen muss. Bezeichnungen Rechenart Beispiel 1. Operand ...","guid":"2111","keywords":{"0":"Nat\u00fcrliche Zahlen","1":"Klasse 5","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Ganze Zahlen","12":"Grundrechenarten","14":"Realschule","18":"Terme und Gleichungen","20":"Mittelschule","24":"Rechentermbezeichnungen","25":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","26":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Rechentermbezeichnungen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/rechentermbezeichnungen\/termbeschreibungen","lastModified":{"date":"2015-03-03 09:15:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":9},{"title":"Periode (einer Funktion)","description":"Bei manchen Funktionen wiederholen sich die Funktionswerte in regelm\u00e4\u00dfigen Abschnitten. Ist dies der Fall, so bezeichnet man die L\u00e4nge des k\u00fcrzesten solchen Abschnitts als die Periode der Funktion. Dieser Artikel behandelt die Periode einer Funktion . Die Periode eines Bruchs findest du ...","guid":"2113","keywords":{"0":"Trigonometrische Funktionen","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Klasse 12","6":"FOS Technik","7":"Bayern","8":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/trigonometrische-funktionen\/periode-funktion","lastModified":{"date":"2016-08-02 10:59:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":25},{"title":"Periode (eines Bruchs)","description":"Die Periode einer Dezimalzahl mit unendlichen Nachkommastellen ist eine Folge von Ziffern, die sich unendlich oft wiederholt.Unendlich 24Als Zeichen f\u00fcr die Periode verwendet man einen waagrechten Strich \u00fcber den Ziffern, die sich wiederholen.Periode 24BeispieleSprechweiseDer Bruch ...","guid":"2115","keywords":{"0":"Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","5":"Klasse 6","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Dezimalzahlen","11":"6. Klasse","12":"Gymnasium G9","13":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Dezimalzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/periode-bruchs","lastModified":{"date":"2016-07-25 11:27:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":12},{"title":"Kartesisches Produkt","description":"Definition Das Kartesische Produkt\u00a0 mathrm A ; times ; mathrm B zweier Mengen A, B ist definiert als Menge aller geordneten Paare ( mathrm a, ; mathrm b) ;, ; mathrm a in mathrm A, ; mathrm b in mathrm B . Es wird also jedes Element aus A mit jedem Element aus B ...","guid":"2117","keywords":["Mengenlehre","Mengenlehre und Logik","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Mengenlehre und Logik\/Mengenlehre"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/uebersicht-aller-artikel-zu-sonstiges\/kartesisches-produkt","lastModified":{"date":"2014-09-11 09:16:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Ebenengleichung aufstellen und zeichnen","description":"Je nach Angaben gibt es mehrere M\u00f6glichkeiten, die zugeh\u00f6rige Ebenengleichung aufzustellen und zu zeichnen:\n\n\n\u00a0  Ebene aus drei Punkten \n\u00a0  Ebene aus einer Gerade und einem Punkt \n\u00a0  Ebene aus zwei Geraden \n","guid":"2119","keywords":{"0":"Ebenengleichung aufstellen","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Geraden und Ebenen im Raum","6":"Klasse 12","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Klasse 13","13":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Ebenengleichung aufstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/entity\/view\/2119","lastModified":{"date":"2014-03-01 20:52:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Ebene aus einer Gerade und einem Punkt","description":"Gegeben sind eine Gerade und ein Punkt, der nicht auf dieser Gerade liegt, und aus diesen soll die dazu geh\u00f6rige Ebenengleichung bestimmt und die Ebene in einem Koordinatensystem konstruiert werden. A left({ a}_1\/{ a}_2\/{ a}_3 right) ; ; \u0026amp; ; ; ; t: ; overrightarrow{ x}= begin{pmatrix} ...","guid":"2121","keywords":{"0":"Ebenengleichung aufstellen","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","6":"Klasse 13","7":"FOS - nicht technisch","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Ebenengleichung aufstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/entity\/view\/2121","lastModified":{"date":"2014-03-04 15:30:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Ebene aus zwei Geraden","description":"Gegeben sind zwei Geraden, die nicht windschief sind, sondern sich schneiden oder parrallel zu einander sind, und aus diesen soll die dazu geh\u00f6rige Ebenengleichung bestimmt und die Ebene in einem Koordinatensystem konstruiert werden. ; v: ; overrightarrow{ x}= begin{pmatrix} g h ...","guid":"2123","keywords":{"0":"Ebenengleichung aufstellen","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","6":"Klasse 13","7":"FOS - nicht technisch","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Ebenengleichung aufstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/ebenen\/ebenengleichung-aufstellen\/ebene-zwei-geraden","lastModified":{"date":"2016-03-18 08:31:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Goldener Schnitt","description":"Der goldene Schnitt ist ein besonderes Zahlenverh\u00e4ltnis in der Mathematik. Man sagt, es ist das sch\u00f6nste Verh\u00e4ltnis. Das Symbol f\u00fcr den goldenen Schnitt ist: mathrm Phi= frac{1+ sqrt5}2 approx1,618 Das Verh\u00e4ltnis des goldenen Schnitts Der goldene Schnitt ist ein Verh\u00e4ltnis, das ...","guid":"2125","keywords":["Streckenverh\u00e4ltnis","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Streckenverh\u00e4ltnis"],"link":"\/entity\/view\/2125","lastModified":{"date":"2014-03-04 11:00:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Verschiedene Lagebeziehungen (Inzidenzen)","description":"Dieser Artikel beschreibt die verschiedenen Lagebeziehungen zwischen Objekten, man spricht auch von Inzidenzen von Objekten. Inzidenz beschreibt hierbei in der Geometrie, ob geometrische Objekte \u00dcberschneidungen haben. Beispielwsweise ob eine Gerade auf einer Ebene liegt , drei Punkte auf ...","guid":"2127","keywords":{"0":"Lagebeziehung zweier Geraden","1":"Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Lagebeziehung einer Geraden und einer Ebene","10":"Lagebeziehung zweier Ebenen","15":"Lage von Punkten bestimmen"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen\/Lagebeziehung zweier Geraden","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen\/Lagebeziehung einer Geraden und einer Ebene","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen\/Lagebeziehung zweier Ebenen","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen\/Lage von Punkten bestimmen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/lagebeziehung-punkten-geraden-ebenen\/lagebeziehung-zweier-geraden\/verschiedene-lagebeziehungen-inzidenzen","lastModified":{"date":"2016-03-29 11:54:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Zwischenwertsatz","description":"Satz Sei f eine stetige Funktion mit dem Definitionsbereich [a,b]. Sei f(a) 0 und f(b)\u0026lt;0, so gibt es in [a,b] eine Nullstelle von f. AnschaulichInjection TitleInjection TitleVerallgemeinerung Sei f:[a,b] to mathbf \u211d eine stetige Funktion, die auf dem ...","guid":"2129","keywords":{"0":"Stetigkeit","1":"Klasse 11","2":"FOS - nicht technisch","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","7":"Klasse 12","13":"Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit","14":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Stetigkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Stetigkeit","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Stetigkeit"],"link":"\/mathe\/funktionen\/grenzwerte-stetigkeit-differenzierbarkeit\/stetigkeit\/zwischenwertsatz","lastModified":{"date":"2016-09-17 11:34:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"Testartikel","description":"Das ist die erste SpalteDas ist die zweite SpalteIn der nebenstehenden Spalte ist ein Bild zu sehendieses ist ein Test","guid":"2131","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-videos-serlo-1\/testartikel","lastModified":{"date":"2015-11-15 08:38:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":10},{"title":"Normalverteilung","description":"Die Normalverteilung oder Gau\u00df-Verteilung ist eine der wichtigsten Verteilungen in der Stochastik und Statistik. DefinitionDichtefunktionHat eine Zufallsgr\u00f6\u00dfe text X den Erwartungswert mu, Varianz sigma^2 und die Wahrscheinlichkeitsdichte displaystyle ...","guid":"2133","keywords":["Binomialverteilung","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland","Mathe","Normalverteilung","Wichtige Modelle und Verteilungen","Stochastik"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Binomialverteilung","Mathe\/Stochastik\/Wichtige Modelle und Verteilungen\/Normalverteilung"],"link":"\/mathe\/stochastik\/uebersicht-aller-artikel-zur-stochastik\/normalverteilung","lastModified":{"date":"2014-09-09 09:09:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":16},{"title":"Parallelotop","description":"Ein Parallelotop ist ein geometrisches Objekt, bei dem gegen\u00fcberliegende Seiten parallel und identisch (kongruent) sind. Es besteht also aus 6 Paaren kongruenter Parallelogramme, von denen je zwei parallel zueinander sind.Volumen eines Parallelotops berechnen Das Volumen l\u00e4sst sich mit ...","guid":"2135","keywords":["Volumenberechnung in der analytischen Geometrie","Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe","Koordinatengeometrie im Raum ","Klasse 11","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung\/Volumenberechnung in der analytischen Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Koordinatengeometrie im Raum "],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/flaechen-volumenberechnung\/volumenberechnung-der-analytischen-geometrie\/parallelotop","lastModified":{"date":"2016-07-21 15:07:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":4},{"title":"Abstand eines Punktes zu einer Geraden berechnen (Analytische Geometrie)","description":"Den Abstand eines Punktes X zu einer Geraden bestimmt man, indem man das Lot durch den Punkt X auf die Gerade f\u00e4llt. Der Schnittpunkt des Lotes und der Geraden bezeichnet man mit S. Die L\u00e4nge der Strecke [SX] ist somit genau der Abstand von Punkt X und der Gerade.Berechnung im ...","guid":"2137","keywords":["Abst\u00e4nde","Abst\u00e4nde und Winkel","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe","Geraden und Ebenen im Raum","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Abst\u00e4nde und Winkel\/Abst\u00e4nde","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/abstaende-winkel\/abstaende\/abstand-punktes-einer-geraden-berechnen-analytische-geometrie","lastModified":{"date":"2016-09-21 08:21:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":34},{"title":"Abstand berechnen","description":"Man stellt sich zwei Objekte vor (zum Beispiel einen Ball und ein Fenster). Auf jedem Objekt w\u00e4hlt man je einen Punkt und misst die Strecke zwischen beiden Punkten. Der Abstand ist nun die L\u00e4nge der k\u00fcrzesten Strecke, die man auf diese Weise finden kann. Rechts sind alle wichtigen ...","guid":"2139","keywords":["Abst\u00e4nde","Abst\u00e4nde und Winkel","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Abst\u00e4nde und Winkel\/Abst\u00e4nde"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/abstaende-winkel\/abstand-berechnen","lastModified":{"date":"2015-03-06 12:44:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Abstand zweier Ebenen bestimmen","description":"Wenn zwei Ebenen identisch sind, oder eine Schnittgerade haben (sich schneiden), ist der Abstand zwischen den Ebenen 0. Der einzige Fall, bei dem der Abstand nicht Null und somit sinnvoll ist, ist wenn die beiden Ebenen echt parallel sind. In diesem Fall haben sie \u00fcberall den gleichen ...","guid":"2141","keywords":["Abst\u00e4nde","Abst\u00e4nde und Winkel","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe","Geraden und Ebenen im Raum","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Abst\u00e4nde und Winkel\/Abst\u00e4nde","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/abstaende-winkel\/abstaende\/abstand-zweier-ebenen-bestimmen","lastModified":{"date":"2017-02-12 19:07:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":11},{"title":"Exponentialfunktion","description":"Eine Funktion mit dem Funktionsterm f(x)=b cdot a^x, wobei a0, ;a neq1 und b neq0 sind, hei\u00dft Exponentialfunktion.Bei jeder Exponentialfunktion ist im Potenzterm a^x die Basis a eine fest gew\u00e4hlte positive reelle Zahl (ungleich 1). Der Exponent enth\u00e4lt die ...","guid":"2143","keywords":{"0":"Exponential- und Logarithmusfunktion","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Exponentielles Wachstum und Logarithmen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Potenzen mit rationalen Exponenten","11":"Klasse 9","16":"Nat\u00fcrliche Exponential- und Logarithmusfunktion ","17":"Klasse 11","22":"Exponential- und Logarithmusfunktionen","23":"Zweig I","25":"Realschule","30":"Klasse 13","31":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Exponentielles Wachstum und Logarithmen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Potenzen mit rationalen Exponenten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Nat\u00fcrliche Exponential- und Logarithmusfunktion ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Exponential- und Logarithmusfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Exponential- und Logarithmusfunktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/exponential-logarithmusfunktion\/exponentialfunktion","lastModified":{"date":"2017-09-26 09:56:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":15,"revisionsCount":38},{"title":"Abstand zweier Geraden","description":"Wie man im Artikel Lagebeziehungen von zwei Geraden nachlesen kann, k\u00f6nnen zwei Geraden entweder einen oder unendlich viele Schnittpunkt(e) haben, dann ist der Abstand 0 echt parallel sein windschief sein Zwei parallele Geraden Ob zwei Geraden parallel sind, l\u00e4sst sich so feststellen: ...","guid":"2145","keywords":["Abst\u00e4nde","Abst\u00e4nde und Winkel","Analytische Geometrie","Geometrie","Mathe","Geraden und Ebenen im Raum","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Abst\u00e4nde und Winkel\/Abst\u00e4nde","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/klasse-12\/geraden-und-ebenen-im-raum\/abstand-zweier-geraden","lastModified":{"date":"2014-05-05 09:18:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Punkt an Ebene spiegeln","description":"Vorgehensweise Gegeben: Ebene E, Punkt P Gesucht: Punkt P\u0027: P gespiegelt an E Hilfsgerade\u00a0 h \u00a0aufstellen, die senkrecht zur Ebene\u00a0 E \u00a0steht und durch den Punkt\u00a0 P \u00a0verl\u00e4uft. Schnittpunkt\u00a0 S \u00a0der Gerade\u00a0 h \u00a0mit der Ebene\u00a0 E ...","guid":"2147","keywords":{"0":"Spiegelung an einer Ebene","1":"Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Geraden und Ebenen im Raum","6":"Klasse 12","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Klasse 13","13":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Ebenen\/Spiegelung an einer Ebene","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Geraden und Ebenen im Raum","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Geometrie"],"link":"\/entity\/view\/2147","lastModified":{"date":"2014-03-03 16:11:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Zusammenhang zwischen Kreisbewegung und Sinus- und Kosinusfunktion","description":"Betrachtet man einen Kreis mit Radius 1 und l\u00e4uft die Kreislinie entlang, sieht man den Zusammenhang zur Sinus- und Kosinusfunktion. In der folgenden Animation wird die Entstehung der beiden Funktionen verdeutlicht.Kreisbewegung und SinuskurveErkl\u00e4rung Um die x-Koordinaten der beiden ...","guid":"2149","keywords":{"0":"Trigonometrische Funktionen","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Klasse 12","6":"FOS Technik","7":"Bayern","8":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/trigonometrische-funktionen\/zusammenhang-zwischen-kreisbewegung-sinus-kosinusfunktion","lastModified":{"date":"2016-03-15 13:22:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":12},{"title":"Strecke im Verh\u00e4ltnis teilen","description":"Man kann Strecken relativ leicht mit Hilfe der zentrischen Streckung teilen. Eine typische Aufgabenstellung w\u00e4re zum Beispiel: Teile die Strecke overline{AB} = 10cm im Verh\u00e4ltnis 3:2 . Oder allgemeiner: Teile die Stecke overline{AB} im Verh\u00e4ltnis a:b . Was bedeutet ...","guid":"2151","keywords":["Streckenverh\u00e4ltnis","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Streckenverh\u00e4ltnis"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/streckenverhaeltnis\/strecke-verhaeltnis-teilen","lastModified":{"date":"2015-10-06 14:25:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"Schriftliche Addition","description":"Sowohl das anschauliche Addieren mit Hilfe einer Zahlengeraden als auch die Addition durch Auswendiglernen (zum Beispiel mit der Merktabelle) sto\u00dfen schnell an ihre Grenzen. F\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Zahlen benutzt man daher die Methode der schriftlichen Addition. Vorgehensweise Zuerst schreibt man ...","guid":"2153","keywords":{"0":"Addition","1":"Grundrechenarten","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Ganze Zahlen","5":"Klasse 5","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","12":"Realschule","18":"Mittelschule","22":"Nat\u00fcrliche Zahlen","23":"5. Klasse","24":"Gymnasium G9","25":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Addition","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen\/Grundrechenarten"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/addition\/schriftliche-addition","lastModified":{"date":"2017-09-19 14:55:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":8,"revisionsCount":15},{"title":"Rotationsk\u00f6rper berechnen mittels Integration","description":"Als Rotationsk\u00f6rper wird in der Geometrie ein K\u00f6rper bezeichnet, der durch die Rotation einer Kurve um eine Achse entsteht. Dabei m\u00fcssen Kurve und Rotationsachse in derselben Ebene liegen. Um Mantelfl\u00e4che und Volumen eines Rotationsk\u00f6rpers zu berechnen, ben\u00f6tigt man nur die ...","guid":"2155","keywords":{"0":"Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung mit Integralen","1":"Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Anwendungen der Differential- und Integralrechnung","5":"Klasse 12","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Rotationsk\u00f6rper","11":"R\u00e4umliche Figuren","12":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Stammfunktion, Integral und Fl\u00e4chenberechnung\/Fl\u00e4chen- und Volumenberechnung mit Integralen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Anwendungen der Differential- und Integralrechnung","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Rotationsk\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/funktionen\/stammfunktion-integral-flaechenberechnung\/flaechen-volumenberechnung-integralen\/rotationskoerper-berechnen-mittels-integration","lastModified":{"date":"2017-07-22 08:31:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":7},{"title":"Steckbriefaufgabe","description":"Gegenstand einer Steckbriefaufgabe ist die exakte Bestimmung eines Funktionsterms anhand von vorgegebenen Informationen (z.B. Position von Nullstellen, Hochpunkten etc.) Dieser Artikel behandelt nur Funktionsterme in Form von Polynomen. Eine beispielhafte Aufgabe w\u00e4re: Finde eine Funktion ...","guid":"2157","keywords":["Anwendungen der Differentialrechnung ","Klasse 11","Gymnasium","Bayern","Deutschland","Mathe","Steckbriefaufgaben","Kurvendiskussion","Funktionen"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Anwendungen der Differentialrechnung ","Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Steckbriefaufgaben"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/steckbriefaufgaben\/steckbriefaufgabe","lastModified":{"date":"2017-07-25 14:24:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":4},{"title":"Richtlinien Mathe Wiki Einf\u00fchrung","description":"Dieses Richtlinien-Dokument ist veraltet und nur zwecks Auswertung durch die Richtlinien-AG noch hier zu finden. Die aktuellen Richtlinien findet man unter Richtlinien f\u00fcr Mathematik unter den entsprechenden Links auf der Seite Hilfe zur Bearbeitung (Renate, 6.11.2015) Vorerst ist ...","guid":"2159","keywords":["Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen","Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1\/Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-videos-serlo-1\/alte-richtlinien-endgueltig-loeschen\/richtlinien-mathe-wiki-einfuehrung","lastModified":{"date":"2015-11-06 21:59:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Richtlinien Mathe Formeln","description":"Dieses Richtlinien-Dokument ist veraltet und nur zwecks Auswertung durch die Richtlinien-AG noch hier zu finden. Die aktuellen Richtlinien findet man unter Richtlinien f\u00fcr Mathematik unter den entsprechenden Links auf der Seite Hilfe zur Bearbeitung (Renate, 6.11.2015) Richtlinien ...","guid":"2161","keywords":["Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen","Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1\/Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-videos-serlo-1\/alte-richtlinien-endgueltig-loeschen\/richtlinien-mathe-formeln","lastModified":{"date":"2015-11-06 22:02:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Richtlinien Mathe Graphiken","description":"Dieses Richtlinien-Dokument ist m\u00f6glicherweise veraltet und nur zwecks Auswertung durch die Richtlinien-AG noch hier zu finden. Die aktuellen Richtlinien findet man unter Richtlinien f\u00fcr Mathematik unter den entsprechenden Links auf der Seite Hilfe zur Bearbeitung (Renate, 6.11.2015) In ...","guid":"2163","keywords":["Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen","Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1\/Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-videos-serlo-1\/alte-richtlinien-endgueltig-loeschen\/richtlinien-mathe-graphiken","lastModified":{"date":"2015-11-06 22:34:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Richtlinien Mathe Wiki Aufbau und Strukturierung","description":"Vor dir siehst du die Richtlinien f\u00fcr den Aufbau und die Strukturierung von Artikeln im Mathebereich auf serlo.org. Diese Richtlinien sind aber keineswegs feste Vorschriften, wie alle Artikel auszusehen haben. Sie dienen dazu, ein einheitliches Aussehen auf serlo.org zu erm\u00f6glichen und ...","guid":"2165","keywords":["Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen","Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1\/Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-und-videos-aus-serlo-1\/richtlinien-mathe-wiki-aufbau-und-strukturierung","lastModified":{"date":"2014-06-05 12:26:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Richtlinien Mathe Wiki Sprache und Verst\u00e4ndlichkeit","description":"Dieses Richtlinien-Dokument ist veraltet und nur zwecks Auswertung durch die Richtlinien-AG noch hier zu finden. Die aktuellen Richtlinien findet man unter Richtlinien f\u00fcr Mathematik unter den entsprechenden Links auf der Seite Hilfe zur Bearbeitung (Renate, 6.11.2015) Anrede \u0022Vorerst ist ...","guid":"2167","keywords":["Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen","Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1\/Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-videos-serlo-1\/alte-richtlinien-endgueltig-loeschen\/richtlinien-mathe-wiki-sprache-verstaendlichkeit","lastModified":{"date":"2015-11-06 22:47:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Richtlinien Mathe Lernmodule","description":"Dieses Richtlinien-Dokument ist veraltet und nur zwecks Auswertung durch die Richtlinien-AG noch hier zu finden. Die aktuellen Richtlinien findet man unter Richtlinien f\u00fcr Mathematik unter den entsprechenden Links auf der Seite Hilfe zur Bearbeitung (Renate, 6.11.2015) Lernmodule sollen ...","guid":"2169","keywords":["Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen","Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1\/Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-videos-serlo-1\/alte-richtlinien-endgueltig-loeschen\/richtlinien-mathe-lernmodule","lastModified":{"date":"2015-11-06 22:23:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Lineare Gleichung","description":"Eine Gleichung der Form a cdot x=b hei\u00dft lineare Gleichung. Dabei sind a und b Zahlen und x die gesuchte Variable.Beispiel: 2x=4 Die gesuchte Variable steht also weder im Nenner eines Bruchs, noch unter einer Wurzel oder hat einen Exponenten geq2 ...","guid":"2171","keywords":{"0":"Lineare Gleichungen","1":"Gleichungen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"L\u00f6sen von linearen Gleichungen","6":"Klasse 7","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Gleichungen und Ungleichungen ","12":"Klasse 6","13":"Realschule","17":"Lineare Gleichungen und Ungleichungen","18":"Zweig I","19":"Klasse 8","25":"Zweig II und III","40":"Mittelschule","45":"Klasse 5","56":"Gleichungen und Formeln","57":"Klasse 9","64":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Lineare Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen\/L\u00f6sen von linearen Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Lineare Gleichungen und Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Lineare Gleichungen und Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Gleichungen und Ungleichungen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Gleichungen und Formeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-und-gleichungen\/gleichungen\/lineare-gleichungen\/lineare-gleichung","lastModified":{"date":"2014-10-06 10:46:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":11},{"title":"Richtlinien Mathe Aufgaben L\u00f6sung","description":"Dieses Richtlinien-Dokument ist veraltet und nur zwecks Auswertung durch die Richtlinien-AG noch hier zu finden. Die aktuellen Richtlinien findet man unter Richtlinien f\u00fcr Mathematik unter den entsprechenden Links auf der Seite Hilfe zur Bearbeitung (Renate, 6.11.2015) Alle ...","guid":"2173","keywords":["Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen","Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1\/Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-videos-serlo-1\/alte-richtlinien-endgueltig-loeschen\/richtlinien-mathe-aufgaben-loesung","lastModified":{"date":"2015-11-06 22:16:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Richtlinien Mathe Aufgabenstellung","description":"Dieses Richtlinien-Dokument ist veraltet und nur zwecks Auswertung durch die Richtlinien-AG noch hier zu finden. Die aktuellen Richtlinien findet man unter Richtlinien f\u00fcr Mathematik unter den entsprechenden Links auf der Seite Hilfe zur Bearbeitung (Renate, 6.11.2015) Alle ...","guid":"2175","keywords":["Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen","Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1\/Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-videos-serlo-1\/alte-richtlinien-endgueltig-loeschen\/richtlinien-mathe-aufgabenstellung","lastModified":{"date":"2015-11-06 22:13:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Richtlinien Mathe Wiki Formatierung","description":"Dieses Richtlinien-Dokument ist veraltet und nur zwecks Auswertung durch die Richtlinien-AG noch hier zu finden. Die aktuellen Richtlinien findet man unter Richtlinien f\u00fcr Mathematik unter den entsprechenden Links auf der Seite Hilfe zur Bearbeitung (Renate, 6.11.2015) Hier werden ...","guid":"2177","keywords":["Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen","Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1\/Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-videos-serlo-1\/alte-richtlinien-endgueltig-loeschen\/richtlinien-mathe-wiki-formatierung","lastModified":{"date":"2015-11-06 21:56:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Richtlinien Mathe Videos","description":"Wie erstelle ich ein gutes Video\n\n- Integration des Wissens der Khan Academy Deutsch","guid":"2179","keywords":["Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen","Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1\/Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen"],"link":"\/entity\/view\/2179","lastModified":{"date":"2014-03-01 20:53:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Richtlinien Mathe Applets","description":"Wie erstelle ich ein gutes Applet? - Integration des Wissens von Jonas Reinkunz Fragestellungen Anleitung in das Applet oder au\u00dferhalb Wie werden die NutzerInnen standardgem\u00e4\u00df durch die Schritte gef\u00fchrt Neue Applets (zum Beispiel von externen Anbietern) d\u00fcrfen integriert werden auch ...","guid":"2181","keywords":["Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen","Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1\/Alte Richtlinien - nicht endg\u00fcltig l\u00f6schen"],"link":"\/entity\/view\/2181","lastModified":{"date":"2014-03-01 20:53:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Ausbildung Metallbearbeitung","description":"Das ist eine Sammlung der naturwissenschaftlichen Grundlagen zur Ausbildung \u0022Metallbearbeitung\u0022. ; ; rightarrow ; ; andere Ausbildungen M\u00f6chtest Du den Artikeln verbessern? Dann klicke einfach oben links auf das Dreieck und Bearbeiten. Du kannst nichts falsch machen, wir pr\u00fcfen Deinen ...","guid":"2183","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-und-videos-aus-serlo-1\/ausbildung-metallbearbeitung","lastModified":{"date":"2014-05-21 13:39:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Ausbildung Einzelhandel oder Logistik","description":"Das ist eine Sammlung der naturwissenschaftlichen Grundlagen zur Ausbildung \u0022Einzelhandel\u0022 und \u0022Logistik\u0022. ; ; rightarrow ; ; andere Ausbildungen M\u00f6chtest Du den Artikeln verbessern? Dann klicke einfach oben links auf das Dreieck und Bearbeiten. Du kannst nichts falsch machen, wir ...","guid":"2185","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-videos-serlo-1\/ausbildung-einzelhandel-logistik","lastModified":{"date":"2014-05-01 09:36:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Rotationsk\u00f6rper","description":"Wenn sich eine zweidimensionale Figur (zum Beispiel ein Dreieck, Rechteck, Halbkreis, ... ) sehr schnell um eine Achse dreht, entsteht ein r\u00e4umlichen K\u00f6rper. Einen solchen K\u00f6rper nennt man Rotationsk\u00f6rper. Beispiel, wie aus einer rotierenden Fl\u00e4che ein Rotationsk\u00f6rper ...","guid":"2187","keywords":{"0":"Raumgeomtrie","1":"Zweig I","2":"Klasse 9","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","7":"Raumgeometrie","8":"Zweig II und III","9":"Klasse 10","14":"Rotationsk\u00f6rper","15":"R\u00e4umliche Figuren","16":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Raumgeomtrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Raumgeometrie","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Rotationsk\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/rotationskoerper\/rotationskoerper","lastModified":{"date":"2016-07-26 11:30:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":19},{"title":"Linearfaktorzerlegung durchf\u00fchren","description":"Ziel der Linearfaktorzerlegung ist es, ein Polynom von seiner Normalform style{font-size:18px}{p(x)=a_n cdot x^n+a_{n-1} cdot x^{n-1}+ dots+a_0} \u00a0 in die Linearfaktordarstellung ...","guid":"2189","keywords":{"0":"Nullstellen","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Grundbegriffe zu Funktionen ","5":"Klasse 11","6":"FOS - nicht technisch","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Polynome n-ten Grades","11":"Reelle Funktionen","13":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Polynome n-ten Grades"],"link":"\/entity\/view\/2189","lastModified":{"date":"2014-03-04 11:20:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Prozentrechnung mittels Dreisatz","description":"Eine Dreisatzberechnung kann bei vielen Umformungen helfen. Auch bei der Prozentrechnung kommt man mit einem Dreisatz und zwei kurzen Denk- und Rechenschritten oft ans Ziel. Alle drei m\u00f6glichen Aufgabentypen (Prozentwert, Grundwert und Prozentsatz suchen) sind durch Dreis\u00e4tze l\u00f6sbar! ...","guid":"2191","keywords":{"0":"Prozent- und Zinsrechnung","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Prozentrechnung und Diagramme","4":"Klasse 6","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Daten - Diagramme - Prozentrechnung","10":"Klasse 7","15":"Prozentrechnen","17":"Mittelschule","21":"Prozentrechnung","22":"Klasse 8","27":"Prozentbegriff, Prozentrechnung","29":"Mittelschule M-Zug","34":"Prozente und Zinsen","35":"7. Klasse","36":"Gymnasium G9","37":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Prozentrechnung und Diagramme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Daten - Diagramme - Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Prozentbegriff, Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/7. Klasse\/Prozente und Zinsen\/Prozentrechnung"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/prozent-zinsrechnung\/prozentrechnung-mittels-dreisatz","lastModified":{"date":"2017-01-01 16:37:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":15},{"title":"Prozentrechnung mittels Formeln","description":"Aufgaben zur Prozentrechnung lassen sich auf unterschiedliche Weisen l\u00f6sen. In diesem Artikel findet man die wichtigsten Formeln mit Erkl\u00e4rungen und Beispielen. Eine alternative L\u00f6sungsmethode ist das L\u00f6sungsverfahren mittels Dreisatz. F\u00fcr eine grunds\u00e4tzliche Anschauung zum ...","guid":"2193","keywords":{"0":"Prozent- und Zinsrechnung","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Prozentrechnung und Diagramme","4":"Klasse 6","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Daten - Diagramme - Prozentrechnung","10":"Klasse 7","15":"Prozentrechnen","17":"Mittelschule","21":"Prozentrechnung","22":"Klasse 8","27":"Prozentbegriff, Prozentrechnung","29":"Mittelschule M-Zug","33":"Dezimalzahlen","34":"6. Klasse","35":"Gymnasium G9","36":"Schleswig-Holstein","40":"Prozente und Zinsen","41":"7. Klasse"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Prozentrechnung und Diagramme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Daten - Diagramme - Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Prozentbegriff, Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Dezimalzahlen","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/7. Klasse\/Prozente und Zinsen\/Prozentrechnung"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/prozent-zinsrechnung\/prozentrechnung-mittels-formeln","lastModified":{"date":"2016-12-30 23:35:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":10,"revisionsCount":36},{"title":"Schnittpunkte mit den Koordinatenachsen","description":"Die Schnittpunkte mit den Koordinatenachsen sind \u00e4hnlich wie die Schnittpunkte zweier Funktionen zu berechnen. Nur werden hier nicht zwei Funktionen gleich gesetzt, sondern eine der Variablen in der Funktion ( x,y ) wird 0 gesetzt. Wenn eine Funktion eine Achse schneidet, dann ist der ...","guid":"2195","keywords":{"0":"Schnittpunkte von Graphen","1":"Funktionsbegriff","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Funktionenlehre","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Grundbegriffe zu Funktionen ","11":"Klasse 11","12":"FOS - nicht technisch","16":"Schnittpunkte berechnen","17":"Reelle Funktionen","19":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Schnittpunkte von Graphen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Funktionenlehre","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Schnittpunkte berechnen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsbegriff\/schnittpunkte-graphen\/schnittpunkte-den-koordinatenachsen","lastModified":{"date":"2017-07-12 14:53:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"Gemeinsamer Punkt einer Funktionenschar","description":"Hat eine Funktionenschar einen gemeinsamen Punkt, durch den alle Funktionen der Schar laufen, so spricht man von einem Funktionenb\u00fcndel. Diesen gemeinsamen Punkt hat eine Funktionenschar immer dann, wenn f\u00fcr ein bestimmtes x der Parameter der Schar wegf\u00e4llt. Bei diesem x-Wert ...","guid":"2197","keywords":["Ortskurven ","Funktionsscharen","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsscharen\/Ortskurven "],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/gemeinsamer-punkt-einer-funktionenschar","lastModified":{"date":"2014-03-04 13:44:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Schnittpunkt zweier Funktionen","description":"Ein Schnittpunkt zweier Funktionen ist ein Punkt in der Ebene, in dem sich die beiden Funktionsgraphen schneiden, d.h. wenn man die x-Koordinate des Punktes in beide Funktionen einsetzt, erh\u00e4lt man bei beiden denselben Wert (n\u00e4mlich die y-Koordinate des Punktes). Im diesem Artikel wird die ...","guid":"2199","keywords":{"0":"Schnittpunkte von Graphen","1":"Funktionsbegriff","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Systeme mit quadratischen Gleichungen","11":"Zweig I","13":"Realschule","17":"Grundbegriffe zu Funktionen ","18":"Klasse 11","19":"FOS - nicht technisch","23":"Schnittpunkte berechnen","24":"Reelle Funktionen","26":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Schnittpunkte von Graphen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Systeme mit quadratischen Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Schnittpunkte berechnen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsbegriff\/schnittpunkte-graphen\/schnittpunkt-zweier-funktionen","lastModified":{"date":"2017-07-12 14:58:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Funktionsterm aufstellen f\u00fcr quadratische Funktionen","description":"In diesem Artikel werden mehrere Vorgehensweisen beschrieben, mit deren Hilfe sich quadratische Funktionen \u00a0mit gegebenen Eigenschaften (wie z. B. Punkte, die der Graph durchlaufen soll) aufstellen lassen. Es werden 4 Aufgabentypen erkl\u00e4rt: 3 Punkte gegeben Scheitel und ein weiterer Punkt ...","guid":"2201","keywords":{"0":"Funktionsterm einer quadratischen Funktion","1":"Quadratische Funktionen - Parabeln","2":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","3":"Funktionen","4":"Mathe","5":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Quadratische Funktionen","12":"Zweig I","14":"Realschule","19":"Funktionen und Gleichungen","20":"Klasse 10","21":"Mittelschule M-Zug","26":"Reelle Funktionen","27":"Klasse 11","28":"FOS - nicht technisch","35":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Funktionsterm einer quadratischen Funktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/funktionsterm-quadratischen-funktion\/funktionsterm-aufstellen-quadratische-funktionen","lastModified":{"date":"2017-06-02 14:08:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":9,"revisionsCount":15},{"title":"Ortskurve bestimmen","description":"Eine Ortskurve bzw. ein Tr\u00e4gergraph ist eine Kurve, auf der Punkte einer Funktionenschar liegen, die eine bestimmte Gemeinsamkeit bzw. Eigenschaft haben. Die Gemeinsamkeit k\u00f6nnte sein, dass alle Punkte Extrempunkte (z.B. Scheitelpunkte von Parabeln) oder Wendepunkte der ...","guid":"2203","keywords":["Ortskurven ","Funktionsscharen","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsscharen\/Ortskurven "],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsscharen\/ortskurven\/ortskurve-bestimmen","lastModified":{"date":"2015-09-14 08:04:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":6},{"title":"Kurvendiskussion mit Parameter","description":"Die Kurvendiskussion mit Parameter funktioniert genau wie die normale Kurvendiskussion, nur das man hier mit einer Funktionenschar arbeitet, die einen Parameter beinhaltet. Man kann dennoch alle wichtigen Bestandteile einer Kurvendiskussion bestimmen: Bestandteile der ...","guid":"2205","keywords":["Funktionsscharen diskutieren","Funktionsscharen","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsscharen\/Funktionsscharen diskutieren"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsscharen\/funktionsscharen-diskutieren\/kurvendiskussion-parameter","lastModified":{"date":"2016-07-13 13:29:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Funktionsgraphen spiegeln","description":"Eine Spiegelung an den Koordinatenachsen erreicht man durch eine Multiplikation mit -1 an der geeigneten Stelle: F\u00fcr die Spiegelung an der x-Achse muss der Funktionsterm mit -1 multipliziert werden. F\u00fcr die Spiegelung an der y-Achse muss das Argument x mit -1 multipliziert werden. Die ...","guid":"2207","keywords":["Grundbegriffe zu Funktionen ","Klasse 11","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland","Mathe","Funktionen und Graphen","Funktionsbegriff","Funktionen"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktionen und Graphen"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo1\/funktionsgraphen-spiegeln","lastModified":{"date":"2014-03-04 13:52:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Parameter in quadratischen Gleichungen","description":"Manchmal ist es notwendig, die L\u00f6sungen einer quadratischen Gleichung , die einen oder mehrere Parameter enth\u00e4lt, mit Hilfe der Mitternachtsformel zu berechnen. Die Aufgabe liegt darin, durch Umformen und Ausklammern die Gleichung auf die Form ...","guid":"2211","keywords":["Quadratische Gleichungen mit Parametern","Gleichungen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Quadratische Gleichungen mit Parametern"],"link":"\/mathe\/terme-und-gleichungen\/gleichungen\/quadratische-gleichungen-mit-parametern\/parameter-in-quadratischen-gleichungen","lastModified":{"date":"2014-05-19 14:44:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Tangente an Graph","description":"Eine Tangente an einen Graphen ist eine Gerade, die den Graphen einer Funktion f an einer bestimmten Stelle x_0 ber\u00fchrt, d. h. die Steigung der Tangente und der Funktion stimmen am Ber\u00fchrpunkt \u00fcberein. Die Tangente g hat die folgende allgemeine Form: g(x) = ...","guid":"2213","keywords":["Tangente und Normale ","Ableitung von Funktionen ","Funktionen","Mathe","Grundbegriffe der Differenzialrechnung","Klasse 12","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Ableitung von Funktionen \/Tangente und Normale ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Grundbegriffe der Differenzialrechnung"],"link":"\/mathe\/funktionen\/ableitung-funktionen\/tangente-normale\/tangente-graph","lastModified":{"date":"2017-08-07 22:41:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":12},{"title":"Ableitung berechnen","description":"Die meisten Funktionen, die in der Schule abgeleitet werden m\u00fcssen, sind durch Summen, Produkte und Verkn\u00fcpfungen einiger weniger Funktionen gegeben. Um Ableitungen erfolgreich zu berechnen gen\u00fcgt es also: die gegebene Funktion so umzuformen, dass die Ableitungsregeln benutzt werden ...","guid":"2215","keywords":{"0":"Globales Differenzieren","1":"Klasse 11","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Ableitungsregeln","7":"Klasse 12","8":"FOS - nicht technisch","12":"Ableitung von Polynomfunktionen und anderen Grundfunktionen","13":"Ableitung von Funktionen ","14":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Globales Differenzieren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Ableitungsregeln","Mathe\/Funktionen\/Ableitung von Funktionen \/Ableitung von Polynomfunktionen und anderen Grundfunktionen"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/ableitung-berechnen","lastModified":{"date":"2014-03-17 09:54:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":8},{"title":"Differentialquotient","description":"Den Differentialquotient an einer Stelle x_0 erh\u00e4lt man durch Grenzwertbildung des Differenzenquotienten: lim_{x to x_0} frac{f(x)-f(x_0)}{x - x_0}. Man betrachtet also jeweils die Steigung der Sekanten zwischen den Punkten P left(x,f(x) right) und ...","guid":"18529","keywords":{"0":"Lokales Differenzieren ","1":"Klasse 11","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Grundbegriffe der Differenzialrechnung","7":"Klasse 12","8":"FOS - nicht technisch","12":"Differenzierbarkeit","13":"Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit","14":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Lokales Differenzieren ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Grundbegriffe der Differenzialrechnung","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Differenzierbarkeit"],"link":"\/mathe\/funktionen\/grenzwerte-stetigkeit-differenzierbarkeit\/differenzierbarkeit\/differentialquotient","lastModified":{"date":"2017-06-16 12:42:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Was ist Humus?","description":"Humus bezeichnet die abgestorbene organische Masse im Boden, also Pflanzenreste und tote Lebewesen aller Art. Die Humusschicht ist die fruchtbare Bodenschicht, \u00fcber die Pflanzen mit N\u00e4hrstoffen versorgt werden. Sie regelt aber auch den Luft- und W\u00e4rmehaushalt des Bodens. In der Humusschicht ...","guid":"20891","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau-ist-humus","lastModified":{"date":"2016-12-09 12:18:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":18},{"title":"Rauschmittel","description":"Rauschmittel (auch Drogen) sind jegliche chemischen Substanzen, die den K\u00f6rper, seine Funktionen und Struktur beeinflussen. Dies umfasst sowohl legale als auch illegale Substanzen mit Wirkung auf das Nervensystem.Rauschmittel und das zentrale Nervensystem Die Einnahme von Rauschmitteln ...","guid":"23953","keywords":{"0":"Rauschmittel","1":"Sucht und Gesundheit","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 5 Natur und Technik"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sucht und Gesundheit\/Rauschmittel","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sucht und Gesundheit\/Rauschmittel","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5 Natur und Technik\/Sucht und Gesundheit\/Rauschmittel"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sucht-gesundheit\/rauschmittel\/rauschmittel","lastModified":{"date":"2017-03-15 08:31:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":9},{"title":"Wirkung von psychoaktiven Substanzen","description":"Die Wirkung von psychoaktiven Substanzen beruht auf der Ver\u00e4nderung der Vermittlung von Nervenimpulsen. Dadurch wird das Bewusstsein eines Menschen beeinflusst. Die genaue Wirkung ist je nach Substanz verschieden.Wie wirken psychoaktive Substanzen? Die chemische Struktur der psychoaktiven ...","guid":"23977","keywords":{"0":"Rauschmittel","1":"Sucht und Gesundheit","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 5 Natur und Technik"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sucht und Gesundheit\/Rauschmittel","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sucht und Gesundheit\/Rauschmittel","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5 Natur und Technik\/Sucht und Gesundheit\/Rauschmittel"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sucht-gesundheit\/rauschmittel\/wirkung-psychoaktiven-substanzen","lastModified":{"date":"2017-07-17 10:41:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":15},{"title":"Sucht und Abh\u00e4ngigkeit","description":"Als Abh\u00e4ngigkeit bezeichnet man den zwanghaften Drang, ein bestimmtes Verhalten auszu\u00fcben, oder eine bestimmte Substanz einzunehmen.Die Begriffe \u0022Sucht\u0022 und \u0022Abh\u00e4ngigkeit\u0022 Sucht ist der umgangssprachliche Begriff f\u00fcr verschiedene medizinisch-psychologische Krankheitsbilder. Eine Sucht ...","guid":"23988","keywords":{"0":"Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","1":"Sucht und Gesundheit","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 5 Natur und Technik"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sucht und Gesundheit\/Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sucht und Gesundheit\/Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5 Natur und Technik\/Sucht und Gesundheit\/Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sucht-gesundheit\/sucht-abhaengigkeit-therapie\/sucht-abhaengigkeit","lastModified":{"date":"2017-04-12 15:55:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":7},{"title":"Stoffliche Abh\u00e4ngigkeit","description":"Unter stofflicher Abh\u00e4ngigkeit (auch stoffgebundene Abh\u00e4ngigkeit, Substanzabh\u00e4ngigkeit) versteht man den zwanghaften und regelm\u00e4\u00dfigen Drang, bestimmte Rauschmittel einzunehmen. Die medizinische Bezeichnung ist \u0022Abh\u00e4ngigkeitssyndrom durch psychotrope Substanzen\u0022.Von welchen Stoffen kann ...","guid":"23996","keywords":{"0":"Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","1":"Sucht und Gesundheit","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","4":"Rauschmittel","10":"Klasse 9","11":"Gymnasium","12":"Bayern","13":"Deutschland","24":"Klasse 5 Natur und Technik"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sucht und Gesundheit\/Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","Biologie\/Biologie des Menschen\/Sucht und Gesundheit\/Rauschmittel","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sucht und Gesundheit\/Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sucht und Gesundheit\/Rauschmittel","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5 Natur und Technik\/Sucht und Gesundheit\/Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5 Natur und Technik\/Sucht und Gesundheit\/Rauschmittel"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sucht-gesundheit\/sucht-abhaengigkeit-therapie\/stoffliche-abhaengigkeit","lastModified":{"date":"2017-03-15 08:32:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":8},{"title":"Nichtstoffliche Abh\u00e4ngigkeit","description":"Unter nichtstofflicher Abh\u00e4ngigkeit versteht man den zwanghaften und regelm\u00e4\u00dfigen Drang, eine bestimmte Aktivit\u00e4t auszu\u00fcben. Die medizinische Bezeichnung ist \u0022Substanzungebundene Abh\u00e4ngigkeit\u0022.Von welchen Verhaltensweisen kann man abh\u00e4ngig werden? Nicht stoffgebunden Abh\u00e4ngige k\u00f6nnen ...","guid":"24004","keywords":{"0":"Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","1":"Sucht und Gesundheit","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 5 Natur und Technik"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sucht und Gesundheit\/Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sucht und Gesundheit\/Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5 Natur und Technik\/Sucht und Gesundheit\/Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sucht-gesundheit\/sucht-abhaengigkeit-therapie\/nichtstoffliche-abhaengigkeit","lastModified":{"date":"2017-03-15 08:30:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":8},{"title":"Therapie von Abh\u00e4ngigkeit","description":"Als Therapie einer Abh\u00e4ngigkeit bezeichnet man eine l\u00e4ngerfristige Behandlung unter psychologischer Unterst\u00fctzung, die eine Person voner Abh\u00e4nigkeit befreien soll.Was tun bei Abh\u00e4ngigkeit? Genauso wenig wie die Entwicklung der Abh\u00e4ngigkeit von heute auf morgen erfolgt ist, kann auch der ...","guid":"24013","keywords":{"0":"Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","1":"Sucht und Gesundheit","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 5 Natur und Technik"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sucht und Gesundheit\/Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sucht und Gesundheit\/Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5 Natur und Technik\/Sucht und Gesundheit\/Sucht, Abh\u00e4ngigkeit und Therapie"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sucht-gesundheit\/sucht-abhaengigkeit-therapie\/therapie-abhaengigkeit","lastModified":{"date":"2017-03-15 08:30:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Essst\u00f6rungen","description":"Als Essst\u00f6rung bezeichnet man ein krankhaftes Essverhalten. Dabei wird zu viel, zu wenig oder auf die falsche Weise Nahrung aufgenommen. Es werden verschiedene Formen von Essst\u00f6rungen unterschieden.Was sind Essst\u00f6rungen? Wenn nicht mehr lustvoll und mit Genuss gegessen wird, wenn sich ...","guid":"24020","keywords":{"0":"Essst\u00f6rungen","1":"Sucht und Gesundheit","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 5 Natur und Technik"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sucht und Gesundheit\/Essst\u00f6rungen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sucht und Gesundheit\/Essst\u00f6rungen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5 Natur und Technik\/Sucht und Gesundheit\/Essst\u00f6rungen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sucht-gesundheit\/essstoerungen\/essstoerungen","lastModified":{"date":"2017-03-15 08:34:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"BMI - Body Mass Index","description":"Der Body Mass Index (Deutsch: K\u00f6rper-Masse-Ma\u00dfzahl) ist das Verh\u00e4ltnis von K\u00f6rpermasse und K\u00f6rpergewicht. Anhand des BMI kann abgeleitet werden, ob ein Mensch \u00fcbergewichtig, untergewichtig oder normalgewichtig ist.Hinweis: der BMI ist lediglich ein grober Richtwert, da er weder ...","guid":"24027","keywords":{"0":"Essst\u00f6rungen","1":"Sucht und Gesundheit","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 5 Natur und Technik"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sucht und Gesundheit\/Essst\u00f6rungen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sucht und Gesundheit\/Essst\u00f6rungen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5 Natur und Technik\/Sucht und Gesundheit\/Essst\u00f6rungen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sucht-gesundheit\/essstoerungen\/bmi-body-mass-index","lastModified":{"date":"2017-07-12 13:13:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"Internetabh\u00e4ngigkeit","description":"Unter Internetabh\u00e4ngigkeit versteht man den zwanghaften Drang, sich regelm\u00e4\u00dfig und exzessiv mit dem Internet zu befassen. Internetabh\u00e4ngigkeit z\u00e4hlt zu den stoffungebundenen Abh\u00e4ngigkeiten. \u00dcblicherweise wird zwischen Onlinespielsucht, Onlinesexsucht und Onlinekommunikationssucht ...","guid":"24727","keywords":{"0":"Computer und Suchtgefahr","1":"Sucht und Gesundheit","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 5 Natur und Technik"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sucht und Gesundheit\/Computer und Suchtgefahr","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sucht und Gesundheit\/Computer und Suchtgefahr","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5 Natur und Technik\/Sucht und Gesundheit\/Computer und Suchtgefahr"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sucht-gesundheit\/computer-suchtgefahr\/internetabhaengigkeit","lastModified":{"date":"2017-07-12 11:49:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":11},{"title":"Sucht und Computerspiel","description":"Unter Computerspielsucht versteht man den zwanghaften Drang, sich regelm\u00e4\u00dfig und exzessiv mit Computerspielen zu befassen.Das umfasst sowohl Spiele an PC und Spielkonsolen, als auch auf Handys, Gameboys, Tablets und anderen Handheldformaten.Merkmale der Computerspielsucht: Ein Gro\u00dfteil der ...","guid":"24732","keywords":{"0":"Computer und Suchtgefahr","1":"Sucht und Gesundheit","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 5 Natur und Technik"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sucht und Gesundheit\/Computer und Suchtgefahr","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sucht und Gesundheit\/Computer und Suchtgefahr","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5 Natur und Technik\/Sucht und Gesundheit\/Computer und Suchtgefahr"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sucht-gesundheit\/computer-suchtgefahr\/sucht-computerspiel","lastModified":{"date":"2017-04-13 11:21:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":8},{"title":"Allgemeines zur Chemie","description":"\u201cChemie ist die Wissenschaft der Stoffe ihres Aufbaus ihrer Eigenschaften und der Reaktionen, welche sie in andere Stoffe umwandeln.\u201d Linus Pauling , Nobelpreis f\u00fcr Chemie 1954 Abb.1: Linus Pauling, um 1954Die Chemie besch\u00e4ftigt sich mit dem Aufbau und den Eigenschaften sowie ...","guid":"25247","keywords":["Was ist Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Was ist Chemie"],"link":"\/chemie-ist-chemie\/allgemeines-chemie","lastModified":{"date":"2016-10-30 15:35:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":8},{"title":"Geschichtlicher Hintergrund","description":"Hier kommt der Inhalt.","guid":"25249","keywords":["Was ist Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Was ist Chemie"],"link":"\/chemie\/was-ist-chemie\/geschichtlicher-hintergrund","lastModified":{"date":"2014-05-31 20:52:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Chemische Gefahrensymbole und Piktogramme","description":"Die Kentniss \u00fcber die GHS-Gefahrenpiktogramme bzw. die alten Gefahrensymbole ist wichtig beim Umgang mit chemischen Stoffen. Darunter fallen unter anderem unsere t\u00e4glich gebrauchten Deos, Putzmitteln und weitere Artikeln. W\u00e4hrend die alten Gefahrensymbole Quadrate (unten im Artikel ...","guid":"25253","keywords":["Was ist Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Was ist Chemie"],"link":"\/chemie\/was-ist-chemie\/chemische-gefahrensymbole-und-piktogramme","lastModified":{"date":"2014-10-03 12:06:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":14},{"title":"Arten der Lagerung","description":"Wie sollten verschiedene Lebensmittel und Materialien gelagert werden?Wurzelgem\u00fcseKarotten, Rote Bete, Sellerieknollen und Pastinaken k\u00f6nnen in Erdmieten gelagert werden. Alternativ k\u00f6nnen sie auch in der Vorratskammer in Kisten mit trockenem Sand vergraben werden. Auch Einfrieren (nach ...","guid":"25279","keywords":{"0":"Lagerung","1":"Ernte und Verarbeitung","2":"Nachhaltigkeit","4":"Ernten und Verarbeiten","5":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Lagerung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Lagerung"],"link":"\/nachhaltigkeit\/ernte-verarbeitung\/lagerung\/arten-lagerung","lastModified":{"date":"2017-05-17 10:05:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":8},{"title":"Optische Aktivit\u00e4t","description":"Die optische Aktivit\u00e4t ist eine physikalische Eigenschaft. Bestimmte optisch aktive Substanzen haben einen spezifischen Drehwinkel von polarisiertem Licht. Die bekanntesten Vertreter sind die Kohlenhydrate. Die optische Aktivit\u00e4t wird dazu benutzt, um Enantiomere, die sonst die gleichen ...","guid":"25361","keywords":["Stoffeigenschaften","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stoffeigenschaften"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stoffeigenschaften\/optische-aktivitaet","lastModified":{"date":"2017-06-02 14:50:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":8},{"title":"Isomerie","description":"","guid":"25369","keywords":["Stoffeigenschaften","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stoffeigenschaften"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stoffeigenschaften\/isomerie","lastModified":{"date":"2014-06-02 18:10:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Aggregatzustand","description":"Als Aggregatzust\u00e4nde bezeichnet man die drei Zustandsformen fest, fl\u00fcssig und gasf\u00f6rmig von Stoffen. Die drei Zustandsformen unterscheiden sich in der Bewegung und der Anordnung der kleinsten Teilchen, d.h. Atome und Molek\u00fcle. Wasser kann als Schnee, in Tropfenform und als Dampf ...","guid":"25371","keywords":["Stoffeigenschaften","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stoffeigenschaften"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stoffeigenschaften\/aggregatzustand","lastModified":{"date":"2017-07-19 13:58:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":7,"revisionsCount":21},{"title":"Einfache Methoden der Stofferkennung","description":"","guid":"25390","keywords":["Einfache Methoden","Stofferkennung","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stofferkennung\/Einfache Methoden"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stofferkennung\/einfache-methoden\/einfache-methoden-der-stofferkennung","lastModified":{"date":"2014-06-03 12:00:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Brennbarkeit","description":"","guid":"25398","keywords":["Experimentelle Methoden","Stofferkennung","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stofferkennung\/Experimentelle Methoden"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stofferkennung\/experimentelle-methoden\/brennbarkeit","lastModified":{"date":"2014-06-03 12:08:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Indikatoren","description":"","guid":"25400","keywords":["Experimentelle Methoden","Stofferkennung","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stofferkennung\/Experimentelle Methoden"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stofferkennung\/experimentelle-methoden\/indikatoren","lastModified":{"date":"2014-06-03 12:10:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"L\u00f6slichkeit","description":"","guid":"25402","keywords":["Experimentelle Methoden","Stofferkennung","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stofferkennung\/Experimentelle Methoden"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stofferkennung\/experimentelle-methoden\/loeslichkeit","lastModified":{"date":"2014-06-03 12:12:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Leitf\u00e4higkeit","description":"","guid":"25404","keywords":["Experimentelle Methoden","Stofferkennung","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stofferkennung\/Experimentelle Methoden"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stofferkennung\/experimentelle-methoden\/leitfaehigkeit","lastModified":{"date":"2014-06-03 12:14:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Siede- und Schmelzpunkte","description":"","guid":"25406","keywords":["Experimentelle Methoden","Stofferkennung","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stofferkennung\/Experimentelle Methoden"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stofferkennung\/experimentelle-methoden\/siede-und-schmelzpunkte","lastModified":{"date":"2014-06-03 12:26:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Was ist Permakultur?","description":"Das Wort Permakultur ist aus den W\u00f6rter \u0022permanent\u0022 und \u0022agriculture\u0022 entstanden. Urspr\u00fcnglich beschreibt es eine Landwirtschaft, die nachhaltig und umweltvertr\u00e4glich ist. Mittlerweile hat sich die Philosophie der Permakultur weiterentwickelt und beinhaltet z.B. auch die Gestaltung von ...","guid":"25507","keywords":["Permakultur Grundlagen","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Permakultur Grundlagen"],"link":"\/permakultur\/permakultur-grundlagen-ist-permakultur","lastModified":{"date":"2016-06-10 19:14:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":28},{"title":"Arten der Konservierung","description":"Bei der Konservierung geht es darum, Ernteertr\u00e4ge l\u00e4nger haltbar zu machen. Daf\u00fcr m\u00fcssen wir Mikroorganismen, die unsere Lebensmittel verderben (z.B. F\u00e4ulnisbakterien und Schimmelpilzen) die Lebensgrundlage entziehen. Daf\u00fcr gibt es verschiedene M\u00f6glichkeiten: durch den Entzug von ...","guid":"25509","keywords":{"0":"Konservierung","1":"Ernte und Verarbeitung","2":"Nachhaltigkeit","4":"Ernten und Verarbeiten","5":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Konservierung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Konservierung"],"link":"\/nachhaltigkeit\/ernte-verarbeitung\/konservierung\/arten-konservierung","lastModified":{"date":"2017-07-22 11:53:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"Seife","description":"F\u00fcr die handwerkliche Herstellung von Seife werden hochwertige Fette und \u00d6le (z.B. Kokos-, Sonnenblumen-, Oliven\u00f6l) mit Natronlauge (Natriumhydroxidl\u00f6sung) versetzt. Die Lauge wandelt die Fette in Seife um. Wenn die Menge der Lauge richtig bemessen ist, wird aber nicht das gesamte Fett ...","guid":"25525","keywords":{"0":"Kosmetik- und Hygieneartikel","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Kosmetik- und Hygieneartikel","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Kosmetik- und Hygieneartikel"],"link":"\/permakultur\/verwertung-veredelung-ernteertraegen\/verarbeitung\/kosmetik-hygieneartikel\/seife","lastModified":{"date":"2015-05-05 22:04:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Sauerteig herstellen","description":"Sauerteig entsteht durch [G\u00e4rung]. Ein Teil Mehl (Typ 1050 oder h\u00f6her) wird mit einem Teil lauwarmen Wassers verr\u00fchrt und an einem warmen Ort abgedeckt 48 Stunden stehen gelassen. Anschlie\u00dfend wird nochmals die gleiche Menge Mehl und Wasser dazugegeben, miteinander vermengt und nochmals 24 ...","guid":"25527","keywords":{"0":"Brot","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Brot","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Brot"],"link":"\/permakultur\/verwertung-und-veredelung-von-ernteertraegen\/verarbeitung\/brot\/sauerteig-herstellen","lastModified":{"date":"2014-06-11 09:55:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Butter","description":"Butter wird aus dem Rahm gewonnen, der sich nach 1-2 Tagen oben auf der Milch absetzt. Er wird abgesch\u00f6pft und muss noch einige Zeit (min. 8 Stunden) ruhen. Dann wird er bei 7-8 \u00b0C \u201cgebuttert\u201d, d.h. geschleudert oder gestampft. Dabei trennen sich die Fettbest\u00e4ndteile des Rahms von den ...","guid":"25529","keywords":{"0":"Milchprodukte","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Milchprodukte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Milchprodukte"],"link":"\/permakultur\/verwertung-und-veredelung-von-ernteertraegen\/verarbeitung\/milchprodukte\/butter","lastModified":{"date":"2014-06-11 09:56:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"K\u00e4se","description":"F\u00fcr die K\u00e4seherstellung l\u00e4sst man die Milch gerinnen \u2013 entweder durch Zitronens\u00e4ure, Essigs\u00e4ure oder Milchs\u00e4urebakterien (Sauermilchk\u00e4se) oder die Zugabe von Lab (Labk\u00e4se). Die Eiwei\u00dfbestandteile der Milch klumpen dabei zusammen, die Molke wird abgeseiht. Dieser Frischk\u00e4se kann ...","guid":"25531","keywords":{"0":"Milchprodukte","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Milchprodukte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Milchprodukte"],"link":"\/permakultur\/verwertung-veredelung-ernteertraegen\/verarbeitung\/milchprodukte\/kaese","lastModified":{"date":"2014-06-11 09:57:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Quark","description":"Quark ist ein Sauermilchk\u00e4se. Das Milcheiwei\u00df wird durch die Zugabe von S\u00e4ure geronnen (bei 21 \u2013 35 \u00b0C, ca. \u00bd \u2013 2 Stunden). Die dabei entstehende K\u00e4semasse (Dickete) wird in ein Tuch gegeben und darin aufgeh\u00e4ngt. Dadurch tropft die Molke ab. Die verbleibenden festen Bestandteile ...","guid":"25533","keywords":{"0":"Milchprodukte","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Milchprodukte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Milchprodukte"],"link":"\/permakultur\/verwertung-und-veredelung-von-ernteertraegen\/verarbeitung\/milchprodukte\/quark","lastModified":{"date":"2014-06-11 10:02:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Joghurt","description":"Joghurt ist durch spezielle Milchs\u00e4urebakterien (Joghurtkulturen) eingedickte Milch. Die Milch wird mit den Joghurtkulturen \u0022geipmft\u0022 und bei geeigneten Temperaturen (je nach Kultur 22 \u2013 45 \u00b0C) mindestens sechs Stunden stehen gelassen. Der entstehende Naturjoghurt kann mit Zucker, Honig und ...","guid":"25535","keywords":{"0":"Milchprodukte","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Milchprodukte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Milchprodukte"],"link":"\/permakultur\/verwertung-veredelung-ernteertraegen\/verarbeitung\/milchprodukte\/joghurt","lastModified":{"date":"2014-06-11 10:03:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Deo","description":"F\u00fcr die Herstellung eines Deos wird eine parf\u00fcmierte Salbe mit feuchtigkeitsbindenden Bestandteilen hergestellt. Kokos\u00f6l wird mit fl\u00fcssigem Bienenwachs (zum Festigen), mit Backpulver und Pfeilwurzmehl vermischt. Dazu werden Duft\u00f6le (z.B. Lavendel\u00f6l) gegeben. Au\u00dferdem kann Teebaum\u00f6l ...","guid":"25538","keywords":{"0":"Kosmetik- und Hygieneartikel","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Kosmetik- und Hygieneartikel","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Kosmetik- und Hygieneartikel"],"link":"\/permakultur\/verwertung-veredelung-ernteertraegen\/verarbeitung\/kosmetik-hygieneartikel\/deo","lastModified":{"date":"2015-05-05 21:48:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Salbe","description":"F\u00fcr alle Heilsalben wird zun\u00e4chst ein Auszug der Heilkr\u00e4uter hergestellt. Dazu werden die wirksamen Bestandteile der Pflanzen zerkleinert, zusammen mit einem geruchsneutralen \u00d6l erw\u00e4rmt und dann einige Tage stehen gelassen. Das fertige Kr\u00e4uter\u00f6l wird erneut erw\u00e4rmt. Darin werden einige ...","guid":"25539","keywords":{"0":"Kosmetik- und Hygieneartikel","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Kosmetik- und Hygieneartikel","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Kosmetik- und Hygieneartikel"],"link":"\/permakultur\/verwertung-und-veredelung-von-ernteertraegen\/verarbeitung\/kosmetik-und-hygieneartikel\/salbe","lastModified":{"date":"2014-06-11 10:10:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Waschmittel","description":"Kastanien Rosskastanien werden fein zerkleinert oder zerquetscht und in einem Stoffbeutel mit der W\u00e4sche gewaschen. Seifenkraut Seifenkraut findet sich an B\u00f6schungen von Fl\u00fcssen und Teichen. Seine Wurzeln enthalten Saponine, aus denen sich eine Waschlauge herstellen l\u00e4sst. Daf\u00fcr werden ...","guid":"25542","keywords":{"0":"Weitere Produkte","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Weitere Produkte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Weitere Produkte"],"link":"\/permakultur\/verwertung-veredelung-ernteertraegen\/verarbeitung\/weitere-produkte\/waschmittel","lastModified":{"date":"2015-03-17 15:57:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Stoffe","description":"Leinen Leinenstoffe werden aus den Fasern des [Gemeinen Leins] hergestellt. Der Flachs wird nach der Ernte getrocknet und \u201cger\u00f6stet\u201d. Dabei k\u00f6nnen sich die Flachsfasern von der Schale l\u00f6sen. Anschlie\u00dfend wird das Stroh von den Fasern abgetrennt, die dann lang gestreckt und zu F\u00e4den ...","guid":"25544","keywords":{"0":"Weitere Produkte","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Weitere Produkte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Weitere Produkte"],"link":"\/permakultur\/verwertung-und-veredelung-von-ernteertraegen\/verarbeitung\/weitere-produkte\/stoffe","lastModified":{"date":"2014-06-11 10:18:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Naturfarben","description":"Aus vielen Pflanzen lassen sich Farbstoffe zur Herstellung von Naturfarben gewinnen. Einige Beispiele:RotLabkraut, Krapp, Schwarzer Holunder, Rote Bete, Rotkohl mit ZitronensaftViolettRote Bete mit Natronlauge (oder Backpulver), RotkohlOrangeHenna, ZwiebelschalenBlauF\u00e4rberwaid (Indigo), ...","guid":"25545","keywords":{"0":"Weitere Produkte","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Weitere Produkte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Weitere Produkte"],"link":"\/permakultur\/verwertung-veredelung-ernteertraegen\/verarbeitung-produkte\/naturfarben","lastModified":{"date":"2015-07-06 15:08:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Wolle","description":"F\u00fcr die Herstellung von Wolle werden Tierhaare (z.B. Schaf, Ziege, Alpaka) gewaschen und gek\u00e4mmt (kardiert). Die feinen Fasern k\u00f6nnen dann direkt zu [Filz] verarbeitet oder zu Wolle [gesponnen] werden. Wei\u00dfe Wolle kann vor der [Weiterverarbeitung] gef\u00e4rbt werden.","guid":"25547","keywords":{"0":"Weitere Produkte","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Weitere Produkte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Weitere Produkte"],"link":"\/permakultur\/verwertung-und-veredelung-von-ernteertraegen\/verarbeitung\/weitere-produkte\/wolle","lastModified":{"date":"2014-06-11 10:19:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Kerzen","description":"Kerzen bestehen aus deinem Docht und einem Wachsmantel. F\u00fcr den Docht werden Baumwoll- oder Flachsfasern asymmetrisch geflochten (dadurch neigt sich der Docht beim Verbrennen zur Seite und muss nicht gek\u00fcrzt werden). Bienenwachs in einem tiefen Beh\u00e4lter auf dem Herd schmelzen und vom Feuer ...","guid":"25549","keywords":{"0":"Weitere Produkte","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Weitere Produkte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Weitere Produkte"],"link":"\/permakultur\/verwertung-und-veredelung-von-ernteertraegen\/verarbeitung\/weitere-produkte\/kerzen","lastModified":{"date":"2014-06-11 10:20:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Kleber und Kleister","description":"Birkenpech Birkenpech wird aus der Birkenrinde gewonnen. Die Birkenrinde wird bei hohen Temperaturen durch einen Verschwelungsprozess (trockene Destillation) zu Birkenteer und dann zu Birkenpech umgewandelt. Ca. 2 Handvoll Birkenrinde in kleinen Streifen in eine Metalldose mit St\u00fclpdeckel ...","guid":"25551","keywords":{"0":"Weitere Produkte","1":"Verarbeitung","2":"Ernte und Verarbeitung","3":"Nachhaltigkeit","6":"Ernten und Verarbeiten","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Verarbeitung\/Weitere Produkte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Verarbeitung\/Weitere Produkte"],"link":"\/permakultur\/verwertung-und-veredelung-von-ernteertraegen\/verarbeitung\/weitere-produkte\/kleber-und-kleister","lastModified":{"date":"2014-06-11 13:04:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Das Mol","description":"Das Mol ist eine Einheit einer Stoffmenge. Ein Mol wird als die Menge einer Substanz beschrieben, die genauso viele Teilchen - n\u00e4mlich 6,022 cdot10^{23} Teilchen - enth\u00e4lt wie 12g Kohlenstoff mit dem Isotop C-12. Das Formelzeichen ist n und das Einheitszeichen mol. Unter Teilchen ...","guid":"25812","keywords":["Das Mol","Atombau","Chemie"],"categories":["Chemie\/Atombau\/Das Mol"],"link":"\/chemie\/atombau-mol-mol","lastModified":{"date":"2017-06-06 15:39:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":20},{"title":"Chemische Verbindung","description":"","guid":"25869","keywords":["Reinstoffe","Reinstoffe und Stoffgemische","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Reinstoffe und Stoffgemische\/Reinstoffe"],"link":"\/chemie\/stoffe\/reinstoffe-stoffgemische\/reinstoffe\/chemische-verbindung","lastModified":{"date":"2014-06-26 09:10:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Elemente","description":"","guid":"25871","keywords":["Reinstoffe","Reinstoffe und Stoffgemische","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Reinstoffe und Stoffgemische\/Reinstoffe"],"link":"\/chemie\/stoffe\/reinstoffe-und-stoffgemische\/reinstoffe\/elemente","lastModified":{"date":"2014-06-26 09:12:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Heterogene Gemische","description":"","guid":"25873","keywords":["Gemische","Reinstoffe und Stoffgemische","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Reinstoffe und Stoffgemische\/Gemische"],"link":"\/chemie\/stoffe\/reinstoffe-und-stoffgemische\/gemische\/heterogene-gemische","lastModified":{"date":"2014-06-26 09:18:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Homogene Gemische","description":"","guid":"25875","keywords":["Gemische","Reinstoffe und Stoffgemische","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Reinstoffe und Stoffgemische\/Gemische"],"link":"\/chemie\/stoffe\/reinstoffe-und-stoffgemische\/gemische\/homogene-gemische","lastModified":{"date":"2014-06-26 09:17:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Trennverfahren von Gemischen","description":"","guid":"25878","keywords":["Gemische","Reinstoffe und Stoffgemische","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Reinstoffe und Stoffgemische\/Gemische"],"link":"\/chemie\/stoffe\/reinstoffe-und-stoffgemische\/gemische\/trennverfahren-von-gemischen","lastModified":{"date":"2014-06-26 09:19:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Aktivierungsenergie","description":"","guid":"25880","keywords":["Merkmale einer chemische Reaktion","Reaktionen","Chemie"],"categories":["Chemie\/Reaktionen\/Merkmale einer chemische Reaktion"],"link":"\/chemie\/reaktionen\/merkmale-einer-chemische-reaktion\/aktivierungsenergie","lastModified":{"date":"2014-06-26 09:40:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Energieprofil","description":"","guid":"25882","keywords":["Merkmale einer chemische Reaktion","Reaktionen","Chemie"],"categories":["Chemie\/Reaktionen\/Merkmale einer chemische Reaktion"],"link":"\/chemie\/reaktionen\/merkmale-einer-chemische-reaktion\/energieprofil","lastModified":{"date":"2014-06-26 09:42:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Massenerhaltung","description":"","guid":"25886","keywords":["Merkmale einer chemische Reaktion","Reaktionen","Chemie"],"categories":["Chemie\/Reaktionen\/Merkmale einer chemische Reaktion"],"link":"\/chemie\/reaktionen\/merkmale-einer-chemische-reaktion\/massenerhaltung","lastModified":{"date":"2014-06-26 10:07:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Substitutionsreaktion","description":"","guid":"25889","keywords":["Substitution, Addition","Arten von Reaktionen","Reaktionen","Chemie"],"categories":["Chemie\/Reaktionen\/Arten von Reaktionen\/Substitution, Addition"],"link":"\/chemie\/reaktionen\/arten-von-reaktionen\/substitution-addition\/substitutionsreaktion","lastModified":{"date":"2014-06-26 10:30:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Additionsreaktion","description":"","guid":"25891","keywords":["Substitution, Addition","Arten von Reaktionen","Reaktionen","Chemie"],"categories":["Chemie\/Reaktionen\/Arten von Reaktionen\/Substitution, Addition"],"link":"\/chemie\/reaktionen\/arten-von-reaktionen\/substitution-addition\/additionsreaktion","lastModified":{"date":"2014-06-26 10:37:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Analyse","description":"","guid":"25893","keywords":["Synthese und Analyse","Arten von Reaktionen","Reaktionen","Chemie"],"categories":["Chemie\/Reaktionen\/Arten von Reaktionen\/Synthese und Analyse"],"link":"\/chemie\/reaktionen\/arten-von-reaktionen\/synthese-und-analyse\/analyse","lastModified":{"date":"2014-06-26 10:38:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Synthese","description":"","guid":"25895","keywords":["Synthese und Analyse","Arten von Reaktionen","Reaktionen","Chemie"],"categories":["Chemie\/Reaktionen\/Arten von Reaktionen\/Synthese und Analyse"],"link":"\/chemie\/reaktionen\/arten-von-reaktionen\/synthese-und-analyse\/synthese","lastModified":{"date":"2014-06-26 10:39:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Bodenlebewesen und Mikroorganismen","description":"In einer Hand voll Erde gibt es mehr Lebewesen als Menschen auf der ganzen Welt. In der oberen Bodenschicht eines fruchtbaren Bodens leben neben Regenw\u00fcrmern und vielen andern Kleinstlebewesen pro m\u00b2 eine Billiarde Bakterien. Ohne diese Kleinstlebewesen k\u00f6nnte der N\u00e4hrstoffkreislauf nicht ...","guid":"26053","keywords":["Bodenbeschaffenheit","Boden und Fruchtbarkeit","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenbeschaffenheit"],"link":"\/permakultur\/boden-fruchtbarkeit\/bodenbeschaffenheit\/bodenlebewesen-mikroorganismen","lastModified":{"date":"2016-01-28 16:38:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":19},{"title":"Kompostierung","description":"Der Kompost schlie\u00dft den Stoffkreislauf im Garten. Durch die Verrottung von abgestorbenen Pflanzenteilen und Lebewesen k\u00f6nnen wir selbst neuen Humus herstellen.So funktioniert ein Komposthaufen Im Komposthaufen werden Pflanzenteile, meist Abf\u00e4lle wie Kartoffelschalen, Gem\u00fcsereste, ...","guid":"26058","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau\/kompostierung","lastModified":{"date":"2017-03-01 14:39:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":17},{"title":"Mulch f\u00fcr Bodenschutz und Humusaufbau","description":"In der Natur gibt es eigentlich keine unbedeckte Erde. Unbedeckte Fl\u00e4chen werden z.B. schnell von Pflanzen besiedelt, oder von Laub bedeckt. So ist die Erde abgedeckt und der fruchtbare Boden vor Sonne, Wind und Regen gesch\u00fctzt. Unter Mulch oder Mulchen versteht man das Bedecken des Bodens, ...","guid":"26060","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","3":"Pflanzenpflege","4":"Anbau","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau\/mulch-bodenschutz-humusaufbau","lastModified":{"date":"2017-06-09 11:44:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":12},{"title":"Funktionelle Gruppen","description":"BezeichnungDarstellung","guid":"26114","keywords":["Stoffeigenschaften","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stoffeigenschaften"],"link":"\/chemie\/stoffe\/funktionelle-gruppen","lastModified":{"date":"2014-07-18 11:13:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Kunststoffe in der Kleidung","description":"In vielen Kleidungsst\u00fccken kommen heutzutage Kunststoffe vor, oft in Mischgeweben mit nat\u00fcrlichen Fasern wie Wolle oder Baumwolle, wobei verschiedene Kunstfasern verwendet werden, abh\u00e4ngig von den Eigenschaften, die die Kleidungsst\u00fccke haben sollen. Abb.1T-Shirts bestehen meistens aus ...","guid":"26137","keywords":["Kunststoffe im Alltag","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Kunststoffe im Alltag"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/kunststoffe-im-alltag\/kunststoffe-in-der-kleidung","lastModified":{"date":"2017-07-21 15:21:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":15},{"title":"Elastan","description":"","guid":"26144","keywords":["Bekannte Kunststoffe","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Bekannte Kunststoffe"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/bekannte-kunststoffe\/elastan","lastModified":{"date":"2014-07-05 18:44:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Polyacrylate","description":"","guid":"26147","keywords":["Bekannte Kunststoffe","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Bekannte Kunststoffe"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/bekannte-kunststoffe\/polyacrylate","lastModified":{"date":"2014-07-05 19:02:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Polyamid","description":"","guid":"26149","keywords":["Bekannte Kunststoffe","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Bekannte Kunststoffe"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/bekannte-kunststoffe\/polyamid","lastModified":{"date":"2014-07-05 18:52:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Polyester","description":"","guid":"26151","keywords":["Bekannte Kunststoffe","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Bekannte Kunststoffe"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/bekannte-kunststoffe\/polyester","lastModified":{"date":"2014-07-05 18:53:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Polymerisation","description":"Es gibt verschiedene M\u00f6glichkeiten, eine Polymerisationsreaktion zur Herstellung von Kunststoffen in Gang zu setzen, es lassen sich daher verschiedene Arten der Polymerisation unterscheiden, je nachdem, wie die Reaktion eingeleitet wird und welche Art von Teilchen miteinander reagieren. Die ...","guid":"26158","keywords":["Synthese von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Synthese von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/synthese-von-kunststoffen\/polymerisation","lastModified":{"date":"2014-08-24 14:37:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":7},{"title":"Radikalische Polymerisation","description":"Bei der radikalischen Polymerisation reagieren, wie der Name schon sagt, Radikale, das sind Teilchen, die ungepaarte Elektronen besitzen und daher in der Regel sehr reaktiv sind.ReaktionsabblaufStartreaktion Bildung von Radikalen: Durch Energiezufuhr (z. B. durch Erw\u00e4rmen oder Lichtzufuhr) ...","guid":"26163","keywords":["Synthese von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Synthese von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/synthese-von-kunststoffen\/radikalische-polymerisation","lastModified":{"date":"2014-10-04 08:27:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":20},{"title":"Ionische Polymerisation","description":"","guid":"26165","keywords":["Synthese von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Synthese von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/synthese-von-kunststoffen\/ionische-polymerisation","lastModified":{"date":"2014-07-05 21:07:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Ziegler-Natta-Polymerisation","description":"","guid":"26167","keywords":["Synthese von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Synthese von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/synthese-von-kunststoffen\/ziegler-natta-polymerisation","lastModified":{"date":"2014-07-05 21:09:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Rings\u00f6ffnungspolymerisation","description":"","guid":"26169","keywords":["Synthese von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Synthese von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/synthese-von-kunststoffen\/ringsoeffnungspolymerisation","lastModified":{"date":"2014-07-05 21:13:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Kettenreaktion","description":"Inhalt kommt Bald...","guid":"26214","keywords":["Arten von Reaktionen","Reaktionen","Chemie"],"categories":["Chemie\/Reaktionen\/Arten von Reaktionen"],"link":"\/chemie\/reaktionen\/arten-von-reaktionen\/kettenreaktion","lastModified":{"date":"2014-07-07 14:43:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"PVC (Polychlorethen)","description":"","guid":"26360","keywords":["Bekannte Kunststoffe","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Bekannte Kunststoffe"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/bekannte-kunststoffe\/pvc-polychlorethen","lastModified":{"date":"2014-07-12 12:42:35.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Teflon (Polytetrafluorethen)","description":"","guid":"26362","keywords":["Bekannte Kunststoffe","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Bekannte Kunststoffe"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/bekannte-kunststoffe\/teflon-polytetrafluorethen","lastModified":{"date":"2014-07-12 12:45:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Styropor (Polystyrol)","description":"","guid":"26364","keywords":["Bekannte Kunststoffe","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Bekannte Kunststoffe"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/bekannte-kunststoffe\/styropor-polystyrol","lastModified":{"date":"2014-07-12 12:46:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Plexiglas (Polymethylacryls\u00e4ure)","description":"","guid":"26366","keywords":["Bekannte Kunststoffe","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Bekannte Kunststoffe"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/bekannte-kunststoffe\/plexiglas-polymethylacrylsaeure","lastModified":{"date":"2014-07-12 12:46:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Polyethen (PE)","description":"","guid":"26368","keywords":["Bekannte Kunststoffe","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Bekannte Kunststoffe"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/bekannte-kunststoffe\/polyethen-pe","lastModified":{"date":"2014-10-07 12:46:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Polykondensation","description":"... in Arbeit .... Polykondensationen sind Reaktionen, bei denen Polykondensate entstehen. Aus Monomere werden Polymere (Kunststoffe) gebildet. Sie verlaufen in Stufen und unter Abspaltung von Nebenprodukten (normalerweise Wasser, H_2O). Schematisch kann man sie sich wie folgt abgebildet ...","guid":"26371","keywords":["Synthese von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Synthese von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/synthese-von-kunststoffen\/polykondensation","lastModified":{"date":"2014-08-24 14:58:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":12},{"title":"Alphabet","description":"A a D d G g J j M m P p S s V v Y y \u00c4 \u00e4 B b E e H h K k N n Q q T t W w Z z \u00d6 \u00f6 C c F f I i L l O o R r U u X x \u00df \u00dc \u00fc Vokale A E I O U Diphthonge *ai, ei* [ai] *au* [au] *\u00e4u, eu* ...","guid":"26467","keywords":["Alphabet","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Alphabet"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/alphabet\/alphabet","lastModified":{"date":"2015-09-28 20:50:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":11},{"title":"Rechtschreibung","description":"-\u00e4- B\u00e4r, \u00e4chzen, kr\u00e4chzen, Ger\u00e4t, Gr\u00e4te, \u00e4tzend, R\u00e4tsel, sich r\u00e4keln, \u00c4rmel, s\u00e4gen ...-e- Beere, Ekel, Ende, Ente, ehrlich, entbehrlich, Segen, helfen, sperren ...-ai- Kaiser, Mais, Saite ...-ei- Kleid, Reise, Kreis, Seite ...-ck- Decke, Becken, strecken, necken, kleckern ...","guid":"26470","keywords":["Rechtschreibung","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Rechtschreibung"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grundlagen\/rechtschreibung","lastModified":{"date":"2014-11-09 18:05:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Satzzeichen","description":"Punkt . bei Aussages\u00e4tzen oder Abk\u00fcrzungenKomma , bei Aufz\u00e4hlungen oder AneinanderreihungenSemikolon ; bei Satzteilen, die weder durch Punkt noch durch Komma getrennt werdenDoppelpunkt : bei w\u00f6rtlicher Rede oder n\u00e4heren Erl\u00e4uterungenFragezeichen ? bei Frages\u00e4tzenAusrufezeichen ...","guid":"26477","keywords":["Satzzeichen","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Satzzeichen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/satzzeichen","lastModified":{"date":"2015-02-15 18:37:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"K\u00f6rper","description":"der K\u00f6rper(1) die Haare (Pl.) kurz, lang, mittellang, nackenlang, schulterlang blond, br\u00fcnett, rot, schwarz gelockt, gewellt, glatt (2) der Kopf das Gesicht der Hinterkopf das Gehirn (3) der Hals die Kehle, der Kehlkopf (4) die Schulter breit, schmal (5) der ...","guid":"26483","keywords":["K\u00f6rper","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/K\u00f6rper"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/koerper\/koerper","lastModified":{"date":"2015-09-25 10:26:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":20},{"title":"QUALI","description":"Der Qualifizierende Abschluss (QUALI) an einer Haupt- oder Mittelschule ist die Voraussetzung f\u00fcr den Zugang zu einer weiterf\u00fchrenden Berufsfachschule oder zu einer Wirtschaftsschule. Deutsch ist eines von drei Pflichtf\u00e4chern. Die Quali-Pr\u00fcfung in Deutsch pr\u00fcft zum einen Rechtschreibung ...","guid":"26487","keywords":["QUALI","Pr\u00fcfungen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Pr\u00fcfungen\/QUALI"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/pruefungsaufgaben\/quali-26487","lastModified":{"date":"2015-02-22 14:50:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":7},{"title":"B\u00fccher","description":"Beliebte Romane und Kurzgeschichten (Bildquelle: Johannes Jansson auf Wikipedia)Karen Duve: Regenroman (1999) Wolf Haas: Das Wetter vor 15 Jahren (2006) Katharina Hacker: Der Bademeister (2000) Mark Haddon: Supergute Tage oder Die sonderbare Welt des Christopher Boone(2006) Judith Hermann: ...","guid":"26489","keywords":["Unterhaltung","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Unterhaltung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/unterhaltung\/buecher","lastModified":{"date":"2015-09-28 22:32:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":12},{"title":"Medien","description":"Print Zeitungen Frankfurter Allgemeine Zeitung (Frankfurt) Frankfurter Rundschau (Frankfurt) S\u00fcddeutsche Zeitung (M\u00fcnchen) Tageszeitung (Berlin) Die Welt (Hamburg) Die Zeit (Hamburg) Zeitschriften Cicero Focus (M\u00fcnchen) Spiegel (Hamburg) Stern und Neon Sprachzeitschriften Deutsch ...","guid":"26493","keywords":["Unterhaltung","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Unterhaltung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/medien","lastModified":{"date":"2015-09-28 22:28:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":10},{"title":"Stufenreaktion","description":"In der Polymerchemie versteht man unter Stufenreaktion oder Stufenpolymerisation eine Polymerisationsreaktion, bei der der Aufbau von Polymerketten stufenweise erfolgt. Hierzu muss man den Vergleich zu den Polymerisationsreaktionen, die stufenlos verlaufen, sehen: Hier werden bei der ...","guid":"26509","keywords":["Synthese von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Synthese von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/synthese-von-kunststoffen\/stufenreaktion","lastModified":{"date":"2014-07-18 13:44:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Die pq-Formel zur L\u00f6sung quadratischer Gleichungen","description":"Zur L\u00f6sung quadratischer Gleichungen kann man die pq-Formel benutzen. Dieser Artikel erkl\u00e4rt dir mit anschaulichen Beispielen, wie man die pq-Formel verwendet. In Teilen Deutschlands wird alternativ zur pq-Formel auch die Mitternachtsformel zur L\u00f6sung von quadratischen Gleichungen ...","guid":"26529","keywords":{"0":"Nullstellen","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Quadratische Gleichungen","5":"Gleichungen","6":"Terme und Gleichungen","8":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","9":"Klasse 9","10":"Gymnasium","11":"Bayern","12":"Deutschland","14":"Quadratische Gleichungen und Ungleichungen","15":"Zweig I","17":"Realschule","22":"Zweig II und III","23":"Klasse 10","29":"Funktionen und Gleichungen","31":"Mittelschule M-Zug","35":"Methoden zur Berechnung ","36":"Reelle Funktionen","37":"Klasse 11","38":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Nullstellen","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Quadratische Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Quadratische Gleichungen und Ungleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Quadratische Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Methoden zur Berechnung "],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/nullstellen-pq-formel-loesung-quadratischer-gleichungen","lastModified":{"date":"2017-07-16 16:54:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":16},{"title":"Veresterung","description":"... In Arbeit ... Ein Ester bildet sich, wenn ein Alkohol und eine Carbons\u00e4ure unter Abspaltung von Wasser miteinander reagieren, wobei die Reaktion nur s\u00e4urekatalysiert ablaufen kann, d.h. es m\u00fcssen Protonen (H+) vorhanden sein. Die Reaktion ist eine Gleichgewichtsreaktion, der Ablauf ist ...","guid":"26753","keywords":["Arten von Reaktionen","Reaktionen","Chemie"],"categories":["Chemie\/Reaktionen\/Arten von Reaktionen"],"link":"\/chemie\/reaktionen\/arten-reaktionen\/veresterung","lastModified":{"date":"2014-07-25 16:10:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Verschiedenen Bodentypen und ihre Besonderheiten","description":"Boden ist ein Gemisch aus mineralischen und organischen Bestandteilen, Wasser und Luft. Der mineralische Anteil besteht aus Sand, Schluff und Ton. Er entsteht durch die Zersetzung und Verwitterung von Gestein. Sand, Schluff und Ton sind sozusagen verschiedene Verwitterungsstufen mit ...","guid":"26821","keywords":["Bodenbeschaffenheit","Boden und Fruchtbarkeit","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenbeschaffenheit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/boden-fruchtbarkeit\/bodenbeschaffenheit\/verschiedenen-bodentypen-ihre-besonderheiten","lastModified":{"date":"2017-06-09 12:21:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":6},{"title":"Bodenverdichtung","description":"Text Text Text","guid":"26823","keywords":["Bodenbeschaffenheit","Boden und Fruchtbarkeit","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenbeschaffenheit"],"link":"\/bodenbeschaffenheit\/boden-und-fruchtbarkeit\/permakultur\/bodenverdichtung","lastModified":{"date":"2014-07-29 13:32:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Gr\u00fcnd\u00fcngung","description":"Unter Gr\u00fcnd\u00fcngung versteht man den Anbau von bestimmten Pflanzen zum Bedecken und Verbessern des Bodens. Auf einer unbebauten Fl\u00e4che werden Gr\u00fcnd\u00fcngungspflanzen anges\u00e4t. Wenn sie viel Blattmasse gebildet haben, werden die Gr\u00fcnd\u00fcngungssaaten geschnitten, angetrocknet und in den Boden ...","guid":"26834","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau\/gruenduengung","lastModified":{"date":"2017-01-11 11:49:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":12},{"title":"Satzarten - Record type","description":"In Arbeit, darf gerne bearbeitet werden\n\nAussages\u00e4tze: \n    nach Schema normale Satzstellung (s. Artikel)\n\nFrages\u00e4tze: \n\n-Fragew\u00f6rter (do,does)\n\n-mit Hilfsverben (can, able to, may...)\n\n-question tags (....,do you? ; ...,isnt it?..)","guid":"26894","keywords":["Satzbau - Syntax","Grammar","Englisch"],"categories":["Englisch\/Grammar\/Satzbau - Syntax"],"link":"\/englisch\/grammar\/satzbau-syntax\/satzarten-record-type","lastModified":{"date":"2014-07-30 15:49:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Satzstellung - Clause position","description":"In Arbeit, darf gerne bearbeitet werden.\n\nSubjekt, Verb, Objekt, Ort, Zeit\n\nGenitiv \u0022s\u0022 (enweder \u0022\u0027s\u0022 oder \u0022s\u0027\u0022)","guid":"26896","keywords":["Satzbau - Syntax","Grammar","Englisch"],"categories":["Englisch\/Grammar\/Satzbau - Syntax"],"link":"\/satzbau-syntax\/grammar\/englisch\/satzstellung-clause-position","lastModified":{"date":"2014-07-30 15:53:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Besondere Betonungen - Special emphasis","description":"In Arbeit, darf aber gerne weiter bearbeitet werden.\n\nSpezielle Betonungen einzelner Satzteile:\n\nzb. I love your shoes - I REALLY love your shoes\n- I DO love your shoes - I ABSOLUTELY love your shoes ..usw","guid":"26898","keywords":["Satzbau - Syntax","Grammar","Englisch"],"categories":["Englisch\/Grammar\/Satzbau - Syntax"],"link":"\/satzbau-syntax\/grammar\/englisch\/besondere-betonungen-special-emphasis","lastModified":{"date":"2014-07-30 15:59:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Kurzantworten - Short answers","description":"In Arbeit, darf aber gerne weiter bearbeitet werden.\n\nKurzantworten auf ja, nein Fragen.\n\nzb: Do you have my pen?\n\n\u0022Langantwort\u0022 : Yes, I have your pen.\/ No, I do not have your pen.\n\n\u0022Kurzantwort\u0022: Yes, I have.\/ No, I have not.\n\nsind alltagstauglicher ..etc","guid":"26900","keywords":["Satzbau - Syntax","Grammar","Englisch"],"categories":["Englisch\/Grammar\/Satzbau - Syntax"],"link":"\/satzbau-syntax\/grammar\/englisch\/kurzantworten-short-answers","lastModified":{"date":"2014-07-30 16:05:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Hauptsatz und Hauptsatz - Main clause and main clause","description":"In Arbeit, darf aber gerne bearbeitet werden.\n\nKonkunktionen zum Verbinden von 2 Haupts\u00e4tzen","guid":"26906","keywords":["Main and subordinate clauses","Satzbau - Syntax","Grammar","Englisch"],"categories":["Englisch\/Grammar\/Satzbau - Syntax\/Main and subordinate clauses"],"link":"\/haupt-und-nebensaetze-main-and-subordinate-clauses\/satzbau-syntax\/grammar\/englisch\/hauptsatz-und-hauptsatz-main-clause-and-main-clause","lastModified":{"date":"2014-07-30 16:13:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Hauptsatz und Nebensatz - Main clause and subordinate clause","description":"In Arbeit, darf aber gerne weiter bearbeitet werden.\n\nRelativs\u00e4tze: who\/that\/which\n\nUntergeordnete Konjunktionen","guid":"26908","keywords":["Main and subordinate clauses","Satzbau - Syntax","Grammar","Englisch"],"categories":["Englisch\/Grammar\/Satzbau - Syntax\/Main and subordinate clauses"],"link":"\/englisch\/grammar\/satzbau-syntax\/main-and-subordinate-clauses\/hauptsatz-nebensatz-main-clause-and-subordinate-clause","lastModified":{"date":"2016-01-16 15:06:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Wie erstellt man ein Diagramm?","description":"Das Erstellen eines Diagrammes ist der Prozess, ungeordnete Daten in ein \u00fcbersichtliches Diagramm umzuwandeln.Beispielaufgabe: Wahlerfolg von erfundenen Parteien Aufgabe: Erstelle ein Diagramm zu den Wahlergebnissen der DDD und der CLEO in den verschiedenen Wahljahren. Das Jahr 1970 geht mit ...","guid":"26953","keywords":["Diagramme","Kompetenzen in der Biologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Kompetenzen in der Biologie\/Diagramme"],"link":"\/biologie\/kompetenzen-in-der-biologie\/diagramme\/wie-erstellt-man-ein-diagramm","lastModified":{"date":"2014-08-25 14:26:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":6},{"title":"Wie recherchiert man im Internet?","description":"Recherche bezeichnet die gezielte Suche nach Informationen.Schritte einer Recherche Schritt 1: sich \u00fcber die Fragestellung klarwerden (\u0022Was suche ich \u00fcberhaupt?\u0022) Schritt 2: die Recherche starten geeignete Mittel ausw\u00e4hlen (\u0022Welche Suchmaschine oder Website eignet sich f\u00fcr meine ...","guid":"26954","keywords":["Recherche","Kompetenzen in der Biologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Kompetenzen in der Biologie\/Recherche"],"link":"\/biologie\/kompetenzen-in-der-biologie\/recherche\/wie-recherchiert-man-im-internet","lastModified":{"date":"2014-08-25 14:15:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":8},{"title":"Wie funktionieren Experimente?","description":"Experimente sind Untersuchungen, die nach der naturwissenschaftlichen Methodik aufgebaut sind.1) Naturwissenschaftliche Fragestellung finden Beim Experiment beginnt alles mit einer Frage. Diese Frage muss so formuliert sein, dass man sie mit einem Experiment \u00fcberpr\u00fcfen ...","guid":"27023","keywords":["Experimentieren","Kompetenzen in der Biologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Kompetenzen in der Biologie\/Experimentieren"],"link":"\/biologie\/kompetenzen-der-biologie\/experimentieren-funktionieren-experimente","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:48:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":9},{"title":"Was sind R\u00fcckstellungen?","description":"Verbindlichkeiten f\u00fcr Aufwendungen, die ihrem Grund nach bekannt sind, deren F\u00e4lligkeit und H\u00f6he aber noch nicht (genau) feststeht.R\u00fcckstellungen m\u00fcssen aufgrund des Prinzips der kaufm\u00e4nnischen Vorsicht als Aufwand in die GuV-Rechnung aufgenommen werden. F\u00fcr R\u00fcckstellungen gilt, wie ...","guid":"27276","keywords":["R\u00fcckstellungen","Bewertung","Jahresabschluss und Bewertung","Betriebswirtschaftslehre mit Rechnungswesen"],"categories":["Betriebswirtschaftslehre mit Rechnungswesen\/Jahresabschluss und Bewertung\/Bewertung\/R\u00fcckstellungen"],"link":"\/betriebswirtschaftslehre-mit-rechnungswesen\/jahresabschluss-und-bewertung\/bewertung\/rueckstellungen\/was-sind-rueckstellungen-27276","lastModified":{"date":"2014-12-16 13:17:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Wie wertet man ein Diagramm aus?","description":"Das Lesen eine Diagramms ist der Prozess, wichtige Informationen unverf\u00e4lscht aus einem Diagramm zu entnehmen.Im Folgenden werden zuerst verschiedene Typen von Diagrammen vorgestellt und erkl\u00e4rt, wieso Manipulation bei Diagrammen ein gro\u00dfes Problem ist. Erst wird Schritt f\u00fcr Schritt ...","guid":"27334","keywords":{"0":"Diagramme","1":"Daten und Datendarstellung","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Funktion und Term","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Statistik","11":"Klasse 9","12":"Mittelschule","17":"Kompetenzen in der Biologie","18":"Biologie","19":"Kreis und Winkel","20":"Einfache geometrische Konstruktionen","21":"6. Klasse","22":"Gymnasium G9","23":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Daten und Datendarstellung\/Diagramme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Funktion und Term","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Statistik","Biologie\/Kompetenzen in der Biologie\/Diagramme","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Einfache geometrische Konstruktionen\/Kreis und Winkel"],"link":"\/biologie\/kompetenzen-der-biologie\/diagramme-wertet-man-diagramm","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:50:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":12},{"title":"Was Amphibien ausmacht","description":"Amphibien gelten als die \u00e4lteste Gruppe der Landwirbeltiere. Zu ihnen geh\u00f6ren unter anderem die Froschlurche (Bsp. Kr\u00f6ten) und die Schwanzlurche (Bsp. Molche).Das haben alle Amphibien gemeinsam Forscher gehen davon aus, dass Amphibien von Quastenflossern oder Lungenfischen abstammen, denn ...","guid":"27365","keywords":{"0":"Amphibien","1":"Wirbeltiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 6 Natur und Technik","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbeltiere\/Amphibien","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6 Natur und Technik\/Wirbeltiere\/Amphibien"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbeltiere\/amphibien-amphibien-ausmacht","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:26:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":11},{"title":"Fr\u00f6sche und Kr\u00f6ten","description":"Fr\u00f6sche und Kr\u00f6ten geh\u00f6ren zur Ordnung der Froschlurche.Frosch oder Kr\u00f6te? Der Begriff Frosch meint umgangssprachlich Froschlurche mit glatter Haut, w\u00e4hrend Froschlurche mit Warzen oft als Kr\u00f6ten bezeichnet werden. Diese Unterteilung ist biologisch gesehen allerdings oft falsch. ...","guid":"27368","keywords":{"0":"Amphibien","1":"Wirbeltiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 6 Natur und Technik","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbeltiere\/Amphibien","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6 Natur und Technik\/Wirbeltiere\/Amphibien"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbeltiere\/amphibien\/froesche-kroeten","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:27:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":11},{"title":"Wie geht man mit Modellen um?","description":"Modelle sind vereinfachte und verfremdete Abbilder der Wirklichkeit.Wie bewertet man ein Modell?Welches der vier dargestellten Modelle ist das beste? Abb.1: Strukturmodell eines Herzens Abb.2: Fotomodifikation Herz im Brustkorb Abb.3: Phonokardiogramme von Herzt\u00f6nen Abb.4: Zeichnung eines ...","guid":"27403","keywords":["Modelle","Kompetenzen in der Biologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Kompetenzen in der Biologie\/Modelle"],"link":"\/biologie\/kompetenzen-der-biologie\/modelle-geht-man-modellen-um","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:50:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Molche und Salamander","description":"Molche und Salamander geh\u00f6ren zur Gattung der Schwanzlurche.Molch oder Salamander? Auf den ersten Blick sind Molche und Salamander manchmal schwer zu unterscheiden. Laien bezeichnen landlebende Schwanzlurche oft als Salamander, w\u00e4hrend wasserlebende als Molche identifiziert werden. Das ist ...","guid":"27443","keywords":{"0":"Amphibien","1":"Wirbeltiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 6 Natur und Technik","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbeltiere\/Amphibien","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6 Natur und Technik\/Wirbeltiere\/Amphibien"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbeltiere\/amphibien\/molche-salamander","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:28:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":11},{"title":"Was Reptilien ausmacht","description":"Die Reptilien sind eine Gruppe von Tieren, die gemeinsame Eigenschaften besitzen. Die verschiedenen Untergruppen sind aber nicht zwangsl\u00e4ufig n\u00e4her miteinander verwandt.Warum spricht man \u00fcberhaupt von Reptilien? Bis vor wenigen Jahren kannte man in der Tierwelt nur die Klassen der ...","guid":"27471","keywords":{"0":"Reptilien","1":"Wirbeltiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 6 Natur und Technik","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbeltiere\/Reptilien","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6 Natur und Technik\/Wirbeltiere\/Reptilien"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbeltiere\/reptilien-reptilien-ausmacht","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:29:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":20},{"title":"Was V\u00f6gel ausmacht","description":"Die V\u00f6gel sind eine Gruppe von Wirbeltieren, die sich durch Fl\u00fcgel, Schn\u00e4bel und Federn auszeichnen.Was haben alle V\u00f6gel gemeinsam?Fl\u00fcgel Die meisten V\u00f6gel k\u00f6nnen fliegen. Dazu sind die Vorderbeine der V\u00f6gel zu Fl\u00fcgeln umgebildet. Zwischen den Muskeln und Knochen des Fl\u00fcgels sind ...","guid":"27475","keywords":{"0":"V\u00f6gel","1":"Wirbeltiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 6 Natur und Technik","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbeltiere\/V\u00f6gel","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6 Natur und Technik\/Wirbeltiere\/V\u00f6gel"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbeltiere\/voegel-voegel-ausmacht","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:32:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"Wie giftig unsere Schlangen sind - oder: Von Nattern und Vipern","description":"In Deutschland gibt es zwei heimische Schlangenfamilien, die Vipern und die Nattern.Die Einen sind giftig, die Anderen nicht! Vipern bzw. Ottern geh\u00f6ren zu Deutschlands Giftschlangen.Bekanntestes Beispiel ist wohl die Kreuzotter, die vorallem im Norden bis hinauf in die Polarkreise vorkommt. ...","guid":"27521","keywords":{"0":"Reptilien","1":"Wirbeltiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 6 Natur und Technik","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbeltiere\/Reptilien","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6 Natur und Technik\/Wirbeltiere\/Reptilien"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbeltiere\/reptilien-giftig-schlangen-nattern-vipern","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:30:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":10},{"title":"Betriebsabrechnungsbogen (BAB)","description":"Hier wird man dich, mithilfe eines Beispiels, schrittweise an den Aufbau des Betreibsabrechungsbogens hinf\u00fchren. Alle verwendeten Angaben zu Namen und Bezeichungen sind frei erfunden. KostenartenrechnungIm Rahmen deines Praktikums bist du zurzeit im Bereich \u0022Internes Rechnungswesen\u0022 ...","guid":"27536","keywords":[],"categories":[],"link":"\/27536\/betriebsabrechnungsbogen-bab","lastModified":{"date":"2014-09-14 08:30:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":10},{"title":"Warum k\u00f6nnen V\u00f6gel fliegen?","description":"Viele Vogelarten k\u00f6nnen fliegen. Das erreichen sie durch einen besonders an das Fliegen angepassten K\u00f6rperbau.Leichtbauweise Abb. 1: Flugzeug Abb. 2: Fliegender VogelFlugzeuge und V\u00f6gel teilen sich ein Problem: Wer zu schwer ist, kann nicht fliegen! Bei Flugzeugen erreicht man Leichtigkeit ...","guid":"27566","keywords":{"0":"V\u00f6gel","1":"Wirbeltiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 6 Natur und Technik","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbeltiere\/V\u00f6gel","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6 Natur und Technik\/Wirbeltiere\/V\u00f6gel"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbeltiere\/voegel-koennen-voegel-fliegen","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:24:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":8},{"title":"Alles eine Frage der Feder","description":"Federn sind leichte, luftdichte Gebilde, die den K\u00f6rper und die Fl\u00fcgel von V\u00f6geln bedecken. Sie halten den Vogel warm und erm\u00f6glichen das Fliegen.Aufbau einer Feder Abb. 1: Aufbau einer FederStabilisierung Ein dicker Schaft l\u00e4uft einmal durch die Feder, \u00e4hnlich dem Stil eines Blattes. ...","guid":"27571","keywords":{"0":"V\u00f6gel","1":"Wirbeltiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 6 Natur und Technik","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbeltiere\/V\u00f6gel","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6 Natur und Technik\/Wirbeltiere\/V\u00f6gel"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbeltiere\/voegel\/alles-frage-feder","lastModified":{"date":"2017-07-19 15:48:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"Der Archaeopteryx - Saurier oder Vogel?","description":"Der Archaeopteryx ist eine \u00dcbergangsform zwischen Reptil und Vogel.Dinosaurer leben noch heute!Wenn jemand behauptet, man br\u00e4uchte nur in den Himmel zu schauen und schon sehe man Dinosaurer fliegen, dann meint er damit V\u00f6gel. Aber wie kann das sein? Und sind Krokodile tats\u00e4chlich n\u00e4her mit ...","guid":"27589","keywords":{"0":"Reptilien","1":"Wirbeltiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 6 Natur und Technik","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbeltiere\/Reptilien","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6 Natur und Technik\/Wirbeltiere\/Reptilien"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbeltiere\/reptilien-archaeopteryx-saurier-vogel","lastModified":{"date":"2017-07-19 15:25:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":13},{"title":"ADJEKTIV","description":"Gliederung Beispiele Erkl\u00e4rung Eigenschaften Bildung schwache Deklination starke Deklination Steigerung Aufgaben Beispiele Adjektive sind Wie-W\u00f6rter: Satz Frage Adjektiv (Grundform) Du bist schnell. Wie bist du? schnell Er hat einen leckeren Kuchen gebacken. Wie ist der ...","guid":"27676","keywords":["Adjektiv","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Adjektiv"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/adjektiv\/adjektiv","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:54:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":22},{"title":"ARTIKEL","description":"Artikel - oder auch Begleiter - sind W\u00f6rter, die Nomen begleiten, selbst aber keine inhaltliche Bedeutung haben. Artikel h\u00e4ngen ab von Genus, Numerus und Kasus des Nomens, das sie begleiten. Um zu einer Art von Artikel mehr zu erfahren, klicke auf den entsprechenden ...","guid":"27678","keywords":["Artikel","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Artikel"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/artikel","lastModified":{"date":"2015-02-18 18:14:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":8},{"title":"SUBSTANTIV","description":"Nomen oder auch Substantive beschreiben Gegenst\u00e4nde, Personen, Konzepte usw. Im Deutschen schreibt man Nomen immer gro\u00df. Gliederung Eigenschaften Genus, Numerus und Kasus Deklination Wortbildung EigenschaftenGenus, Numerus und Kasus Genus Jedes Nomen hat ein festes Genus, also ...","guid":"27681","keywords":["Substantiv","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Substantiv"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/substantiv\/substantiv","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:55:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":7},{"title":"Parallele Geraden (lineare Funktionen)","description":"Parallelit\u00e4t ist eine besondere Lagebeziehung zwischen zwei Geraden. Zwei Geraden sind genau dann parallel, wenn sie in jedem Punkt denselben Abstand haben. Wie man zwei zueinander parallele Geraden zeichnet oder konstruiert findet man im Artikel parallele Geraden.Geraden in der EbeneZwei ...","guid":"27781","keywords":{"0":"Lineare Funktionen - Geraden","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Lagebeziehung zweier Geraden","5":"Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen","6":"Analytische Geometrie","7":"Geometrie","9":"Parallelverschiebung und Vektoren","10":"Zweig I","11":"Klasse 7","12":"Realschule","13":"Bayern","14":"Deutschland","16":"Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","17":"5. Klasse","18":"Gymnasium G9","19":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen\/Lagebeziehung zweier Geraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Parallelverschiebung und Vektoren","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/lagebeziehung-punkten-geraden-ebenen\/lagebeziehung-zweier-geraden\/parallele-geraden-lineare-funktionen","lastModified":{"date":"2015-08-28 12:08:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":9},{"title":"Parallele Ebenen","description":"Parallelit\u00e4t ist eine besondere Lagebeziehung zwischen zwei Ebenen. Zwei Ebenen sind dann parallel, wenn sie sich nicht schneiden.","guid":"27784","keywords":{"0":"Lagebeziehung zweier Ebenen","1":"Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen","2":"Analytische Geometrie","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Raumgeometrie","6":"Zweig I","7":"Klasse 8","8":"Realschule","9":"Bayern","10":"Deutschland","13":"Zweig II und III","14":"Klasse 9"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Lagebeziehung von Punkten, Geraden und Ebenen\/Lagebeziehung zweier Ebenen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Raumgeometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Raumgeometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/lagebeziehung-punkten-geraden-ebenen\/lagebeziehung-zweier-ebenen\/parallele-ebenen","lastModified":{"date":"2015-08-28 11:48:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Umrechnen von Bruch und Dezimalzahl","description":"Jede rationale Zahl l\u00e4sst sich sowohl als Bruch als auch als Kommazahl, also Dezimalzahl (auch: Dezimalbruch) schreiben. Manchmal ist es sinnvoll, eine Zahl als Dezimalzahl und nicht als Bruch darzustellen, z.B. bei Preisschildern. Man wei\u00df schlie\u00dflich nicht auf Anhieb, ob man noch ...","guid":"27800","keywords":{"0":"Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Dezimalzahlen","5":"Klasse 6","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Dezimalbr\u00fcche","12":"Realschule","18":"Mittelschule","23":"Klasse 7","30":"Mittelschule M-Zug","35":"6. Klasse","36":"Gymnasium G9","37":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dezimalzahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Dezimalzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-und-groessen\/bruchrechnen-und-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/umrechnen-von-bruch-und-dezimalzahl","lastModified":{"date":"2014-09-12 14:47:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":24},{"title":"Addition und Subtraktion von Dezimalbr\u00fcchen","description":"Um Dezimalbr\u00fcche zu addieren oder zu subtrahieren, geht man \u00e4hnlich vor wie bei der schriftlichen Addition bzw. Subtraktion.Addition Es gibt mehrere Methoden Dezimalbr\u00fcche zu addieren. \u00dcblich ist es die Zahlen untereinander zu schreiben und schriftlich zu addieren oder sie in Br\u00fcche ...","guid":"27801","keywords":{"0":"Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","5":"Klasse 6","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","12":"Mittelschule","17":"Klasse 7","22":"Rationale Zahlen ","23":"Klasse 8","30":"Mittelschule M-Zug","34":"Dezimalzahlen","35":"6. Klasse","36":"Gymnasium G9","37":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Dezimalzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/addition-subtraktion-dezimalbruechen","lastModified":{"date":"2016-08-05 10:32:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":10,"revisionsCount":32},{"title":"Multiplikation von Dezimalbr\u00fcchen","description":"Beim Rechnen mit Dezimalbr\u00fcchen kann man diese einfach in Br\u00fcche umwandeln und dann wie gewohnt vorgehen. Man kann aber auch direkt mit Dezimalbr\u00fcchen rechnen.VerfahrenDie Multiplikation kann man am besten anhand eines Beispiels erkl\u00e4ren. Die Kommas kann man sich erstmal wegdenken, da diese ...","guid":"27802","keywords":{"0":"Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","5":"Klasse 6","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","12":"Mittelschule","17":"Klasse 7","22":"Rationale Zahlen ","23":"Klasse 8","30":"Mittelschule M-Zug","34":"Dezimalzahlen","35":"6. Klasse","36":"Gymnasium G9","37":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Dezimalzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-und-groessen\/bruchrechnen-und-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/multiplikation-von-dezimalbruechen-27802","lastModified":{"date":"2014-09-12 14:59:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":40},{"title":"Einbinden von Aufgaben","description":"Einzelaufgabe\n\nAufgabe\n\nAufgabe\n\nBlockaufgabe mit aufeinander aufbauenden Teilaufgaben\n\nAufgabe\n\nAufgabengruppen mit gleicher Fragestellung\n\nkomplett\n\nAufgabe\n\neinzeln\n\nAufgabe\n\nAufgabe","guid":"27803","keywords":["Summer Academy","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Summer Academy"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/summer-academy\/einbinden-aufgaben","lastModified":{"date":"2014-08-26 12:50:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Dezimalbruch","description":"Dezimalbr\u00fcche sind Zahlen in Kommaschreibweise. Man begegnet ihnen \u00fcberall im Alltag, sei es bei Preisschildern, bei Gr\u00f6\u00dfenangaben oder auf dem Display des Taschenrechners. Dezimalzahlen sind eine M\u00f6glichkeit Bruchzahlen kompakt darzustellen.Inhalt des Artikels Es gibt verschiedene ...","guid":"27823","keywords":{"0":"Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","5":"Klasse 6","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","12":"Mittelschule","17":"Klasse 7","22":"Rationale Zahlen ","23":"Klasse 8","30":"Mittelschule M-Zug","34":"Dezimalzahlen","35":"6. Klasse","36":"Gymnasium G9","37":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Dezimalzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/dezimalbruch","lastModified":{"date":"2015-05-05 18:16:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":11},{"title":" Vergleich von Dezimalzahlen","description":"Ist die Schokolade zum Preis von 0,89~\u20ac oder die zum Preis von 0,95~\u20ac billiger? Um dies zu wissen, muss man zwei Dezimalzahlen miteinander vergleichen. Hier gibt es zwei unterschiedliche Strategien. Zum einen der Vergleich von Nachkommastellen und zum anderen der Vergleich durch ...","guid":"27826","keywords":{"0":"Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Rationale Zahlen ","5":"Klasse 6","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","12":"Realschule","18":"Mittelschule","23":"Klasse 7","29":"Klasse 8","36":"Mittelschule M-Zug","40":"Dezimalzahlen","41":"6. Klasse","42":"Gymnasium G9","43":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Dezimalzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/vergleich-dezimalzahlen","lastModified":{"date":"2016-03-18 08:38:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":12},{"title":"Division von Dezimalbr\u00fcchen","description":"Die Schwierigkeit bei einer Division von zwei Dezimalbr\u00fcchen liegt in der Positionierung des Kommas im Ergebnis. Dezimalzahl als Dividend Beim Rechnen ignoriert man zun\u00e4chst das Komma und erg\u00e4nzt es im Ergebnis, sobald man das Komma \u0022\u00fcberschreitet\u0022. Man kann auch eine \u00dcberschlagsrechnung ...","guid":"28009","keywords":{"0":"Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","5":"Klasse 6","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","12":"Mittelschule","17":"Klasse 7","22":"Rationale Zahlen ","23":"Klasse 8","30":"Mittelschule M-Zug","34":"Dezimalzahlen","35":"6. Klasse","36":"Gymnasium G9","37":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/6. Klasse\/Dezimalzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/division-dezimalbruechen","lastModified":{"date":"2015-12-24 16:04:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":26},{"title":"Umrechnen von Br\u00fcchen in Dezimalzahlen","description":"Es gibt zwei Methoden, einen Bruch in eine Dezimalzahl umzuwandeln: 1. durch Erweitern bzw. K\u00fcrzen Diese Methode ist schnell, funktioniert aber nicht immer. 2. durch schriftliches Dividieren Diese Methode funktioniert bei jedem Bruch, dauert unter Umst\u00e4nden aber l\u00e4nger als die ...","guid":"28295","keywords":{"0":"Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Dezimalzahlen","5":"Klasse 6","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Dezimalbr\u00fcche","12":"Realschule","18":"Mittelschule","23":"Klasse 7","30":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dezimalzahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/umrechnen-bruechen-dezimalzahlen","lastModified":{"date":"2014-08-28 08:25:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Umrechnen von Dezimalzahlen in Br\u00fcche ","description":"Es gibt drei Methoden, eine Dezimalzahl in einen Bruch umzuwandeln: 1. Nachkommastellen z\u00e4hlen Diese Methode funktioniert bei allen endlichen Dezimalzahlen. 2. Periodenl\u00e4nge z\u00e4hlen Diese Methode funktioniert bei allen periodischen Dezimalzahlen 3. Auswendiglernen Es ist sehr ...","guid":"28296","keywords":{"0":"Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Dezimalzahlen","5":"Klasse 6","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Dezimalbr\u00fcche","12":"Realschule","18":"Mittelschule","23":"Klasse 7","30":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dezimalzahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/umformen-bruechen-dezimalbrueche\/umrechnen-dezimalzahlen-brueche","lastModified":{"date":"2017-03-13 15:14:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":13},{"title":"Was S\u00e4ugetiere ausmacht","description":"Die Klasse der S\u00e4ugetiere geh\u00f6rt zu den Landwirbeltieren.Was haben alle S\u00e4ugetiere gemeinsam? Abb. 1: Fell einer KatzeHaare Haare bestehen in erster Linie aus Keratin und haben verschiedene Funktionen. Sie dienen zum Beispiel zur W\u00e4rmeisolierung, als Tarnung oder k\u00f6nnen das Geschlecht ...","guid":"28380","keywords":{"0":"S\u00e4ugetiere","1":"Wirbeltiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 6 Natur und Technik","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbeltiere\/S\u00e4ugetiere","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6 Natur und Technik\/Wirbeltiere\/S\u00e4ugetiere"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbeltiere\/saeugetiere-saeugetiere-ausmacht","lastModified":{"date":"2017-06-07 13:30:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"PRONOMEN","description":"Pronomen stehen - wie der Name pro Nomen schon sagt - f\u00fcr Nomen. Es gibt verschiedene M\u00f6glichkeiten, wie Pronomen Nomen ersetzen k\u00f6nnen. Die unterschiedlichen Arten von Pronomen werden in den nachfolgend verlinkten Artikeln genauer ...","guid":"28451","keywords":["Pronomen","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pronomen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/pronomen","lastModified":{"date":"2015-02-18 18:13:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":9},{"title":"PR\u00c4POSITION","description":"Pr\u00e4positionen werden auch Verh\u00e4ltnisw\u00f6rter genannt. Sie haben ganz unterschiedliche Funktionen; sie k\u00f6nnen beispielsweise lokale (Wo? Wohin? Woher?), temporale (Wann? Wie lange?) oder modale (Wie?) Verh\u00e4ltnisse angeben. Meist stehen sie vor einem Nomen oder Pronomen, es gibt aber auch ...","guid":"28459","keywords":["Pr\u00e4position","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pr\u00e4position"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/praeposition\/praeposition","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:55:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":7},{"title":"KONJUNKTION","description":"Beiordnende Konjunktionen additiv: und, weder...noch, nicht nur...sondern auch, sowohl...als auch adversativ: aber disjunktiv: (entweder)...oder explikativ: das hei\u00dft kausal: denn konzessiv: wenn auch, auch wenn, wenngleich komparativ: als, wie Unterordnenden Konjunktionen adversativ: ...","guid":"28466","keywords":["Konjunktion","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Konjunktion"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/konjunktion\/konjunktion","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:55:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"ADVERB","description":"Adverbien bestimmen eine T\u00e4tigkeit, einen Vorgang oder einen Umstand, sie beziehen sich somit auf Verben. Genau wie Adjektive, die sich jedoch auf Substantive oder Pronomen beziehen, lassen sich Modaladverbien steigern. Kausaladverbien Fragen: warum? wieso? aus welchen Gr\u00fcnden? unter ...","guid":"28479","keywords":["Adverb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Adverb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/adverb\/adverb","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:55:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"VERB","description":"Verben werden konjugiert nach Modus, Tempus und Diathese (aktiv\/passiv). Um zu einer Art von Artikel mehr zu erfahren, klicke auf den entsprechenden Link:Link-Liste Modus Tempus Aktiv\/Passiv Aktionsart unregelm\u00e4\u00dfige Verben trennbare Verben (Partikelverben) Verben mit Pr\u00e4position Verben ...","guid":"28481","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/verb\/verb","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:50:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":8},{"title":"Verben mit Dativ","description":"geben\n\nzeigen\n\ngefallen\n\nschmeicheln\n\nzutrauen","guid":"28485","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grammatik\/verben-mit-dativ","lastModified":{"date":"2014-08-28 14:11:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Verben mit Pr\u00e4position","description":"zur\u00fcckgreifen auf\n\nhineingehen in\n\nauffallen durch","guid":"28487","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grammatik\/verben-mit-praeposition","lastModified":{"date":"2014-08-28 14:05:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Unregelm\u00e4\u00dfige Verben","description":"regelm\u00e4\u00dfige Verben Imperfekt auf \u0022-te\u0022 Partizip Perfekt: \u0022ge-[Stamm]-t\u0022 Bsp. reden, redete, geredet lieben, liebte, geliebtunregelm\u00e4\u00dfige Verben Imperfekt mit ver\u00e4ndertem Stammvokal Partizip Perfekt: \u0022ge-[Stammvokal]-en\u0022 Bsp. sprechen, sprach, gesprochen gehen, ging, ...","guid":"28489","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/unregelmaessige-verben","lastModified":{"date":"2015-02-22 15:14:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Binomialkoeffizient","description":"Der Binomialkoeffizient ist eine mathematische Funktion mit der man Aufgaben aus der Kombinatorik l\u00f6sen kann. Ein bekanntes Beispiel ist das Lotto, das man auch \u00226 aus 49\u0022 nennt. Und das nennt man nicht ohne Grund so. Man zieht n\u00e4mlich 6 unterscheidbare Kugeln aus einer Urne mit 49 Kugeln, ...","guid":"28557","keywords":["Binomialkoeffizienten","Grundbegriffe und Methoden","Stochastik","Mathe","Binomialverteilung","Klasse 12","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Binomialkoeffizienten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Binomialverteilung"],"link":"\/mathe\/stochastik\/grundbegriffe-und-methoden\/binomialkoeffizienten\/binomialkoeffizient","lastModified":{"date":"2014-09-01 14:16:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":10},{"title":"Stellenwertsysteme","description":"Stellenwertsysteme sind Zahlensysteme, die nach dem B\u00fcndelungsprinzip funktionieren. Jeder Stelle einer Zahl wird dabei ein Wert zugeordnet. Die bekanntesten Stellenwertsysteme sind das Dezimalsystem und das Bin\u00e4rsystem.GeschichteBevor es Zahlen gab, notierte man Anzahlen durch verschiedene ...","guid":"28903","keywords":{"0":"Sonstiges","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Zahlensysteme","6":"Nat\u00fcrliche Zahlen","7":"5. Klasse","8":"Gymnasium G9","9":"Schleswig-Holstein","10":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Sonstiges","Mathe\/Sonstiges\/Zahlensysteme","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/sonstiges\/stellenwertsysteme","lastModified":{"date":"2017-03-02 16:00:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":9},{"title":"Dezimalsystem","description":"Das Dezimalzsystem oder Zehnersystem ist ein Stellenwertsystem, das Zahlen zur Basis 10 darstellt. Es ist das System, das wir tagt\u00e4glich verwenden.ZahldarstellungDie Zahldarstellung in Stellenwertsystemen basiert auf dem B\u00fcndelungsprinzip. Man hat beim Dezimalsystem zehn Symbole f\u00fcr ...","guid":"29291","keywords":["Nat\u00fcrliche Zahlen","Klasse 5","Mittelschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Zahlensysteme","Sonstiges"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Nat\u00fcrliche Zahlen","Mathe\/Sonstiges\/Zahlensysteme"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/zahlensysteme\/dezimalsystem","lastModified":{"date":"2014-09-05 11:25:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Unabh\u00e4ngigkeit von Zufallsgr\u00f6\u00dfen","description":"Definition\n\nZwei Zufallsgr\u00f6\u00dfen X und Y auf dem selben Wahrscheinlichkeitsraum hei\u00dfen voneinander (stochastisch) unabh\u00e4ngig, wenn f\u00fcr alle m\u00f6glichen Zahlen %%x%% und %%y%% in den reellen Zahlen %%\\mathbb{R}%% gilt: \n%%P(X = x \\text{ und } Y = y) = P(X=x) \\cdot P(Y=y)%%Beispiel\n\nin Arbeit","guid":"29482","keywords":["Unabh\u00e4ngigkeit von Ereignissen","Bedingte Wahrscheinlichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit","Stochastik","Mathe"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Bedingte Wahrscheinlichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit\/Unabh\u00e4ngigkeit von Ereignissen"],"link":"\/mathe\/stochastik\/bedingte-wahrscheinlichkeit-und-unabhaengigkeit\/unabhaengigkeit-von-ereignissen\/unabhaengigkeit-von-zufallsgroessen","lastModified":{"date":"2014-09-05 14:45:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Abz\u00e4hlen mit dem Baumdiagramm","description":"Mit Hilfe eines Baumdiagrammes kann man eine gesuchte Anzahl z.B. von Kombinationsm\u00f6glichkeiten bestimmen. Wie das funktioniert, wird hier anhand von Beispielen erkl\u00e4rt.Beispiel 1Aufgabe 1Schritt-f\u00fcr-Schritt-L\u00f6sung:1. Man beginnt an einem Startpunkt. Das kann so aussehen wie rechts auf dem ...","guid":"29574","keywords":{"0":"Baumdiagramm und Vierfeldertafel","1":"Grundbegriffe und Methoden","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Zufallsexperimente","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Daten und Zufallsexperimente","11":"Klasse 5","12":"Realschule","17":"Zweig I","18":"Klasse 7","23":"Zufallsexperiment und Ereignis","24":"Klasse 12","25":"FOS - nicht technisch","29":"Berechnung von Wahrscheinlichkeiten ","35":"Statistik und Wahrscheinlichkeit","36":"Klasse 10","37":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Baumdiagramm und Vierfeldertafel","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Zufallsexperiment und Ereignis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Berechnung von Wahrscheinlichkeiten ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Statistik und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/grundbegriffe-und-methoden\/baumdiagramm\/abzaehlen-mit-dem-baumdiagramm","lastModified":{"date":"2014-09-08 12:15:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Gesetz der gro\u00dfen Zahlen","description":"Das Gesetz der gro\u00dfen Zahlen sagt aus, dass sich die relative H\u00e4ufigkeit eines Zufallsergebnisses auf die theoretische Wahrscheinlichkeit eines Zufallsergebnisses einpendelt, wenn man das Zufallsexperiment nur oft genug wiederholt. Wichtig ist zu bemerken, dass das Gesetz der gro\u00dfen Zahlen ...","guid":"29577","keywords":{"0":"Daten und Zufallsexperimente","1":"Zweig I","2":"Klasse 7","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","8":"Zweig II und III","14":"Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","15":"Klasse 12","16":"FOS - nicht technisch","21":"Stochastik"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","Mathe\/Stochastik\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/relative-haeufigkeit-und-wahrscheinlichkeit\/wahrscheinlichkeit\/gesetz-der-grossen-zahlen","lastModified":{"date":"2014-09-09 07:28:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Basics","description":"Die Begr\u00fc\u00dfung und der Abschied Hallo! Wie geht es dir? Gut. \/ Sehr gut. \/ Nicht gut. \/ Schlecht. Mir geht es gut. Es geht mir gut. Gut geht es mir. Guten Morgen! Guten Tag! Wie geht es Ihnen? Guten Abend! Tsch\u00fcss! Ciao! Auf Wiedersehen! Auf Wiederh\u00f6ren! Sch\u00f6nen Tag noch! Sch\u00f6nen ...","guid":"29655","keywords":["Gespr\u00e4ch","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Gespr\u00e4ch"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/basics","lastModified":{"date":"2015-09-14 13:26:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Z\u00e4hlprinzip","description":"Das Z\u00e4hlprinzip sagt etwas \u00fcber die Anzahl der M\u00f6glichkeiten aus, wie ein Zufallsexperiment ausgehen kann.Definition Ein Zufallsexperiment hat N Stufen, wobei jede Stufe n_i M\u00f6glichkeiten hat mit i= 1, dots N. Dann ist die Anzahl der M\u00f6glichkeiten n das gesamte ...","guid":"29910","keywords":{"0":"Ergebnisr\u00e4ume","1":"Grundbegriffe und Methoden","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Stochastik Laplace-Experimente","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Daten und Zufallsexperimente","11":"Zweig I","13":"Realschule","18":"Zweig II und III","24":"Zufallsexperiment und Ereignis","25":"Klasse 12","26":"FOS - nicht technisch","30":"Nat\u00fcrliche Zahlen","31":"5. Klasse","32":"Gymnasium G9","33":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Ergebnisr\u00e4ume","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Stochastik Laplace-Experimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Daten und Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Zufallsexperiment und Ereignis","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen"],"link":"\/mathe\/stochastik\/grundbegriffe-und-methoden\/zaehlprinzip","lastModified":{"date":"2015-01-13 11:49:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"K\u00f6rperpflege","description":"Haarpflege(2) B\u00fcrste, (1,3) Kamm, F\u00f6hn Shampoo, Sp\u00fclung Haarf\u00e4rbemittel, T\u00f6nung Haarspray, Haarfestiger Locken, Lockenwickler Frisur, Per\u00fccke Pferdeschwanz Zopf, Dutt, Pony (10) Haarspange, (6) Haarklammer, (9) Haargummi, Zopfgummi Stylingutensilien f\u00fcr die Haare (Quelle: ...","guid":"30282","keywords":["K\u00f6rper","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/K\u00f6rper"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/koerper\/koerperpflege","lastModified":{"date":"2015-09-25 13:04:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":12},{"title":"Sport","description":"Hinweis: Das Kapitel zum \u0022Sport\u0022 baut auf dem Kapitel zum \u0022K\u00f6rper\u0022 auf. Fu\u00dfball (Quelle: Werner100359 auf Wikimedia) Artistik Hula Hoop Jonglage Messerwurf Seiltanz Trapezkunst Ausdauertraining Crosstrainer Laufband Indoor ...","guid":"30287","keywords":["Sport","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Sport"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/sport","lastModified":{"date":"2015-02-13 18:51:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":7},{"title":"Krankheit","description":"Hinweis: Das Kapitel \u0022Krankheit\u0022 baut auf dem Kapitel zum \u0022K\u00f6rper\u0022 auf. Krankheit Verletzung Blutung, Eiter Bruch Entz\u00fcndung Narbe Schnittwunde Schwellung Stich Verbrennung, Brandmal Vergiftung Verwundung, (offene) ...","guid":"30393","keywords":["K\u00f6rper","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/K\u00f6rper"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/krankheit","lastModified":{"date":"2015-02-13 18:45:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":6},{"title":"Stoffe und Eigenschaften","description":"Nicht nur das sind Stoffe in der Chemie ... ... auch hier finden sich ganz viele verschiedene Stoffe! Stoffe im chemischen Sinne Ein chemischer Stoff ist ein Material oder allgemein alles in den Naturwissenschaften, was man beobachten und untersuchen kann und auch eine Masse besitzt. ...","guid":"30676","keywords":["Stoffeigenschaften","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stoffeigenschaften"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stoffeigenschaften\/stoffe-eigenschaften","lastModified":{"date":"2017-06-07 19:48:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Die Stoffklasse der Metalle","description":"Die Stoffgruppe der Metalle ist die gr\u00f6\u00dfte Gruppe bei den chemischen Grundstoffen, den Elementen. 80 der bekannte Elemente sind Metalle. Gemeinsamen habe Metalle die folgenden Eigenschaften: Metalle leiten elektrischen Strom und W\u00e4rme gut, sind gut verformbar und haben im reinen Zustand ...","guid":"30915","keywords":["Stoffeigenschaften","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stoffeigenschaften"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stoffeigenschaften\/die-stoffklasse-der-metalle","lastModified":{"date":"2014-09-24 14:08:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Bestimmter Artikel","description":"Es gibt im Deutschen drei bestimmte Artikel: \u0022der\u0022, \u0022die\u0022 und \u0022das\u0022. Man benutzt sie, wenn das Nomen etwas Bestimmtes benennt. Wie alle Artikel k\u00f6nnen sie nicht alleine stehen, sondern nur in Verbindung mit einem Nomen.DeklinationArtikel sind deklinierbar, d.h. sie h\u00e4ngen von Genus, Numerus ...","guid":"31114","keywords":["Artikel","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Artikel"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grammatik\/bestimmter-artikel","lastModified":{"date":"2014-09-24 08:37:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Unbestimmter Artikel","description":"Es gibt im Deutschen zwei unbestimmte Artikel: \u0022ein\u0022 und \u0022eine\u0022. Man benutzt sie, wenn das Nomen etwas Unbestimmtes oder eine Kategorie bezeichnet. Wie alle Artikel k\u00f6nnen sie nicht alleine stehen, sondern nur in Verbindung mit einem Nomen.Deklination Artikel sind deklinierbar, d.h. sie ...","guid":"31129","keywords":["Artikel","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Artikel"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grammatik\/unbestimmter-artikel","lastModified":{"date":"2014-09-24 08:33:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Possessivbegleiter","description":"Possessivbegleiter geben Besitzverh\u00e4ltnisse oder eine Zugeh\u00f6rigkeit an. Wie alle Artikel k\u00f6nnen sie nicht alleine stehen, sondern nur in Verbindung mit einem Nomen.Im Deutschen gibt es neun verschiedene Possessivbegleiter, die jeweils von der Person abh\u00e4ngen, zu der etwas ...","guid":"31145","keywords":["Artikel","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Artikel"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grammatik\/possessivbegleiter","lastModified":{"date":"2014-09-24 09:18:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Liste von Stoffeigenschaften","description":"Es gibt eine wirklich sehr lange Liste an Stoffeigenschaften. Einige sind f\u00fcr Laien nur schwer zu verstehen und deshalb wurde die folgende Liste etwas verk\u00fcrzt. Eine Ausf\u00fchrliche Liste bietet der Wikipedia-Artikel Stoffeigenschaft. Zu einigen der Stoffeigenschaften gibt es weitere Artikel, ...","guid":"31700","keywords":["Stoffeigenschaften","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stoffeigenschaften"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stoffeigenschaften\/liste-stoffeigenschaften","lastModified":{"date":"2017-06-07 14:09:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Demonstrativbegleiter","description":"Demonstrativbegleiter, auch Demonstrativartikel genannt, werden benutzt, um etwas Bestimmtes besonders zu betonen. Im Deutschen gibt es verschiedene Demonstrativbegleiter: \u0022dies-\u0022 (dieser) und \u0022jen-\u0022 (jener), auch \u0022derjenige\u0022 oder \u0022derselbe\u0022 werden zu den Demonstrativbegleitern gez\u00e4hlt. Wie ...","guid":"31739","keywords":["Artikel","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Artikel"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/artikel\/demonstrativbegleiter","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:54:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Indefinitbegleiter","description":"Indefinitbegleiter sind Indefinitpronomen, die als Artikel gebraucht werden. Wie alle Artikel k\u00f6nnen sie nicht alleine stehen, sondern nur in Verbindung mit einem Nomen.Beispiele nur im Plural: alle, andere, beide, einige, irgendwelche, mehrere Diese werden wie bestimmte Artikel im Plural ...","guid":"31751","keywords":["Artikel","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Artikel"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grammatik\/indefinitbegleiter","lastModified":{"date":"2014-09-24 12:58:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Interrogativartikel","description":"Interrogativartikel sind Artikel, die nach dem bestimmten Artikel fragen. Im Deutschen sind das die Artikel mit dem Stamm \u0022welch-\u0022, wie etwa \u0022welcher\u0022, \u0022welche\u0022 bzw. \u0022welches\u0022. Sie verlangen nach einer bestimmten Auswahl von Dingen, Vorg\u00e4ngen oder Lebewesen. Wie alle Artikel k\u00f6nnen sie nicht ...","guid":"31754","keywords":["Artikel","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Artikel"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grammatik\/interrogativartikel","lastModified":{"date":"2014-09-24 12:56:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"DSH","description":"Die Deutsche Sprachpr\u00fcfung f\u00fcr den Hochschulzugang (DSH) soll nachweisen, dass die Testperson \u00fcber die f\u00fcr ein Studium in deutscher Sprache erforderlichen Deutschkenntnisse verf\u00fcgt. Vom Schwierigkeitsgrad her ist die DSH vergleichtbar mit dem Deutschen Sprachdiplom (DSD), dem Test Deutsch ...","guid":"31824","keywords":["DSH","Pr\u00fcfungen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Pr\u00fcfungen\/DSH"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/pruefungsaufgaben\/dsh","lastModified":{"date":"2014-10-18 15:34:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Veranstaltungen","description":"Oktoberfest M\u00fcnchen Quelle: Dilankf auf WikimediaTag der Deutschen Einheit am 3. Oktober Oktoberfest im September \/ Oktober Weihnachtsm\u00e4rkte K\u00f6lner Karneval im Januar \/ Februar M\u00fcnchner Fasching im Januar \/ Februar M\u00fcnchner Tollwood-Festival im Sommer und Winter Bayreuther ...","guid":"31829","keywords":["Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/deutschland-oesterreich-schweiz\/veranstaltungen","lastModified":{"date":"2015-02-19 15:29:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":7},{"title":"Ionen","description":"... in Arbeit ... Ein Ion ist ein elektrisch geladenes Atom oder Molek\u00fcl. Atome oder Molek\u00fcle haben im neutralen Zustand genau so viele Elektronen wie Protonen. Ionen entstehen, wenn ein Atom oder Molek\u00fcl ein oder mehrere Elektronen weniger oder mehr als im Neutralzustand haben. Ionen sind ...","guid":"32005","keywords":["Ionische Verbindungen","Chemische Bindung","Chemie"],"categories":["Chemie\/Chemische Bindung\/Ionische Verbindungen"],"link":"\/chemie\/chemische-bindung\/ionische-verbindungen\/ionen","lastModified":{"date":"2017-07-09 18:10:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":10},{"title":"Taktizit\u00e4t","description":"","guid":"32038","keywords":["Eigenschaften von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Eigenschaften von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/eigenschaften-von-kunststoffen\/taktizitaet","lastModified":{"date":"2014-10-04 11:06:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Thermoplasten","description":"Die meisten Kunststoffe, die wir im t\u00e4glichen Leben benutzen, sind Thermoplaste, ihr wesentliches Merkmal ist, dass sie formbar (= plastisch) sind, je besser, desto mehr man sie erw\u00e4rmt. Allerdings schmelzen sie bei zu gro\u00dfer Hitze, wie z.B. eine Plastiksch\u00fcssel auf einer hei\u00dfen Herdplatte ...","guid":"32042","keywords":["Eigenschaften von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Eigenschaften von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/eigenschaften-von-kunststoffen\/thermoplasten","lastModified":{"date":"2014-10-07 14:36:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Duroplaste","description":"","guid":"32044","keywords":["Eigenschaften von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Eigenschaften von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/eigenschaften-von-kunststoffen\/duroplaste","lastModified":{"date":"2017-06-02 14:51:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Elastomere","description":"","guid":"32046","keywords":["Eigenschaften von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Eigenschaften von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/eigenschaften-kunststoffen\/elastomere","lastModified":{"date":"2014-10-04 10:59:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Eigenschaften von Kunststoffen","description":"Kunststoffe weisen eine Reihe von Eigenschaften auf. So ist es zum Beispiel bekannt, dass mansche Kunststoffe leicht schmelzen und und mansche garnicht oder mansche Kunststoffe weich sind und mansche hart. Jedoch allgemein lassen sich Kunststoffe nach ihrem mechanisch-termischem Verhalten in ...","guid":"32048","keywords":["Eigenschaften von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Eigenschaften von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/eigenschaften-von-kunststoffen\/eigenschaften-von-kunststoffen","lastModified":{"date":"2017-06-16 12:26:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Chemiefasern","description":"","guid":"32050","keywords":["Eigenschaften von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Eigenschaften von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/eigenschaften-von-kunststoffen\/chemiefasern","lastModified":{"date":"2014-10-04 11:07:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Was Fische ausmacht","description":"Fische sind eine Gruppe von wasserlebenden Wirbeltieren.Was haben alle Fische gemeinsam?Wasserlebend Jeder Fisch muss im Wasser leben. Es gibt keinen Fisch, der an Land gehen kann. Allerdings gibts es in jeder Art von Gew\u00e4ssern Fische - sowohl im See, Fluss als auch in den Ozeanen. Dabei gibt ...","guid":"32173","keywords":{"0":"Fische","1":"Wirbeltiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 6 Natur und Technik","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbeltiere\/Fische","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6 Natur und Technik\/Wirbeltiere\/Fische"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbeltiere\/fische-fische-ausmacht","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:26:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Polypropen (PP)","description":"","guid":"32181","keywords":["Bekannte Kunststoffe","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Bekannte Kunststoffe"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/bekannte-kunststoffe\/polypropen-pp","lastModified":{"date":"2014-10-07 12:51:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Polystyrol","description":"","guid":"32183","keywords":["Bekannte Kunststoffe","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Bekannte Kunststoffe"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/bekannte-kunststoffe\/polystyrol","lastModified":{"date":"2014-10-07 12:52:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Berechnung des Schnittpunkts zweier Geraden","description":"Zwei verschiedene Geraden, die in einer Ebene liegen und nicht parallel sind, haben immer einen Schnittpunkt.Gegeben sind meist zwei lineare Funktionen f und g mit den allgemeinen Geradengleichungen f(x)=m_1 cdot x+t_1 und g(x)=m_2 cdot x+t_2 . Und gesucht wird der Schnittpunkt ...","guid":"32200","keywords":{"0":"Lineare Funktionen - Geraden","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Lineare Funktionen","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Funktionen und Gleichungen","12":"Klasse 10","13":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Lineare Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-und-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/berechnung-des-schnittpunkts-zweier-geraden","lastModified":{"date":"2014-10-08 09:45:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Dissoziationsgleichung","description":"In Arbeit ... Eine Dissoziationsgleichung ist eine Art Reaktionsgleichung die den Vorgang der Trennung (Dissoziation von lat. dissociare \u0022trennen\u0022) bzw. Teilung einer chemischen Verbindung in zwei oder mehrere Atome, Molek\u00fcle oder Ionen beschreibt. Dissoziationsgleichung bestimmen Die ...","guid":"32305","keywords":["Ionische Verbindungen","Chemische Bindung","Chemie"],"categories":["Chemie\/Chemische Bindung\/Ionische Verbindungen"],"link":"\/chemie\/chemische-bindung\/ionische-verbindungen\/dissoziationsgleichung","lastModified":{"date":"2017-07-09 18:15:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"Chemische Zeichensprache","description":"Symbole der Elemente Symbole sind international: Die Chemiker der ganzen Welt verst\u00e4ndigen sich mit global eindeutigen Zeichen. Jedem Element ist eine Abk\u00fcrzung zugeordnet. Die chemischen Symbole werden unter anderem abgeleitet von lateinischen bzw. griechischen Worten. Die heute noch ...","guid":"32387","keywords":["Chemische Zeichensprache","Atombau","Chemie"],"categories":["Chemie\/Atombau\/Chemische Zeichensprache"],"link":"\/chemie\/atombau\/chemische-zeichensprache\/chemische-zeichensprache","lastModified":{"date":"2017-07-21 15:49:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Was Spinnentiere ausmacht","description":"Spinnentiere sind eine Klasse der Gliederf\u00fc\u00dfler, zu denen unter anderem die Spinnen, Skorpione und Weberknechte geh\u00f6ren.Das haben alle Spinnentiere gemeinsamViele glauben, dass Spinnentiere und Insekten zur selben Gruppe geh\u00f6ren, dabei unterscheiden sie sich grunds\u00e4tzlich im K\u00f6rperbau. ...","guid":"32427","keywords":{"0":"Spinnentiere","1":"Wirbellose Tiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 8","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbellose Tiere\/Spinnentiere","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Wirbellose Tiere\/Spinnentiere"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbellose-tiere\/spinnentiere-spinnentiere-ausmacht","lastModified":{"date":"2017-07-20 10:17:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"Was Insekten ausmacht","description":"Insekten sind eine Klasse der Gliederf\u00fc\u00dfler, zu der Silberfischchen, Fliegen und K\u00e4fer geh\u00f6ren. Sie sind mit Abstand die Artenreichste Gruppe weltweit.Das haben alle Insekten gemeinsam Im Gegensatz zu den Spinnentieren haben Insekten eine dreiteilige K\u00f6rpergliederung. Sie besitzen drei ...","guid":"32429","keywords":{"0":"Insekten","1":"Wirbellose Tiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 8","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbellose Tiere\/Insekten","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Wirbellose Tiere\/Insekten"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbellose-tiere\/insekten-insekten-ausmacht","lastModified":{"date":"2017-07-20 10:22:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"MZL:  Schriftliche Addition","description":"Sowohl das anschauliche Addieren mit Hilfe einer Zahlengeraden als auch die Addition duch Auswendiglernen (zum Beispiel mit der Merktabelle) sto\u00dfen schnell an ihre Grenzen. F\u00fcr gr\u00f6\u00dfere Zahlen benutzt man daher die Methode der schriftlichen Addition. Vorgehensweise Alle Summanden ...","guid":"32565","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/zum-testen\/mzl-schriftliche-addition","lastModified":{"date":"2014-10-31 16:03:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"MZL: Addition","description":"Die Addition, umgangssprachlich auch Plus-Rechnen genannt, ist eine der vier Grundrechenarten. In der Grundschule und in der Umgangssprache verwendet man meist den Ausdruck Zusammenz\u00e4hlen f\u00fcr die Addition von zwei oder mehr Zahlen, da Addition den Vorgang des Z\u00e4hlens beschreibt. Die ...","guid":"32567","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/zum-testen\/mzl-addition-32567","lastModified":{"date":"2014-10-31 16:03:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Numerale","description":"Numerale werden in der Regel wie Adjektive behandelt, auch sie k\u00f6nnen substantiviert und somit gro\u00dfgeschrieben werden. Kardinalzahlen eins, zwei, drei, zehn, hundert, hundert Millionen ... Ordinalzahlen mein sechstes Lebensjahr, mein drei\u00dfigster Geburtstag, seine zweite Tochter, der ...","guid":"32768","keywords":["Adjektiv","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Adjektiv"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grammatik\/numerale","lastModified":{"date":"2014-11-01 21:42:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"trennbare Verben","description":"trennbare Verben (Partikelverben) konjugierte Form: Vorsilbe abgetrennt am Ende des Satzes Infinitivs\u00e4tze mit Vorsilbe+\u0022zu\u0022+Stamm Partizip Perfekt mit Vorsilbe+\u0022ge\u0022+Stamm Bsp. ankommen, aufgeben, aussterben, anfangen, anrufen, aufh\u00f6ren, aufsammeln, mitbringen, fortbringen, mitnehmen, ...","guid":"32775","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/trennbare-verben-32775","lastModified":{"date":"2015-02-22 20:24:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Partikeln","description":"Partikeln sind wie Adverbien, Konjunktionen und Pr\u00e4positionen nicht flektierbar. Fokuspartikel: nur, lediglich, blo\u00df Gespr\u00e4chspartikel: ja, nein, hm, gern ... Gradpartikel: (ein) wenig, etwas, einigerma\u00dfen, fast, ziemlich, so, (zu) sehr, ausgesprochen, besonders, ungemein, \u00fcberaus, ...","guid":"32787","keywords":["Satz","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Satz"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/satz\/partikeln","lastModified":{"date":"2014-11-03 14:12:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"DTZ","description":"Der Deutsch-Test f\u00fcr Zuwanderer (DTZ) richtet sich speziell an Zuwanderer und ist oft Teil eines Integrationskurses.Testaufgaben A2-B1 (f\u00fcr Lernende)\n\n\u00dcbungsaufgaben (zum H\u00f6ren, Lesen, Schreiben und Sprechen)Testbeschreibung A2-B1 (f\u00fcr Lehrende)","guid":"32986","keywords":["DTZ","Pr\u00fcfungen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Pr\u00fcfungen\/DTZ"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/pruefungsaufgaben\/dtz","lastModified":{"date":"2014-11-16 13:17:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Aufgaben zum Vokabular","description":"Synonyme und Paraphrasen Synonym oder Paraphrase vorgeben f\u00fcr je eine Vokabel (wie im einsprachigen W\u00f6rterbuch), sehr gut geeignet f\u00fcr eine Partnerarbeit (m\u00fcndlich oder schriftlich) L\u00fcckentext Themenfeld vorgeben, pro L\u00fccke eine Vokabel; gerne auch Text mit Bild statt L\u00fccke; evtl. ...","guid":"33006","keywords":["neue Aufgaben erstellen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/neue Aufgaben erstellen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/aufgaben-vokabular","lastModified":{"date":"2015-02-23 17:39:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Aufgaben zu Verben","description":"Setze das Verb in den angegebenen Modus und das angegebene Tempus! Setze das Verb in den Konjunktiv! Forme den Aktivsatz in einen Passivsatz um! Setze das Verb in den korrekten Modus und in das korrekte Tempus, beachte dabei die Signalworte! Verbformen 1) Setze die Verben in die drei ...","guid":"33013","keywords":["neue Aufgaben erstellen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/neue Aufgaben erstellen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/aufgaben-verben","lastModified":{"date":"2015-02-21 16:55:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Aufgaben zum Leseverstehen","description":"Die Texte k\u00f6nnen orientierend, \u00fcberfliegend oder selektiv gelesen werden. Die Lesart h\u00e4ngt ab vom Sprachniveau der Lernenden und dem Schwierigkeitsgrad des Textes. Bei langen Texten empfiehlt es sich zuerst zu \u00fcberfliegen (Textart, Thema, Positionen) und dann zu selektieren (close reading ...","guid":"33016","keywords":["neue Aufgaben erstellen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/neue Aufgaben erstellen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/aufgaben-leseverstehen","lastModified":{"date":"2015-02-21 17:17:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Aufbau eines Neurons","description":"Das Neuron ist eine Zelle, die sich auf die Erregungs\u00fcbertragung und -leitung spezialisiert hat.Bestandteile eines Neurons Das Neuron besteht aus einem Soma, vielen Dendriten und einem Axon. Das Soma ist der Zellk\u00f6rper. Dieser \u00fcbernimmt alle typischen Aufgaben einer eukaryotischen Zelle. ...","guid":"33055","keywords":{"0":"Das Neuron","1":"Nervensystem","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Das Neuron","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Nervensystem\/Das Neuron","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Das Neuron"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem-neuron\/aufbau-neurons","lastModified":{"date":"2017-03-14 17:00:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":6},{"title":"Myelinisierte und nicht myelinisierte Axone","description":"Axone k\u00f6nnen myelinisierten (bei h\u00f6heren Vielzellern) und nicht myelinisierten auftreten.Von wei\u00dfen und grauen Zellen Das Axon ist von Gliazellen umgeben. Sie st\u00fctzen und sch\u00fctzen das Axon, versorgen das Neuron mit N\u00e4hrstoffen und umh\u00fcllen das Axon. Sie f\u00fcllen vor allem im Hirn ...","guid":"33060","keywords":{"0":"Das Neuron","1":"Nervensystem","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Das Neuron","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Nervensystem\/Das Neuron","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Das Neuron"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem-neuron\/myelinisierte-nicht-myelinisierte-axone","lastModified":{"date":"2017-03-14 17:00:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":11},{"title":"Das Ruhepotential","description":"Das Ruhepotential ist diejenige elektrische (und negative) Spannung, die im nicht angeregten Axon gemessen werden kann.Wiederholung Um die Funktionsweise von Neuronen zu verstehen, ist es wichtig, einige Basiskonzepte zu kennen: Ladungen mit dem gleichen Vorzeichen sto\u00dfen sich ab (z.B. ...","guid":"33157","keywords":{"0":"Die Elektrochemie des Neurons","1":"Nervensystem","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Die Elektrochemie des Neurons","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Nervensystem\/Die Elektrochemie des Neurons","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Die Elektrochemie des Neurons"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem-elektrochemie-neurons-ruhepotential","lastModified":{"date":"2017-03-14 17:01:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":11},{"title":"Das Aktionspotential","description":"Das Aktionspotential (kurz AP oder APo) ist eine kurzfristige Spannungs\u00e4nderung an einer erregten Nervenfasermembran.So entsteht ein APo Am Axon wird k\u00fcnstlich mit einer Elektrode oder nat\u00fcrlich \u00fcber einen ankommenden Reiz kurzzeitig eine positive Spannung angelegt. Wenn die Spannung bzw ...","guid":"33412","keywords":{"0":"Die Elektrochemie des Neurons","1":"Nervensystem","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Die Elektrochemie des Neurons","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Nervensystem\/Die Elektrochemie des Neurons","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Die Elektrochemie des Neurons"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem-elektrochemie-neurons-aktionspotential","lastModified":{"date":"2017-03-14 17:02:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":8},{"title":"Satzarten","description":"Aussages\u00e4tzeEinfache Aussages\u00e4tze im Pr\u00e4sens bestehen aus Subjekt und Pr\u00e4dikat. Bsp. Es regnet. Er weint. Das Kind schreit. Die Taxifahrerin wartet. Einfache S\u00e4tze werden verneint, indem das Wort \u0022nicht\u0022 nach dem Verb angef\u00fcgt wird. Bsp. Es regnet nicht. Er weint nicht. Das Kind ...","guid":"33530","keywords":["Satzzeichen","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Satzzeichen"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grundlagen\/satzarten","lastModified":{"date":"2014-12-07 17:15:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Aufgabenstellungen richtig bearbeiten","description":"Pr\u00fcfungsaufgaben werden oft mit Hilfe von Operatoren gestellt. Zur richtigen Bearbeitung einer Aufgabe muss der benutzte Operator korrekt interpretiert werden.OperatorBeschreibung der erwarteten LeistungAbleiten Auf Grundlage wesentlicher Merkmale sachgerechte Schl\u00fcsse ziehenAbsch\u00e4tzenDurch ...","guid":"33888","keywords":["Aufgaben richtig bearbeiten","Kompetenzen in der Biologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Kompetenzen in der Biologie\/Aufgaben richtig bearbeiten"],"link":"\/biologie\/kompetenzen-der-biologie\/aufgaben-richtig-bearbeiten\/aufgabenstellungen-richtig-bearbeiten","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:48:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Lateintest AcI","description":"AcI (accusativus cum Infintivo) Unter dem AcI versteht man eine Satzkonstruktion im Lateinischen, die sich aus einem Akkusativ und einem Infinitiv zusammensetzt. Ausgel\u00f6st wird der AcI durch Verben des Sagens, Meinens, F\u00fchlens und bestimmten unpers\u00f6nlichen Ausdr\u00fccken. Wie \u00fcbersetze ich ...","guid":"33896","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/zum-testen\/lateintest-aci","lastModified":{"date":"2015-02-16 13:55:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Aufbau und Funktion der chemischen Synapse","description":"Die Synapse bezeichnet den Ort der Weiterleitung des Aktionspotentials von einer Zelle zur n\u00e4chsten. Geschieht dies mit Hilfe eines chemischen Botenstoffes (Transmitter), so spricht man von einer chemischen Synapse.Aufbau einer chemischen Synapse Als Beispiel eine ...","guid":"33921","keywords":{"0":"Die Synapse","1":"Nervensystem","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Die Synapse","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Nervensystem\/Die Synapse","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Die Synapse"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem-synapse\/aufbau-funktion-chemischen-synapse","lastModified":{"date":"2017-03-15 08:27:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"Reflexive Verben","description":"In Arbeit","guid":"33995","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grammatik\/reflexive-verben","lastModified":{"date":"2015-01-12 09:58:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Personalpronomen","description":"Personalpronomen sind Pronomen, die Personen bezeichnen oder vorher genannte Nomen ersetzen. Person Numerus Personalpronomen 1. Sg. Ich 2. Sg. Du 3. Sg. Er, Sie, Es 1. Pl. Wir 2. Pl. Ihr 3. Pl. Sie 2. Sg. Sie (h\u00f6fl.) In nebenstehender Tabelle sind die ...","guid":"33998","keywords":["Pronomen","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pronomen"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grammatik\/personalpronomen","lastModified":{"date":"2015-01-12 10:58:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Possessivpronomen","description":"Possessivpronomen sind Pronomen, die eine Zugeh\u00f6rigkeit ausdr\u00fccken. Im Unterschied zu Possessivbegleitern stehen die Pronomina alleine. Person Numerus Possessivpronomen 1. Sg. meiner,-e,-es 2. Sg. deiner,-e,-es 3. Sg. seiner,-e,-es (m. und n.) ihrer,-e,-es ...","guid":"34000","keywords":["Pronomen","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pronomen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/pronomen\/possessivpronomen","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:49:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Demonstrativpronomen","description":"Demonstrativpronomen sind Pronomen, die auf eine genau bestimmte Einheit ...","guid":"34003","keywords":["Pronomen","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pronomen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/pronomen\/demonstrativpronomen","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:49:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Relativpronomen","description":"Relativpronomen sind Pronomen, die Relativs\u00e4tze einleiten. Sie stimmen in Genus und Numerus mit demjenigen Nomen \u00fcberein, das der Relativsatz n\u00e4her bestimmt. Dekliniert werden Relativpronomen bis auf wenige Ausnahmen wie der bestimmte Artikel. ...","guid":"34005","keywords":["Pronomen","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pronomen"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grammatik\/relativpronomen","lastModified":{"date":"2015-01-12 11:21:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Indefinitpronomen","description":"Indefinitpronomen sind Pronomen, die Personen oder Dinge, die (noch) unbekannt oder deren genaue Anzahl unbekannt oder null ist oder die gesamte Menge umfasst, bezeichnen. Manche Indefinitpronomen k\u00f6nnen nur im Singular (z.B. \u0022jeder\u0022) oder Plural (z.B. \u0022alle\u0022) stehen. Nicht jedes ...","guid":"34007","keywords":["Pronomen","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pronomen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/pronomen\/indefinitpronomen","lastModified":{"date":"2015-01-12 11:26:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Interrogativpronomen","description":"Interrogativpronomen sind Fragew\u00f6rter, die als Antwort ein Pronomen oder Nomen verlangen. Im Deutschen sind das: Wer Wem Was Wen Welcher usw. Beispiele f\u00fcr die Verwendung Wer hat das getan? Wer das getan hat, muss verr\u00fcckt sein. Das erste \u0022Wer\u0022 ist ein Interrogativpronomen, das zweite ...","guid":"34009","keywords":["Pronomen","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pronomen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/pronomen\/interrogativpronomen","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:49:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Reflexiv- und Reziprokpronomen","description":"Reflexivpronomen Reflexivpronomen sind r\u00fcckbez\u00fcgliche Pronomen. Sie verweisen auf ein Nomen oder Pronomen, das im selben Satz steht, h\u00e4ufig auf das Subjekt des Satzes. Verben, die nach einem Reflexivpronomen verlangen, hei\u00dfen reflexive ...","guid":"34011","keywords":["Pronomen","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Pronomen"],"link":"\/deutsch-als-fremdsprache\/grammatik\/reflexiv-und-reziprokpronomen","lastModified":{"date":"2015-01-12 11:37:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Erregungsleitung im Axon","description":"Eine Spannung kann als kontinuierliche Erregung durch ein Axon geleitet werden.So breitet sich die Spannung aus! Wiederholung: Das Ruhepotential kann als negative Spannung im Axon gemessen werden. Au\u00dferhalb des Axons ist eine positivere Spannung. Bei einem Aktionspotential kommt es zur ...","guid":"34019","keywords":{"0":"Die Elektrochemie des Neurons","1":"Nervensystem","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Die Elektrochemie des Neurons","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Nervensystem\/Die Elektrochemie des Neurons","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Die Elektrochemie des Neurons"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem-elektrochemie-neurons\/erregungsleitung-axon","lastModified":{"date":"2017-03-14 17:04:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":6},{"title":"Artikel","description":"Rechte SeiteLinke SeiteSVG Check\n\nSpoiler\n\nHidden\n\n\n\n","guid":"34159","keywords":["Rumprobiere - Sandbox - Playground","Sonstiges","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Sonstiges\/Rumprobiere - Sandbox - Playground"],"link":"\/nachhaltigkeit\/sonstiges\/rumprobiere-sandbox-playground\/artikel","lastModified":{"date":"2016-01-17 12:52:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Schl\u00fcssellochbeet","description":"Um alle Bereiche eines Beetes leichter zu erreichen, k\u00f6nnen Zug\u00e4nge durch Einbuchtungen geschaffen werden. Diese sogenannten Schl\u00fcssellochbeete erm\u00f6glichen es, den Garten besser zu erschlie\u00dfen und gleichzeitig m\u00f6glichst wenig Anbaufl\u00e4che zu verlieren. Schl\u00fcssellochbeete werden in ...","guid":"34249","keywords":{"0":"Anbaufl\u00e4chen","1":"Anlage einer Permakulturlandschaft","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anlage einer Permakulturlandschaft\/Anbaufl\u00e4chen","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anbaufl\u00e4chen"],"link":"\/permakultur\/anlage-einer-permakulturlandschaft\/anbautechniken\/schluessellochbeet","lastModified":{"date":"2015-03-17 13:49:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":9},{"title":"Hochbeet","description":"Beete, die nicht ebenerdig angelegt werden, werden Hochbeete genannt. Wie beim [H\u00fcgelbeet] wird in den Kern des Hochbeetes organisches Material eingebracht, das sich im Laufe der Zeit zersetzt und so N\u00e4hrstoffe f\u00fcr die eingesetzten Pflanzen bereitstellt. Ein Hochbeet im Garten hat viele ...","guid":"34307","keywords":{"0":"Anbaufl\u00e4chen","1":"Anlage einer Permakulturlandschaft","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anlage einer Permakulturlandschaft\/Anbaufl\u00e4chen","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anbaufl\u00e4chen"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anlage-permakulturlandschaft\/anbauflaechen\/hochbeet","lastModified":{"date":"2017-04-13 22:48:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":7},{"title":"Vertikale G\u00e4rten","description":"In der Permakultur werden nicht nur Bodenfl\u00e4chen genutzt, sondern in mehreren Ebenen angebaut. Mit vertikalen G\u00e4rten k\u00f6nnen auf kleinem Raum verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig hohe Ertr\u00e4ge erzielt werden. So kann auch auf kleinen Fl\u00e4chen, wie Balkon, Treppenhaus oder Hinterhof geg\u00e4rtnert werden. ...","guid":"34329","keywords":{"0":"Anbaufl\u00e4chen","1":"Anlage einer Permakulturlandschaft","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anlage einer Permakulturlandschaft\/Anbaufl\u00e4chen","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anbaufl\u00e4chen"],"link":"\/permakultur\/anlage-permakulturlandschaft\/anbautechniken\/vertikale-gaerten","lastModified":{"date":"2015-11-06 13:21:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":12},{"title":"Kr\u00e4uterspirale","description":"Gew\u00fcrze, Tee, und Heilkr\u00e4uter sind wertvoll und relativ einfach anzubauen. F\u00fcr den Hausgebrauch k\u00f6nnen wir sie entsprechend ihrer Bed\u00fcrfnisse auf einer Kr\u00e4uterspirale anordnen. Weil die Kr\u00e4uterspirale t\u00e4glich aufgesucht wird, sollte sie sich in der Zone 1 befinden. Ideal liegt sie ...","guid":"34331","keywords":{"0":"Anbaufl\u00e4chen","1":"Anlage einer Permakulturlandschaft","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anlage einer Permakulturlandschaft\/Anbaufl\u00e4chen","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anbaufl\u00e4chen"],"link":"\/permakultur\/anlage-permakulturlandschaft\/anbautechniken\/kraeuterspirale","lastModified":{"date":"2015-12-21 11:09:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":10},{"title":"Fr\u00fchst\u00fcck","description":"das M\u00fcsli die Cornflakes (Pl.) die Fr\u00fchst\u00fccksflocken (Pl.) die Haferflocken (Pl.)das Obst der Apfel die Banane die Birne die Kiwi die Orange der Pfirsichdas Brot das Br\u00f6tchen das Croissant der Muffin der Toast das Wei\u00dfbrotdie Butter die Margarine die Nutelladie ...","guid":"34548","keywords":["Essen","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Essen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/essen\/fruehstueck","lastModified":{"date":"2015-09-28 20:17:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":7},{"title":"Aussprache","description":"\u0022s\u0022 (stimmhaft oder stimmlos) (s) sein, Samt, zusammen (z) hei\u00dfen, wei\u00df, Stra\u00dfe \u0022ch\u0022 (nach hellem oder dunklem Vokal) (ich) ich, Licht, Schicht, echt, Recht, dicht, Knecht (ach) ach, Krach, Dach, Macht, Docht, Schlucht \u0022sch\u0022 (sch) Schein, schwitzen, Schule, Schnee (sp) spitz, Spalt, ...","guid":"34654","keywords":["Gespr\u00e4ch","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Gespr\u00e4ch"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/gespraech\/aussprache","lastModified":{"date":"2015-02-15 19:41:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"HASA","description":"der Erfolgreiche Mittelschulabschluss (HASA) - wip!","guid":"34690","keywords":["HASA","Pr\u00fcfungen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Pr\u00fcfungen\/HASA"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/pruefungsaufgaben\/hasa","lastModified":{"date":"2015-02-15 20:34:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Informationen zum Lehrplan Gymnasium G9 in Schleswig-Holstein","description":"Lehrplan Schleswig Holstein Klasse 5 (Orientierungsstufe) Nat\u00fcrliche Zahlen Anzahl und Reihenfolge Darstellung auf dem Zahlenstrahl Schreibweise nat\u00fcrlicher Zahlen Stellenwerttafel r\u00f6mische Zahldarstellung verschiedene Stellenwertsysteme Rechnen mit ...","guid":"34741","keywords":["Informationen zum Lehrplan","Allgemeine Informationen zum Gymnasium in Schleswig-Holstein","Gymnasium - G9","Schleswig-Holstein","Deutschland","Mathe"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium - G9\/Allgemeine Informationen zum Gymnasium in Schleswig-Holstein\/Informationen zum Lehrplan"],"link":"\/mathe\/deutschland\/schleswig-holstein\/gymnasium-g9\/allgemeine-informationen-gymnasium-schleswig-holstein\/informationen-lehrplan\/informationen-lehrplan-gymnasium-g9-schleswig-holstein","lastModified":{"date":"2015-02-16 10:11:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Zum Lehrplan Gymnasium Sachsen","description":"5. Klasse Lernbereich 1: Arbeiten mit nat\u00fcrlichen Zahlen und Br\u00fcchen Dies ist ein relativ gro\u00dfer Bereich, laut Lehrplan soll dein Lehrer daf\u00fcr etwa 55 Unterrichtsstunden vorsehen. Auf Serlo haben wir dazu folgende Ordner angelegt: Nat\u00fcrliche Zahlen Hier sollst du Zahlen richtig ...","guid":"34765","keywords":["Informationen zum Lehrplan","Allgemeine Informationen zum Gymnasium Sachsen","Gymnasium","Sachsen","Deutschland","Mathe"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Allgemeine Informationen zum Gymnasium Sachsen\/Informationen zum Lehrplan"],"link":"\/mathe\/deutschland\/sachsen\/gymnasium\/allgemeine-informationen-gymnasium-sachsen\/informationen-lehrplan\/zum-lehrplan-gymnasium-sachsen","lastModified":{"date":"2015-02-16 18:20:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"kochen und backen","description":"kochen Kartoffeln (Pl.) Kartoffelgratin Pommes frites (Pl.) Nudeln (Pl.) Spaghetti Reis Basmatireis Risotto Suppe Gem\u00fcsesuppe Maultaschensuppe Spargelcremesuppe S\u00fc\u00dfspeisen (Pl.) Griesbrei Milchreis Pfannkuchen Puddingbacken der Auflauf der Gem\u00fcseauflauf die Lasagne der ...","guid":"34896","keywords":["Essen","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Essen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/essen\/kochen-backen","lastModified":{"date":"2015-09-25 12:07:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Obst","description":"wip","guid":"34897","keywords":["Essen","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Essen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/essen\/obst","lastModified":{"date":"2015-02-18 13:39:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Gem\u00fcse","description":"wip","guid":"34898","keywords":["Essen","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Essen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/gemuese","lastModified":{"date":"2015-02-18 13:39:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Zahlen","description":"Kardinalzahlen\n\neins, zwei, drei...\n\nzehn, zwanzig, drei\u00dfig...\n\nhundert, zweihundert, dreihundert...\n\ntausend, zweitausend, dreitausend...Ordinalzahlen\n\nder \/ die \/ das erste...\n\nder \/ die \/ das zehnte...","guid":"34901","keywords":{"0":"Kleidung","1":"Vokabular","2":"Deutsch als Fremdsprache","3":"Familie","6":"Uhrzeit"},"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Kleidung","Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Familie","Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Uhrzeit"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/zahlen","lastModified":{"date":"2015-02-18 13:51:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Fleisch und Fisch","description":"FischHuhnRindSchwein","guid":"34903","keywords":["Essen","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Essen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/fleisch-fisch","lastModified":{"date":"2015-02-18 14:21:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Gef\u00fchle","description":"die Angstdie Freudedie Trauerdie \u00dcber-raschung","guid":"34906","keywords":["Familie","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache","Reise"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Familie","Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Reise"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/gefuehle","lastModified":{"date":"2015-02-18 14:28:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Familie","description":"zwei Generationen fr\u00fcher Gromutter, Gro\u00dfonkel, Gro\u00dftante, Gro\u00dfvater eine Generation fr\u00fcher Mutter, Onkel, Tante, Vater dieselbe Generation Bruder, Cousin, Cousine, Schwester eine Generation sp\u00e4ter Neffe, Nichte, Sohn, Tochter zwei Generationen sp\u00e4ter Enkelsohn, ...","guid":"34910","keywords":["Familie","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Familie"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/familie","lastModified":{"date":"2015-09-14 12:28:35.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Freizeit","description":"Fernsehen das Fernsehen der Film die Fernsehsendung die Serie das Fernsehprogramm der Fernsehsender die Dokumentation der Fernseher, die Television das KinoMusik die Musik das Radio, der Radiosender die Band der S\u00e4nger, die S\u00e4ngerin Musikinstrumente: das Klavier, das Schlagzeug, ...","guid":"34912","keywords":["Freizeit","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Freizeit"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/freizeit\/freizeit","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:06:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Wohnung","description":"Badezimmer Dusche, Duschkabine, Duschvorhang Badewanne Waschbecken, Wasserhahn Handseife, Seife, Duschgel, Shampoo Handtuch Waschlappen Spiegel, Spiegelschrank Waschmaschine, TrocknerK\u00fcche Herd, Topf, Pfanne Ofen, Mixer, Nudelholz, Backblech, Muffinform Besteck: Gabel, Messer, ...","guid":"34914","keywords":["Wohnung","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Wohnung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/wohnung","lastModified":{"date":"2015-09-14 12:27:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Reise","description":"Reise Reise Bildungsreise Gesch\u00e4ftsreise Sprachreise Urlaub Badeurlaub Skiurlaub Sommerurlaub Sprachurlaub Strandurlaub Transportmittel Auto Flugzeug Schiff Region Meer, Strand, Sandstrand, Badestrand See, Fluss, Bach Berg, Gebirge, Wanderung W\u00fcste Klima, Wetter, Sonne, ...","guid":"34916","keywords":["Reise","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Reise"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/reise\/reise","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:13:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Transportmittel","description":"Auto\n\nFahrrad\n\nFlugzeug\n\nSchiff\n\nZugBus\n\nS-Bahn\n\nTaxi\n\nTram\n\nU-Bahn","guid":"34917","keywords":["Reise","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Reise"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/reise\/transportmittel","lastModified":{"date":"2015-02-18 15:12:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Umweltschutz","description":"der M\u00fcll, das Recycling\n\ndie Luftverschmutzung\n\ndas Erdbeben, die \u00dcberschwemmung\n\nder Klimawandel\n\ndie Naturkatastrophe","guid":"34920","keywords":["Natur","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Natur"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/natur\/umweltschutz","lastModified":{"date":"2015-09-25 13:52:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Wetter","description":"Sonne\n\nWindRegen\n\nNebel\n\nHagelSchnee\n\nFrost","guid":"34922","keywords":["Natur","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache","Reise"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Natur","Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Reise"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/wetter","lastModified":{"date":"2015-02-18 15:21:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Stadt","description":"L\u00e4den: Metzgerei, B\u00e4ckerei, Supermarkt, Lebensmittelgesch\u00e4ft, Feinkostladen, Kaufhaus Infrastruktur: Tram, Bus, U-Bahn, S-Bahn Bahnhof, Hafen, Flughafen Bibliothek Kirche, Moschee, Synagoge Friedhof, Grabmal Schloss, Park, Brunnen Rathaus Oper, Theater, Kino, Konzert, ...","guid":"34924","keywords":["Reise","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Reise"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/stadt","lastModified":{"date":"2015-02-18 15:29:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Ausbildung","description":"Schule, Berufsschule, Universit\u00e4t\n\nAusbildung, Lehrstelle\n\nStift, Heft, Block, Papier, Buch\n\nNote, Pr\u00fcfung, Zeugnis, Abschluss\n\nPraktikum, Volontariat\n\nVorstellungsgespr\u00e4ch\n\nBewerbung, Lebenslauf\n\nNebenjob, Aushilfe\n\nFestanstellung","guid":"34927","keywords":["Arbeit","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Arbeit"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/arbeit\/ausbildung","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:09:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Kleidung","description":"Kleidung T-Shirt Hemd, Bluse Hose, Jeans, Shorts, Cordhose G\u00fcrtel, Hosentasche Jackett, Blazer, Anzug, Anzughose Rock Kleid, Abendkleid, Brautkleid Socke, Strumpf, Strumpfhoseim Sommer Badeanzug, Badehoe, Bikini Schwimmhaube, Schwimmbrille Taucherflossen im Winter Jacke, ...","guid":"34928","keywords":["Kleidung","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Kleidung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/kleidung","lastModified":{"date":"2015-09-14 12:28:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Mengenangaben","description":"\nMenge\n\n\nein Dutzend, ein P\u00e4ckchen, eine Tafel\n\n\nGewicht\n\n\nGramm, Kilogramm, Pfund\n\n\nEntfernung\n\n\nMeter, Zentimeter, Kilometer","guid":"34931","keywords":["Essen","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Essen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/mengenangaben","lastModified":{"date":"2015-02-18 16:14:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Zeitangaben","description":"\nJahreszeiten: Fr\u00fchling, Sommer, Herbst, Winter\nJahreszahlen: 2015, 1989\nWochentage: Montag, Dienstag\nTage: heute, gestern morgen\nTageszeiten: morgens, mittags, abends\nUhrzeiten: zw\u00f6lf Uhr, halb drei, Mitternacht\nMonate: Januar, Juli, August, Dezember\n(seit) wann?wie lange (noch)?","guid":"34932","keywords":{"0":"Arbeit","1":"Vokabular","2":"Deutsch als Fremdsprache","3":"Reise","6":"Uhrzeit"},"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Arbeit","Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Reise","Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Uhrzeit"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/zeitangaben","lastModified":{"date":"2015-02-22 15:18:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Ortsangaben","description":"\nwoher? (Dativ)\nwo? (Dativ)\nwohin? (Akkusativ)\n\n\nin + Land \/ Region \/ Stadt\n\nauf + Insel","guid":"34935","keywords":["Arbeit","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache","Reise"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Arbeit","Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Reise"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/ortsangaben","lastModified":{"date":"2015-02-18 16:20:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Verben mit Akkusativ","description":"Verben, die mit einem Akkusativobjekt stehen, sind transitiv.\n\n\nVerben brauchen, bestellen, essen, haben, kaufen, kochen, machen, m\u00f6gen, suchen, trinken, sehen\nVerben mit Pr\u00e4position \u0022f\u00fcr\u0022 + Akkusativ\n\n\n\n\n\u00dcbung mit L\u00f6sung zu transitiven und intransitiven Verben","guid":"34951","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/verb\/verben-akkusativ","lastModified":{"date":"2015-02-22 15:06:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Modus des Verbs","description":"\nIndikativ\nImperativ\nKonjunktiv\n","guid":"34978","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/modus-verbs","lastModified":{"date":"2015-02-18 20:03:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Tempus des Verbs","description":"Vergangenheit\n\n\nImperfekt\nPerfekt\nPlusquamperfekt\nPr\u00e4sensZukunft\n\n\nFutur I\nFutur II\n","guid":"34979","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/tempus-verbs","lastModified":{"date":"2015-02-18 20:04:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Passiv des Verbs","description":"\nman-Passiv\nVorgangspassiv bei transitiven Verben\nZustandspassiv\n\n\nBsp.\n\nIch bin von meiner Firma beauftragt.\n\nDu bekommst die Fingern\u00e4gel lackiert.","guid":"34980","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/passiv-verbs","lastModified":{"date":"2015-02-18 20:07:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Aktionsart der Verben","description":"resultativ \/ perfektiv: Vorgang mit Ziel = Perfektpartizipien auch adjektivisch gebraucht transformativ: Ver\u00e4nderung von Subjekt oder Ort = Perfektpartizipien auch adjektivisch gebraucht = bei intransitiven Verben sein-Perfekt, z.B. laufen, gehen, wachsen durativ \/ imperfektiv: ...","guid":"34981","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/aktionsart-verben","lastModified":{"date":"2015-02-18 20:12:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Koch- und Backrezepte","description":"Borschtsch kochen\n\nSenegalesisch kochenOsterhasen backen\n\nPfankuchen backen","guid":"34987","keywords":["Videos","Archiv","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Archiv\/Videos"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/archiv\/koch-backrezepte","lastModified":{"date":"2015-09-28 19:15:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Lernvideos nach Themen","description":"Kleidung: Kleidung Wohnung: Wohnung 1, Wohnung 2, Wohnung 3 (R\u00e4ume) Unterwegs: Im Caf\u00e9 Schule: Schultag, Schule 1 (unbestimmter Artikel im Akkusativ), Schule 2, Schule 3, Schule 4, Schule 5, Winterferien (Perfekt), Sommerferien (Perfekt, Verneinung) Beruf: Vorstellungsgespr\u00e4ch, Bildung in ...","guid":"35005","keywords":["Videos","Archiv","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Archiv\/Videos"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/archiv\/lernvideos-themen","lastModified":{"date":"2015-09-28 19:47:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Lernvideos zur Grammatik","description":"Der ganze Satz Wortfolge: Wortfolge im Pr\u00e4sens, Verneinung Verbstellung: Aussagesatz, Fragen und Aufforderungen Finalsatz: Werkzeuge Substantive zusammengesetzte Substantive Wortbildung bei Substantiven: Suffixe Adjektive Deklinationen: Deklinieren 1, Deklinieren 2 ...","guid":"35024","keywords":["Videos","Archiv","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Archiv\/Videos"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/archiv\/lernvideos-grammatik","lastModified":{"date":"2015-09-28 19:09:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Gedichte","description":"Gedicht \u00fcber \u00c4gypten\n\nGedicht \u00fcber den Fr\u00fchling\n\nGedicht \u00fcber das Meer","guid":"35026","keywords":["Videos","Archiv","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Archiv\/Videos"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/archiv\/gedichte","lastModified":{"date":"2015-02-18 21:09:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Geschichten","description":"Geschichte von Ariel und Goliath\n\nGeschichte von der Ente  Vergangenheit\n\nGeschichte von Pat und Otti\n\nMafia-Geschichte\n\nM\u00e4rchencomic zu den Bremer Stadtmusikanten\n\nDie kleine Hexe\n\nDrei Schmetterlinge\n\nGeschichte vom alten Kellner\n\nGeschichte von Gepettos Werkstatt","guid":"35028","keywords":["Videos","Archiv","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Archiv\/Videos"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/archiv\/geschichten","lastModified":{"date":"2015-02-18 21:10:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Lieder","description":"Lied \u00fcber Musik\n\nKinderlieder\n\nLied \u00fcber den Winter\n\nLaternenlied\n\nGeburtstagslied\n\nWinterlied\n\nLied \u0022Bist du fr\u00f6hlich\u0022\n\nKinderlied zu Antonymen\n\nLied \u00fcbers Malen\n\nKinderlieder\n\nLied vom Apfel\n\nLied zu den Bremer Stadtmusikanten","guid":"35030","keywords":["Videos","Archiv","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Archiv\/Videos"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/archiv\/lieder-35030","lastModified":{"date":"2015-02-18 21:11:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Lernvideos zum Einstieg","description":"Deutschland: Deutschland malen, deutsche Sprache Zahlen: Zahlen 1, Zahlen 2 Zeit: Jahreszeiten, Uhrzeit 1, Uhrzeit 2 Karaoke-Videos: Adjektive, Anruf im Hotel, Hotelrezeption Spiele: Hamburg, Haushalt 1, Haushalt 2 Sprichw\u00f6rter: Sprichw\u00f6rter Tiere: Tiere, Meerschweinchen Essen: ...","guid":"35032","keywords":["Videos","Archiv","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Archiv\/Videos"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/archiv\/lernvideos-einstieg","lastModified":{"date":"2015-09-28 19:45:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Farben","description":"blaugeldgr\u00fcnrot","guid":"35034","keywords":["Kleidung","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache","Wohnung"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Kleidung","Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Wohnung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/kleidung\/farben","lastModified":{"date":"2015-02-19 00:22:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Feste","description":"wip\n\n\n\nKalender \u0022Feste feiern\u0022 vom GI","guid":"35036","keywords":["Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/feste","lastModified":{"date":"2015-02-19 01:13:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"M\u00e4rchen","description":"Hinweis: Alle M\u00e4rchen verf\u00fcgen \u00fcber ein spezielles M\u00e4rchenvokabular, das vor oder w\u00e4hrend der Lekt\u00fcre zum besseren Verst\u00e4ndnis hinzugezogen werden sollte. \u0022Der gestiefelte Kater\u0022 (Brunnen in Berlin) Quelle: Eisenacher auf WikipediaAschenputtel Die Bremer ...","guid":"35038","keywords":["Kleine Texte","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Kleine Texte"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/maerchen","lastModified":{"date":"2015-02-19 01:21:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Spiele","description":"Brettspiele und Kartenspiele\n\nSpielanleitung Backgammon\n\nSpielanleitung Halma\n\nSpielanleitung Malefiz\n\nSpielanleitung Mensch \u00e4rgere dich nicht\n\nSpielanleitung Scrabble\n\nSpielanleitung UNO \n\n\u0022Mensch \u00e4rgere dich nicht\u0022 (Brettspiel)\n\nQuelle: Startaq auf Wikipedia","guid":"35040","keywords":["Unterhaltung","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Unterhaltung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/spiele","lastModified":{"date":"2015-02-19 01:18:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Musik","description":"Beliebte Bands Die Fantastischen Vier Alphaville Blumentopf Deichkind 2raumwohnung Frida Gold Letzte Instanz Seeed Silbermond Scorpions Wise Guys \u00c4rzte Fettes Brot Scooter Glasperlenspiel Sportfreunde Stiller Wir sind Helden Culcha Candela Krypteria Tokio Hotel Rosenstolz Zweitfrau Erste ...","guid":"35043","keywords":["Unterhaltung","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Unterhaltung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/musik","lastModified":{"date":"2015-02-19 01:37:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Gedichte","description":"wip\n\n\n\nLiebeslyrik","guid":"35045","keywords":["Kleine Texte","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Kleine Texte"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/gedichte","lastModified":{"date":"2015-02-19 01:42:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Rezepte","description":"wip\n\n\n\nKochrezepte","guid":"35047","keywords":["Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/rezepte","lastModified":{"date":"2015-02-19 01:44:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Witze","description":"Witze\n\nLoriot\n\nNichtlustig","guid":"35049","keywords":["Kleine Texte","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Kleine Texte"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/witze","lastModified":{"date":"2015-02-19 01:50:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Comics","description":"\n\nWilhelm Busch: \u0022Max und Moritz\u0022 (1865)\n\nQuelle: Hans Bug auf Wikipediawip\n\n\n\nListe an Comics","guid":"35051","keywords":["Kleine Texte","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Kleine Texte"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/kleine-texte\/comics","lastModified":{"date":"2015-02-19 01:53:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Kulturelle Eigenarten","description":"wip\n\n\n\nListe kultureller Besonderheiten","guid":"35053","keywords":["Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/kulturelle-eigenarten","lastModified":{"date":"2015-02-19 01:55:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Erste Lekt\u00fcren","description":"Lekt\u00fcren A1 Lekt\u00fcreliste A1 Lekt\u00fcren B1 Lekt\u00fcreliste B1 Quelle: FA2010 auf WikimediaLekt\u00fcren A2 Lekt\u00fcreliste A2 Lekt\u00fcren B2 Lekt\u00fcreliste B2 Hinweis: Die Listen dienen der Zuordnung erster deutschsprachiger Lekt\u00fcren zum jeweiligen Sprachniveau gem\u00e4\u00df des Gemeinsamen ...","guid":"35057","keywords":["Kleine Texte","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Kleine Texte"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/kleine-texte\/erste-lektueren","lastModified":{"date":"2015-02-19 02:40:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"St\u00e4dte","description":"Berlin    \n\nHamburg\n\nM\u00fcnchen\n\nK\u00f6ln    \n\nFrankfurt am Main\n\nStuttgart\n\nD\u00fcsseldorfDortmund\n\nEssen\n\nBremen\n\nDresden\n\nLeipzig\n\nHannover\n\nN\u00fcrnbergDuisburg\n\nBochum    \n\nWuppertal\n\nBielefeld\n\nBonn\n\nM\u00fcnster","guid":"35060","keywords":["Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Deutschland, \u00d6sterreich, Schweiz"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/staedte","lastModified":{"date":"2015-04-28 11:57:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Die Ethik der Permakultur","description":"Die Grundlage f\u00fcr das Gestalten in der Permakultur bilden folgende drei Grunds\u00e4tze: Achtsamer Umgang mit der Erde (Earth Care) Achtsamer Umgang mit den Menschen (People Care) Gerechte Verteilung und Nutzen von Ressourcen (Fair Share) Diese Grunds\u00e4tze basieren auf Erkenntnissen aus der ...","guid":"35135","keywords":["Permakultur Grundlagen","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Permakultur Grundlagen"],"link":"\/permakultur\/permakultur-grundlagen-ethik-permakultur","lastModified":{"date":"2015-11-04 15:38:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Die zw\u00f6lf Prinzipien der Permakultur","description":"F\u00fcr die Anlage eines Permakultur-Systems gelten folgende zw\u00f6lf Grunds\u00e4tze:1. Beobachte und Handle (Observe and Interact) Zusammenarbeiten mit der Natur \u2013 durch sorgf\u00e4ltige Beobachtung nat\u00fcrlicher Abl\u00e4ufe und durchdachtes Zusammenspiel mit den Elementen des neu geschaffenen Systems.2. ...","guid":"35139","keywords":["Permakultur Grundlagen","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Permakultur Grundlagen"],"link":"\/nachhaltigkeit\/permakultur-grundlagen-zwoelf-prinzipien-permakultur","lastModified":{"date":"2017-07-17 11:07:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":19},{"title":"Nachhaltigkeit","description":"Nachhaltigkeit ist ein Handlungsprinzip, nach dem bestehende Systeme nur soweit beeinflusst werden, dass ihre Funktionalit\u00e4t und Stabilit\u00e4t langfristig erhalten bleibt. In der Praxis bedeutet das, dass nat\u00fcrliche Systeme, wie z.B. ein Wald, nur so weit ver\u00e4ndert werden (z.B. durch Holzernte ...","guid":"35149","keywords":["Permakultur Grundlagen","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Permakultur Grundlagen"],"link":"\/nachhaltigkeit\/permakultur-grundlagen\/nachhaltigkeit","lastModified":{"date":"2017-04-18 13:59:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":9},{"title":"Aufgaben zu Substantiven","description":"Setze das Substantiv in den Plural! Setze das Substantiv in den vorgegebenen Kasus! Setze das Substantiv in den korrekten Kasus und Numerus! Substantivformen 1) Setze die Substantive, falls m\u00f6glich, in einen anderen Genus! der Koch - die K\u00f6chin, die Katze - der Kater - das K\u00e4tzchen 2) ...","guid":"35171","keywords":["neue Aufgaben erstellen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/neue Aufgaben erstellen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/aufgaben-substantiven","lastModified":{"date":"2015-02-21 16:52:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Aufgaben zur Grammatik","description":"Verben konjugieren Substantive deklinieren Adjektive steigern unbestimmte durch bestimmte Artikel ersetzen (oder umgekehrt) Wortarten bestimmen Satzglieder bestimmen Setze das Adjektiv in die korrekte Form, beachte dabei den Genus des Substantivs und den bestimmten oder unbestimmten ...","guid":"35174","keywords":["neue Aufgaben erstellen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/neue Aufgaben erstellen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/aufgaben-grammatik","lastModified":{"date":"2015-02-21 17:02:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Aufgaben zum H\u00f6rverstehen","description":"Die Texte k\u00f6nnen entweder nur geh\u00f6rt oder auch mitgelesen werden. 1) richtig\/falsch, S\u00e4tze vollenden (evtl. mit multiple choice), Fragen mit Antwortm\u00f6glichkeiten, L\u00fcckentext 2) Aussagen zuordnen, Fragmente chronologisch ordnen, Text absatzweise oder auch satzweise umformulieren, Offene ...","guid":"35178","keywords":["neue Aufgaben erstellen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/neue Aufgaben erstellen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/aufgaben-hoerverstehen","lastModified":{"date":"2015-02-21 17:22:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Aufgaben zur freien Textproduktion","description":"Texproduktion nach Textarten Verfasse zum vorgegebenen Thema... ...einen pers\u00f6nlichen oder sachlichen Brief ...einen Tagebucheintrag ...einen Dialog (zB Arztbesuch, Einkaufsgespr\u00e4ch, Bestellung im Restaurant, Buchung an der Hotelrezeption, Reservierung im Theater) ...eine Beschreibung ...","guid":"35180","keywords":["neue Aufgaben erstellen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/neue Aufgaben erstellen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/aufgaben-freien-textproduktion","lastModified":{"date":"2015-02-21 17:33:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"B1","description":"siehe GER","guid":"35244","keywords":["GERS","Pr\u00fcfungen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Pr\u00fcfungen\/GERS"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/pruefungsaufgaben\/b1","lastModified":{"date":"2015-02-22 14:53:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Krimis","description":"S\u00fcddeutsche Zeitung am 10.01.11\n\nBergedorfer Zeitung am 27.04.11\n\nDeutschlandfunk am 03.08.14","guid":"35247","keywords":["Artikel","Archiv","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Archiv\/Artikel"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/archiv\/krimis","lastModified":{"date":"2015-02-22 20:17:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Modalverben","description":"k\u00f6nnen, m\u00fcssen, wollen, m\u00f6gen, m\u00f6chtenich kann\n\ndu kann-st\n\ner, sie, es kannwir k\u00f6nn-en\n\nihr k\u00f6nn-t\n\nsie k\u00f6nn-en","guid":"35250","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/modalverben","lastModified":{"date":"2015-02-22 15:08:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Perfektbildung des Verbs","description":"haben-Perfekt\n\n\nreflexive Verben: sich waschen, sich bem\u00fchen\nsein-Perfekt\n\n\nBewegung \/ Orts\u00e4nderung: gehen, laufen, rennen, springen\nZustands\u00e4nderung: wachsen\n","guid":"35252","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/perfektbildung-verbs","lastModified":{"date":"2015-02-22 15:11:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Satzklammer","description":"Satzklammern kommen vor bei\n\n\nModalverben\n\n\nHeinrich kann gut Klavier spielen.\n\nLena muss jeden Tag Hausaufgaben machen.\n\nDu sollst mich morgen zur\u00fcckrufen.\n\nSie soll ihren Freund mitbringen.\n\n\ntrennbaren Verben\n\n\nTamara l\u00e4dt Christian zum Essen ein.\n\nRamona holt ihren Bruder vom Kindergarten ab.","guid":"35291","keywords":["Verb","Grammatik","Deutsch als Fremdsprache","Satz"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Verb","Deutsch als Fremdsprache\/Grammatik\/Satz"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grammatik\/verb\/satzklammer","lastModified":{"date":"2015-02-22 20:23:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Was kann ich selbst zu Serlo beitragen?","description":"Du kannst ganz unterschiedliche Lernmaterialien beitragen: F\u00fcr die Bereiche Vokabular und Grammatik kannst du Aufgaben mit L\u00f6sungen erstellen. Zusatzmaterialien wie beispielsweise Texte oder Videos kannst du ins Archiv stellen und bei den zugeh\u00f6rigen Lerninhalten verlinken. Als Beitr\u00e4ge ...","guid":"35299","keywords":["neue Beitr\u00e4ge verfassen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/neue Beitr\u00e4ge verfassen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/neue-beitraege-verfassen-kann-selbst-serlo-beitragen","lastModified":{"date":"2015-02-23 18:06:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Aufgaben zur Rechtschreibung","description":"Unter \u0022Grundlagen\u0022 kannst du Aufgaben zur Rechtschreibung hinzuf\u00fcgen:\n\n\nDiktat\nFrage nach Rechtschreibregel (vgl. Quali-Pr\u00fcfungen)\ndas \/ dass\nKommaregeln\nGro\u00dfschreibung\n","guid":"35301","keywords":["neue Aufgaben erstellen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/neue Aufgaben erstellen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/aufgaben-rechtschreibung","lastModified":{"date":"2015-02-22 20:41:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Richtlinien f\u00fcr neue Beitr\u00e4ge","description":"ARTIKEL geben einen groben \u00dcberblick \u00fcber einen gr\u00f6\u00dferen Lerninhalt und dienen zum Nachschlagen. Sie sind demnach Zusammenfassungen, Details werden in separaten Artikeln (tabellarisch) verlinkt. Am Ende eines Artikels stehen die zugeh\u00f6rigen Aufgaben. Im Related Content zu einem Artikel ...","guid":"35303","keywords":["neue Beitr\u00e4ge verfassen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/neue Beitr\u00e4ge verfassen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/neue-beitraege-verfassen\/richtlinien-neue-beitraege","lastModified":{"date":"2015-02-23 17:37:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Beitr\u00e4ge zur Landeskunde","description":"Als m\u00f6gliche Kurse sind beispielsweise denkbar: Portr\u00e4t von einer Stadt oder dem Teil einer Stadt, zB eines Monuments, eines Parks, eines Lokals, einer Universit\u00e4t, einer historischen Begebenheit... Portr\u00e4t einer prominenten Pers\u00f6nlichkeit, zB eines S\u00e4ngers, einer Schauspielerin, einer ...","guid":"35322","keywords":["neue Beitr\u00e4ge verfassen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/neue Beitr\u00e4ge verfassen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/beitraege-landeskunde","lastModified":{"date":"2015-02-23 18:16:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Beitr\u00e4ge zum Archiv","description":"Alle externen Links m\u00fcssen thematisch einem Artikel im Archiv zugeordnet werden. Von dort aus werden sie intern, \u00fcber das related content \u0022Zusatzmaterialien\u0022 weiterverlinkt auf Artikel anderer Teilbereiche. Alle medialen Formen von Lernmaterialien sind hier willkommen, z. B. Texte: ...","guid":"35324","keywords":["neue Beitr\u00e4ge verfassen","Anleitung","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Anleitung\/neue Beitr\u00e4ge verfassen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/anleitung\/beitraege-archiv","lastModified":{"date":"2015-02-23 18:22:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Gew\u00e4chsh\u00e4user","description":"Im Gew\u00e4chshaus (auch: Glashaus oder Treibhaus) k\u00f6nnen Pflanzen unter gesch\u00fctzten und kontrollierten Bedingungen angebaut werden. Durch transparente W\u00e4nde und D\u00e4cher tritt Sonnenlicht ein und erw\u00e4rmt die Luft im Gew\u00e4chshaus, w\u00e4hrend Niederschl\u00e4ge oder Wind zur\u00fcckgehalten werden. Abb.1: ...","guid":"35554","keywords":{"0":"Anbaufl\u00e4chen","1":"Anlage einer Permakulturlandschaft","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anlage einer Permakulturlandschaft\/Anbaufl\u00e4chen","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anbaufl\u00e4chen"],"link":"\/permakultur\/anlage-permakulturlandschaft\/anbauflaechen\/gewaechshaeuser","lastModified":{"date":"2016-05-25 14:19:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":9},{"title":"Achsensymmetrie","description":"Eine Figur hei\u00dft achsensymmetrisch, wenn sie durch die Achsenspiegelung an ihrer\/n Symmetrieachse(n) auf sich selbst abgebildet wird. Die Symmetrieachse kann dabei auch als Faltkante gesehen werden, durch die die Figur in zwei deckungsgleiche St\u00fccke aufgeteilt wird. Anstelle von ...","guid":"35620","keywords":{"0":"Achsen- und Punktsymmetrie","1":"Klasse 7","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","7":"Klasse 5","8":"Realschule","12":"Symmetrie","13":"Grundbegriffe","14":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Achsen- und Punktsymmetrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Symmetrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/symmetrie\/achsensymmetrie","lastModified":{"date":"2015-03-09 09:51:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":15},{"title":"K\u00f6rpernetze ","description":"Das Netz (auch: K\u00f6rpernetz) entsteht wenn man einen geometrischen K\u00f6rper auffaltet. Dazu schneidet man den K\u00f6rper an einigen Kanten auf und breitet ihn flach aus. Netze dienen auch als Bastelvorlage, um K\u00f6rpermodelle zu bauen, aber auch als Veranschaulichung bei der Berechnung des ...","guid":"35621","keywords":{"0":"Quader und andere K\u00f6rper","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","7":"Klasse 5","8":"Realschule","12":"Schr\u00e4gbilder und K\u00f6rpernetze","13":"R\u00e4umliche Figuren","14":"Geometrie","16":"K\u00f6rper","17":"Geometrische Figuren und Beziehungen","19":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Quader und andere K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Schr\u00e4gbilder und K\u00f6rpernetze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/schraegbilder-koerpernetze\/koerpernetze","lastModified":{"date":"2016-03-16 09:37:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":11},{"title":"Umrechnen von Metern, Zentimetern, Kilometern - Einheitentabelle","description":"Um L\u00e4ngeneinheiten ineinander umrechnen zu k\u00f6nnen, muss man zun\u00e4chst wissen, wie sie sich zueinander verhalten. So entspricht zum Beispiel ein Meter 100 Zentimetern oder ein Kilometer 1000 Metern. Mit diesem Wissen kann man z. B. eine Einheitentabelle erstellen.Umrechnen mittels ...","guid":"35632","keywords":{"0":"Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","4":"Klasse 5","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","11":"Realschule","15":"Rechnen mit Gr\u00f6\u00dfen","17":"Mittelschule","21":"Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","27":"Gr\u00f6\u00dfen","29":"Gymnasium - G9","30":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Rechnen mit Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium - G9\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/umrechnen-metern-zentimetern-kilometern-einheitentabelle","lastModified":{"date":"2017-05-09 11:15:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":17},{"title":"Besondere Dreiecke","description":"Es gibt einige Dreiecke, die besondere Eigenschaften haben. Durch diese kann man Berechnungen oft leichter machen.Gleichschenkliges DreieckGleichseitiges DreieckRechtwinkliges DreieckGleichschenkliges DreieckGleichseitiges DreieckRechtwinkliges DreieckBesonderheitBeim gleichschenkligen Dreieck ...","guid":"35663","keywords":{"0":"Grundbegriffe Geometrie","1":"Klasse 6","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Dreiecke und Vierecke","7":"Zweig I","8":"Klasse 8","14":"Zweig II und III","20":"Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","21":"Dreieck","22":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","23":"Geometrie","25":"Dreiecke","28":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Dreiecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/besondere-dreiecke","lastModified":{"date":"2015-03-05 14:19:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Primitive Datentypen, Variablen und Arrays","description":"In Abh\u00e4ngigkeit davon, welcher Datentyp verwendet wird, werden vorhandene Daten unterschiedlich interpretiert. folgende M\u00f6glichkeiten gibt es, um Werte zu repr\u00e4sentieren. Hinweis: Zwar werden hier die Datentypen der Programmiersprache Java verwendet, jedoch sind diese zu gro\u00dfen Teilen mit ...","guid":"35686","keywords":["Grundkonzepte","Programmieren","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Programmieren\/Grundkonzepte"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/informatik\/programmieren\/grundkonzepte\/primitive-datentypen-variablen-arrays","lastModified":{"date":"2015-11-01 06:47:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":17},{"title":"Punktsymmetrie","description":"Eine Figur hei\u00dft punktsymmetrisch, wenn sie durch die Spiegelung an einem Punkt, dem sogenannten Symmetriepunkt oder Symmetriezentrum, auf sich selbst abgebiildet wird. Es handelt sich um eine Drehung der Figur um 180\u00b0.punktsymmetrische Figuren Die jeweils rot gekennzeichneten Punkte sind ...","guid":"35721","keywords":{"0":"Achsen- und Punktsymmetrie","1":"Klasse 7","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Drehung","7":"Zweig I","9":"Realschule","14":"Zweig II und III","20":"Symmetrie","21":"Grundbegriffe","22":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Achsen- und Punktsymmetrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Drehung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Drehung","Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Symmetrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/symmetrie\/punktsymmetrie","lastModified":{"date":"2015-08-27 12:27:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Gleichschenkliges Dreieck","description":"Bei einem gleichschenkligen Dreieck sind zwei Seiten gleich lang.Bezeichnung Die zwei gleich langen Seiten hei\u00dfen Schenkel. Die dritte Seite nennt man Basis. Der Punkt gegen\u00fcber der Basis hei\u00dft Spitze. Die beiden Winkel an der Basis nennt man Basiswinkel. Gleichschenkliges ...","guid":"35866","keywords":{"0":"Grundbegriffe Geometrie","1":"Klasse 6","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","7":"Klasse 5","12":"Dreiecke und Vierecke","13":"Zweig II und III","14":"Klasse 8","19":"Dreiecke","20":"Klasse 7","21":"Mittelschule","25":"Geometrische Fl\u00e4chen","27":"Mittelschule M-Zug","31":"Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","32":"Dreieck","33":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","34":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Dreiecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/dreieck-allgemein-besondere-dreiecke\/gleichschenkliges-dreieck","lastModified":{"date":"2016-07-20 16:26:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":10},{"title":"Umrechnungen innerhalb der Geldeinheit Euro","description":"Geldeinheiten m\u00fcssen oft umgerechnet, aber auch miteinander verrechnet werden. Bereits beim Bezahlen im Supermarkt wird beides gebraucht. Oft werden Geldbetr\u00e4ge als Dezimalzahl angegeben, wie zum Beispiel 1,72 \u20ac. Wichtig ist der Umrechnungsfaktor zwischen Euro und Cent 1 Euro ...","guid":"35872","keywords":{"0":"Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","4":"Klasse 5","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","11":"Realschule"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/umrechnungen-innerhalb-geldeinheit-euro","lastModified":{"date":"2015-03-06 14:57:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":13},{"title":"Gleichseitiges Dreieck","description":"Bei einem gleichseitigen Dreieck sind alle Seiten gleich lang.Eigenschaften Alle Innenwinkel betragen 60\u00b0. Die H\u00f6he , Seitenhalbierende und Mittelsenkrechte einer Seite, sowie Winkelhalbierende des gegen\u00fcberliegenden Winkels sind jeweils gleich. Inkreis und Umkreis haben den selben ...","guid":"35991","keywords":{"0":"Grundbegriffe Geometrie","1":"Klasse 6","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Dreiecke und Vierecke","7":"Zweig I","8":"Klasse 8","13":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","14":"Klasse 5","20":"Zweig II und III","26":"Dreiecke","27":"Klasse 7","28":"Mittelschule","32":"Geometrische Fl\u00e4chen","34":"Mittelschule M-Zug","38":"Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","39":"Dreieck","40":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","41":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Dreiecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/dreieck-allgemein-besondere-dreiecke\/gleichseitiges-dreieck","lastModified":{"date":"2016-07-20 16:25:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"Terrassierung","description":"Terrassen werden in Stufen an steileren Hanglagen angelegt, um auch dort ebene Fl\u00e4chen f\u00fcr die Bewirtschaftung zu erschaffen. Das hat zahlreiche Vorteile: Die nutzbare Fl\u00e4che wird erh\u00f6ht Steile Fl\u00e4chen werden zug\u00e4nglich und einfach bearbeitbar Erosion wird verhindert Zahlreiche ...","guid":"36026","keywords":["Anbaufl\u00e4chen","Anlage einer Permakulturlandschaft","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anlage einer Permakulturlandschaft\/Anbaufl\u00e4chen"],"link":"\/permakultur\/anlage-permakulturlandschaft\/anbautechniken\/terrassierung","lastModified":{"date":"2015-11-06 16:00:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"Rechtwinkliges Dreieck","description":"Ein Dreieck nennt man rechtwinklig, wenn es einen 90\u00b0 Winkel hat. Bezeichnung Die Seiten des Dreiecks, welche den rechten Winkel bilden, bezeichnet man als Katheten . Die Seite gegen\u00fcber dem rechten Winkel bezeichnet man als Hypotenuse . Rechtwinkliges DreieckEigenschaften Auf das ...","guid":"36070","keywords":{"0":"Grundbegriffe Geometrie","1":"Klasse 6","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Dreiecke und Vierecke","7":"Zweig I","8":"Klasse 8","14":"Zweig II und III","20":"Dreiecke","21":"Klasse 7","22":"Mittelschule","26":"Geometrische Fl\u00e4chen","28":"Mittelschule M-Zug","32":"Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","33":"Dreieck","34":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","35":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Dreiecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/dreieck-allgemein-besondere-dreiecke\/rechtwinkliges-dreieck","lastModified":{"date":"2016-08-10 13:10:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":7},{"title":"Erdmiete","description":"Eine Erdmiete ist eine Konstruktion aus Erde, Stroh und Laub, in der Wintergem\u00fcse eingelagert wird.Aufbau An der Stelle, wo die Erdmiete stehen soll, wird zun\u00e4chst die Grasnarbe entfernt und ein Sandbett bereitet. Darauf kommt Stroh, worin das Lagergem\u00fcse gebettet wird. Auch zwischen das ...","guid":"36153","keywords":{"0":"Lagerung","1":"Ernte und Verarbeitung","2":"Nachhaltigkeit","4":"Ernten und Verarbeiten","5":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Lagerung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Lagerung"],"link":"\/permakultur\/verwertung-veredelung-ernteertraegen\/lagerung\/erdmiete","lastModified":{"date":"2015-03-05 15:09:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"W\u00fcrfel","description":"Ein W\u00fcrfel ist ein dreidimensionaler K\u00f6rper, der 6 Seiten hat, die alle quadratisch und gleich gro\u00df sind. Bemerkung: Der W\u00fcrfel ist eine Sonderform des Quaders: n\u00e4mlich ein Quader, bei dem alle 12 Kanten gleich lang sind, und alle 6 Fl\u00e4chen gleich gro\u00dfe Quadrate.Beispiele f\u00fcr W\u00fcrfel ...","guid":"36160","keywords":{"0":"Quader und andere K\u00f6rper","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","7":"Klasse 5","8":"Realschule","12":"Raumgeomtrie","13":"Zweig I","14":"Klasse 9","19":"Volumen und Oberfl\u00e4che von W\u00fcrfel und Quader","21":"Mittelschule","25":"K\u00f6rper","26":"Geometrische Figuren und Beziehungen","32":"Geometrische K\u00f6rper","33":"Geometrie","39":"Wichtige Grundk\u00f6rper","40":"R\u00e4umliche Figuren"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Quader und andere K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Raumgeomtrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Volumen und Oberfl\u00e4che von W\u00fcrfel und Quader","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische K\u00f6rper","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Wichtige Grundk\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/wichtige-grundkoerper\/wuerfel","lastModified":{"date":"2017-07-17 14:54:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":8},{"title":"Kreis","description":"Ein Kreis ist eine geschlossene Linie um einen Mittelpunkt. Alle Punkte auf der Linie haben den gleichen Abstand zum Mittelpunkt.Beispiele aus dem Alltag Abb. 1 Uhr Abb. 2 Cookies Abb. 3 Antikes RadBeschriftungMittelpunkt Den Punkt im Kreis, der von allen Punkten des Keises gleich weit ...","guid":"36162","keywords":{"0":"Kreise und Kreisteile","1":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Kreis","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","11":"Klasse 5","12":"Realschule","16":"Berechnungen am Kreis","17":"Zweig I","18":"Klasse 9","24":"Zweig II und III","30":"Kreis und geometrisches Zeichnen","31":"Klasse 8","32":"Mittelschule","36":"Kreise","38":"Klasse 6"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Kreise und Kreisteile","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Berechnungen am Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Berechnungen am Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Kreis und geometrisches Zeichnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Kreise"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/kreise-kreisteile\/kreis","lastModified":{"date":"2016-09-20 11:58:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":13},{"title":"Tetraeder","description":"Ein regul\u00e4res Tetraeder (Tetraeder = dreiseitige Pyramide) ist eine Pyramide, die vier kongruente gleichseitige Dreicke als Fl\u00e4che hat sechs gleich lange Kanten hat H\u00f6he h= frac{a}{3} sqrt{6}Warum ist das so? Die Grundfl\u00e4che eines Tetraeders ist ein gleichseitiges Dreieck. Die H\u00f6he ...","guid":"36213","keywords":["Wichtige Grundk\u00f6rper","R\u00e4umliche Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Wichtige Grundk\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/volumen-massenberechnung\/tetraeder","lastModified":{"date":"2016-06-20 11:02:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":9},{"title":"Kreissektor","description":"Ein Kreissektor ist eine Teilfl\u00e4che des Kreises, die von einem Kreisbogen und zwei daran angrenzenden Strecken zum Mittelpunkt gebildet wird. Anschaulich sieht ein Kreissektor aus wie ein K\u00e4sest\u00fcck von oben betrachtet. Abb. 1 K\u00e4sest\u00fcckeFl\u00e4chenberechnungEs gibt zwei verschiedene ...","guid":"36264","keywords":{"0":"Kreise und Kreisteile","1":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Kreis","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Berechnungen am Kreis","11":"Zweig I","12":"Klasse 9","13":"Realschule","18":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Kreise und Kreisteile","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Berechnungen am Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Berechnungen am Kreis"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/kreise-kreisteile\/kreissektor","lastModified":{"date":"2016-08-09 15:00:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":24},{"title":"Ma\u00dfstab","description":"Der Ma\u00dfstab gibt ein Verh\u00e4ltnis an in dem z.B eine Karte zur Wirklichkeit steht. Je nach Gr\u00f6\u00dfe der Karte ist der Ma\u00dfstab anders gew\u00e4hlt. In dem rechten Bild hat man zum Beispiel einen Ma\u00dfstab von \u00221 zu 15 500 000\u0022.Mit einem Ma\u00dfstab rechnenDie Angabe Ma\u00dfstab 1:500 in einer Karte ...","guid":"36268","keywords":["Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/massstab","lastModified":{"date":"2015-03-11 08:23:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":21},{"title":"Tangente an Kreis konstruieren","description":"In diesem Artikel wird beschrieben, wie man eine Tangente an einen Kreis konstruiert.Allgemeines VorgehenVorgegeben ist ein Kreis K mit Mittelpunkt A und ein Punkt B auf dem Kreis. Konstruiert werden soll die Tangente t, die den Kreis K genau einmal ber\u00fchrt. B soll dabei der Ber\u00fchrpunkt ...","guid":"36443","keywords":["Tangenten und Sekanten am Kreis","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Tangenten und Sekanten am Kreis"],"link":"\/mathe\/geometrie\/tangenten-sekanten-kreis\/tangente-kreis-konstruieren","lastModified":{"date":"2016-07-19 16:01:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"Umrechnungen der Masseneinheiten Tonnen, Kilogramm und Gramm","description":"Um Gewichtseinheiten ineinander umrechnen zu k\u00f6nnen, muss man zun\u00e4chst wissen, wie sie sich zueinander verhalten. So entspricht ein Kilorgramm 1000 Gramm. Mit diesem Wissen kann man z. B. eine Einheitentabelle erstellen: Abb 1: 2 kg Gewicht1000 Kilogramm entsprechen einer Tonne, also braucht ...","guid":"36486","keywords":["Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/umrechnungen-masseneinheiten-tonnen-kilogramm-gramm","lastModified":{"date":"2015-03-11 10:51:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Fl\u00e4chenformeln ebener Figuren","description":"Dieser Artikel listet alle Formeln auf, die zur Berechnung der Fl\u00e4che von ebenen Figuren wichtig sind.DreieckeDer Buchstabe A steht hier jeweils f\u00fcr den Fl\u00e4cheninhalt des zugeh\u00f6rigen Dreiecks.Allgemeines DreieckF\u00fcr jedes ebene Dreieck kann folgende Fl\u00e4chenformel verwendet ...","guid":"36520","keywords":["Fl\u00e4chen-, Umfangsberechnung und anderes zu ebenen Figuren","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Fl\u00e4chen-, Umfangsberechnung und anderes zu ebenen Figuren"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/flaechen-umfangsberechnung-anderes-ebenen-figuren\/flaechenformeln-ebener-figuren","lastModified":{"date":"2017-01-23 11:32:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":24},{"title":"Umrechnungsfaktoren","description":"Anstelle von einer Einheitentabelle kann man Umrechnungsfaktoren verwenden. Dazu multipliziert man den urspr\u00fcnglichen Wert mit dem Verh\u00e4ltnis von der Zieleinheit zur urspr\u00fcnglichen Einheit. Oft braucht man dabei Wissen \u00fcber Dezimalbr\u00fcche. Vorgehen an Beispielaufgaben: Wieviele Meter sind ...","guid":"36570","keywords":["Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","Klasse 5","Mittelschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/umrechnungsfaktoren","lastModified":{"date":"2015-03-10 16:39:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Fl\u00e4cheninhalt eines Dreiecks aus Grundlinie und H\u00f6he berechnen (Herleitung)","description":"Der Fl\u00e4cheninhalt des rechtwinkligen DreiecksDer Fl\u00e4cheninhalt eines Dreiecks gibt an, wie gro\u00df die Fl\u00e4che innerhalb der Linien des Dreiecks ist. Um den Fl\u00e4cheninhalt eines rechtwinkligen Dreiecks zu berechnen, verwendet man eine Erweiterung zum RechteckMan kann dann n\u00e4mlich sehen, dass ...","guid":"36708","keywords":{"0":"Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Dreiecke","7":"Klasse 7","8":"Mittelschule","12":"Geometrische Fl\u00e4chen","14":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dreiecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/klasse-6\/dreiecke-daraus-zusammengesetzte-figuren\/flaecheninhalt-dreiecks-grundlinie-hoehe-berechnen-herleitung","lastModified":{"date":"2017-02-17 11:14:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Prozent und Prozentpunkte","description":"Wenn sich ein Prozentsatz \u00e4ndert, kann man die Gr\u00f6\u00dfe der \u00c4nderung in Prozent oder in Prozentpunkten angeben. Bildet man einfach die Differenz der beiden Prozents\u00e4tze, so erh\u00e4lt man die \u00c4nderung in Prozentpunkten (nicht in Prozent!). Wenn man diese Differenz wiederum selbst als ...","guid":"37054","keywords":["Prozent- und Zinsrechnung","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Prozentrechnung","Klasse 8","Mittelschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Prozentrechnung"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/prozent-zinsrechnung\/prozent-prozentpunkte","lastModified":{"date":"2017-09-26 09:43:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":8},{"title":"Zonierung","description":"Durch Zonierung wird das Gel\u00e4nde so in verschiedene Bereiche aufgeteilt, dass die Orte nahe beieinander liegen, die h\u00e4ufig aufgesucht werden m\u00fcssen. Andere Bereiche des Gel\u00e4ndes, die seltener besucht werden m\u00fcssen, liegen weiter entfernt von der Kernzone. Die H\u00e4ufigkeit der Besuche wird ...","guid":"37914","keywords":{"0":"Designmethoden","1":"Anlage einer Permakulturlandschaft","2":"Nachhaltigkeit","3":"Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","4":"Anbau","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anlage einer Permakulturlandschaft\/Designmethoden","Nachhaltigkeit\/Anbau\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung"],"link":"\/permakultur\/anlage-permakulturlandschaft\/designmethoden\/zonierung","lastModified":{"date":"2016-05-25 16:52:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"1. Mendel\u0027sche Regel","description":"Die 1. Mendel\u0027sche Regel, oder Uniformit\u00e4ts- und Reziprozit\u00e4tsregel l\u00e4sst R\u00fcckschl\u00fcsse auf die Ph\u00e4notypischen Merkmale der ersten Filialgeneration eines homozygoten Erbgangs zu.Regel Kreuzt man 2 Individuen (Parentalgeneration) einer Art, die sich in einem oder mehreren Merkmal(en) ...","guid":"38658","keywords":["Klassische Genetik - Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten der Vererbung","Genetik und Gentechnik","Biologie","Klassische Genetik","Klasse 11","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Klassische Genetik - Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten der Vererbung","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Klassische Genetik"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/klassische-genetik-gesetzmaessigkeiten-vererbung\/1-mendel-sche-regel","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:40:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"2. Mendel\u0027sche Regel","description":"Neben der 1. Mendel\u0027schen Regel gibt es noch eine 2. Mendel\u0027schen Regel.Regel Kreuzt man die Hybride der ersten Filialgeneration untereinander, so treten bei der 2. Filialgeneration: eines monohybriden, dominant-rezessiven Erbgangs die Ph\u00e4notypen der urspr\u00fcnglichen Parentalgeneration im ...","guid":"38664","keywords":["Klassische Genetik - Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten der Vererbung","Genetik und Gentechnik","Biologie","Klassische Genetik","Klasse 11","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Klassische Genetik - Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten der Vererbung","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Klassische Genetik"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/klassische-genetik-gesetzmaessigkeiten-vererbung\/2-mendel-sche-regel","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:41:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Wurmfarm","description":"In der Wurmfarm werden organische K\u00fcchenabf\u00e4lle von W\u00fcrmern zu hochwertigem Humus umgesetzt. So werden auf kleinem Raum N\u00e4hrstoffe im System gehalten und ein Teil des Bedarfs an frischer Pflanzerde gedeckt. Die Wurmfarm besteht aus mehreren Ebenen, z.B. aus Kisten, die \u00fcbereinander ...","guid":"38903","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/permakultur\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau\/wurmfarm","lastModified":{"date":"2016-03-11 10:31:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":13},{"title":"Komposttoilette","description":"In einer Komposttoilette werden unsere Ausscheidungen im aeroben Bereich kompostiert. Dazu wird organisches Material als Einstreu verwendet: Anstatt die Wassersp\u00fchlung zu bet\u00e4tigen, wird ein Sch\u00e4ufelchen S\u00e4gesp\u00e4ne, Holzkohlenstaub, Laub, Stroh oder Heu \u00fcber die F\u00e4kalien gegeben. Ganz ...","guid":"38906","keywords":["Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Boden und Fruchtbarkeit","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau "],"link":"\/nachhaltigkeit\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau\/komposttoilette","lastModified":{"date":"2017-06-09 12:57:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Neurologische Messtechniken","description":"Um die Funktionsweise von Neuronen zu kl\u00e4ren, sind einige Versuche notwendig. Hier werden zwei Versuchsaufbauten zu neurologischen Messtechniken vorgestellt.Messung des Ruhepotentials Riesenkalmare ( zb Architeuthis dux) haben besonders gro\u00dfe Axons. Dadurch eignen sie sich besonders gut f\u00fcr ...","guid":"39805","keywords":{"0":"Die Elektrochemie des Neurons","1":"Nervensystem","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Die Elektrochemie des Neurons","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Nervensystem\/Die Elektrochemie des Neurons","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Die Elektrochemie des Neurons"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem-elektrochemie-neurons\/neurologische-messtechniken","lastModified":{"date":"2017-03-15 08:26:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Nervengifte - wo und wie sie wirken","description":"Nervengifte sind Stoffe, die die Erregungsleitung der Neuronen an verschiedenen Stellen st\u00f6ren.Wo wirken Nervengifte?Es gibt zahlreiche Fremdstoffe, die den K\u00f6rper beeinflussen. Die Spanne reicht dabei Gasen, Schwermetallen und Fl\u00fcssigkeiten. Sie k\u00f6nnen ganz unterschiedlich eingesetzt ...","guid":"39810","keywords":{"0":"Auswirkungen aufs Nervensystem von Fremdstoffen und Erkrankungen","1":"Nervensystem","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Auswirkungen aufs Nervensystem von Fremdstoffen und Erkrankungen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Nervensystem\/Auswirkungen aufs Nervensystem von Fremdstoffen und Erkrankungen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Auswirkungen aufs Nervensystem von Fremdstoffen und Erkrankungen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem\/auswirkungen-aufs-nervensystem-fremdstoffen-erkrankungen\/nervengifte-und-sie-wirken","lastModified":{"date":"2017-08-24 19:11:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":9},{"title":"Physische und psychische Abh\u00e4ngigkeit","description":"Man unterscheidet zwischen zwei Arten von Abh\u00e4ngigkeit. Bei physischer Abh\u00e4ngigkeit handelt es sich um eine echte k\u00f6rperliche Abh\u00e4ngigkeit, mit Entzugserscheinungen nach dem Absetzen des Suchtmittels. Bei psychischer Abh\u00e4ngigkeit passiert dies nicht.Physische Abh\u00e4ngigkeit Bei einer ...","guid":"39813","keywords":{"0":"Auswirkungen aufs Nervensystem von Fremdstoffen und Erkrankungen","1":"Nervensystem","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Auswirkungen aufs Nervensystem von Fremdstoffen und Erkrankungen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Nervensystem\/Auswirkungen aufs Nervensystem von Fremdstoffen und Erkrankungen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Auswirkungen aufs Nervensystem von Fremdstoffen und Erkrankungen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem\/auswirkungen-aufs-nervensystem-fremdstoffen-erkrankungen\/physische-psychische-abhaengigkeit","lastModified":{"date":"2017-03-15 08:28:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":10},{"title":"Reflexe","description":"Als Reflexe werden schnelle, unwillk\u00fcrlich ablaufende Prozesse bezeichnet, die ohne in Bezug nahme des Gehirns funktionieren sondern vom R\u00fcckenmark immer in gleicherweise ausgef\u00fchrt werden. Sie dienen meist als Schutzmechanismus, da sie mit nur sehr geringer Verz\u00f6gerung statt finden.Der ...","guid":"39822","keywords":{"0":"Reflexe","1":"Nervensystem","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Reflexe","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Nervensystem\/Reflexe","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Reflexe"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem\/reflexe\/reflexe","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:59:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Wiris","description":"$$3+1\\frac31$$","guid":"39889","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/zum-testen\/wiris","lastModified":{"date":"2015-05-04 07:36:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Wie Mikroskopiere ich richtig?","description":"Mikroskopieren ist spannend, will allerdings gelernt sein. Hier werden die wichtigsten Punkte zum Mikroskop zusammen gefasst.Was ist ein Mikroskop?Ein Mikroskop bezeichnet eine Apperatur zur Vergr\u00f6\u00dferung von Kleinstteilen, die meist in Verbindung mit der biologischen Forschung eingesetzt ...","guid":"39986","keywords":["Experimentieren","Kompetenzen in der Biologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Kompetenzen in der Biologie\/Experimentieren"],"link":"\/biologie\/kompetenzen-der-biologie\/experimentieren-mikroskopiere-richtig","lastModified":{"date":"2017-03-14 13:46:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Erkrankungen des menschlichen Nervensystems","description":"St\u00f6rungen des menschlichen Nervensystems \u00e4u\u00dfern sich in verschiedenen Formen von Erkrankungen.Wenn Gehirn und Nerven krank sind Es gibts zahlreiche neurologische Erkrankungen, einge sind sehr selten, andere durchaus weiter verbreitet. Man unterteilt sie grob in St\u00f6rungen des zentralen ...","guid":"39991","keywords":{"0":"Auswirkungen aufs Nervensystem von Fremdstoffen und Erkrankungen","1":"Nervensystem","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Auswirkungen aufs Nervensystem von Fremdstoffen und Erkrankungen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Nervensystem\/Auswirkungen aufs Nervensystem von Fremdstoffen und Erkrankungen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Auswirkungen aufs Nervensystem von Fremdstoffen und Erkrankungen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem\/auswirkungen-aufs-nervensystem-fremdstoffen-erkrankungen\/erkrankungen-menschlichen-nervensystems","lastModified":{"date":"2017-07-12 11:34:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Eckpunkt","description":"Eine Ecke oder ein Eckpunkt in einem Vieleck ist ein Punkt, an dem sich mehrere Seitenlinien treffen.Ebenso ist eine Ecke in einem dreidimensionalen Objekt (hier ein Quader) ein Punkt, an dem mehrere Kanten zusammentreffen.","guid":"40036","keywords":{"0":"Rechteck und Quadrat","1":"Viereck","2":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Grundbegriffe Geometrie","6":"Klasse 6","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Dreiecke und Vierecke","12":"Zweig I","13":"Klasse 8","18":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","19":"Klasse 5","25":"Zweig II und III","31":"Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","33":"Mittelschule","37":"K\u00f6rper","38":"Geometrische Figuren und Beziehungen","44":"Grundbegriffe"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Rechteck und Quadrat","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Grundbegriffe"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/rechteck-quadrat\/eckpunkt","lastModified":{"date":"2015-05-08 07:49:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Kante","description":"Eine Kante eines dreidimensionalen Objekts (hier eines Quaders) ist eine Linie, an der zwei Seitenfl\u00e4chen des Objekts angrenzen.","guid":"40041","keywords":{"0":"Rechteck und Quadrat","1":"Viereck","2":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","3":"Geometrie","4":"Mathe","5":"Grundbegriffe Geometrie","6":"Klasse 6","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","11":"Dreiecke und Vierecke","12":"Zweig I","13":"Klasse 8","18":"Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","19":"Klasse 5","25":"Zweig II und III","31":"Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","33":"Mittelschule","37":"K\u00f6rper","38":"Geometrische Figuren und Beziehungen","44":"Grundbegriffe"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Rechteck und Quadrat","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 5\/Geometrische Grundformen und Grundbegriffe","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Dreiecke und Vierecke","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Umfang und Fl\u00e4cheninhalt von Rechtecken und Quadraten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/K\u00f6rper","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Geometrie\/Grundbegriffe"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/rechteck-quadrat\/kante","lastModified":{"date":"2015-05-08 08:08:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Was sind Hormone?","description":"Hormone werden durch das Blut transportiert und sind Botenstoffe, welche zahlreiche Prozesse im K\u00f6rper steuern.1. Definition Hormone sind biochemische Transmitter, welche in Dr\u00fcsenzellen bestimmter Organsysteme produziert werden und bereits in geringer Konzentration wirksam sind. Sie binden ...","guid":"40346","keywords":{"0":"Hormonsystem","1":"Biologie des Menschen","2":"Biologie","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Das Neuron","10":"Nervensystem","11":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Hormonsystem","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Hormonsystem","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Das Neuron"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/hormonsystem-sind-hormone","lastModified":{"date":"2017-07-17 13:58:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Der Riesenkalmar: Seemannsgarn oder Realit\u00e4t?","description":"Seit der Mensch das offene Meer bef\u00e4hrt, solange gibt es Legenden \u00fcber die riesigen Wesen aus der Tiefsee. Fischer, Walf\u00e4nger, H\u00e4ndler und sogar die Wikinger berichteten von riesigen Kalmaren, die ihre Schiffe angriffen und in die Tiefe zogen. Lange Zeit wurden diese Geschichten als ...","guid":"40387","keywords":{"0":"Weichtiere","1":"Wirbellose Tiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 8","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbellose Tiere\/Weichtiere","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Wirbellose Tiere\/Weichtiere"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbellose-tiere\/weichtiere-riesenkalmar-seemannsgarn-realitaet","lastModified":{"date":"2017-07-20 10:12:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Die prokaryotische Zelle","description":"Die prokaryotische Zelle ist ein Zelltyp, der bei Bakterien oder Archaeen auftritt. Er zeichnet sich dadurch aus, dass in der Zelle kein Zellkern vorhanden ist. Daher auch der Name Prokaryoten (aus dem Alt-Griechischen f\u00fcr \u0022Vorkerner\u0022). Prokaryoten wird oft synonym mit Prokaryonten benutzt. ...","guid":"40572","keywords":{"0":"Bakterien","1":"Vielfalt der Lebewesen","2":"Biologie","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Bakterien","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Bakterien"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/bakterien-prokaryotische-zelle","lastModified":{"date":"2017-06-07 15:11:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"Das M\u00e4rchen vom \u0022B\u00f6sen Wolf\u0022","description":"Jedes Kind kennt die Geschichten des Wolfes als t\u00fcckische Bestie und mordgierigen J\u00e4ger. Doch was ist wirklich dran, an den Geschichten um den b\u00f6sen Wolf? Wie immer gibt es dabei mehrere Seiten zu beachten:Biologen und Umweltsch\u00fctzer Wolf kehrt endlich in die deutschen W\u00e4lder ...","guid":"41263","keywords":{"0":"S\u00e4ugetiere","1":"Wirbeltiere","2":"Vielfalt der Lebewesen","3":"Biologie","6":"Klasse 6 Natur und Technik","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Wirbeltiere\/S\u00e4ugetiere","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6 Natur und Technik\/Wirbeltiere\/S\u00e4ugetiere"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/wirbeltiere\/saeugetiere-maerchen-boesen-wolf","lastModified":{"date":"2017-07-19 16:08:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Elektrischer Stromkreis","description":"Wenn an elektrischer Strom gedacht wird, kommt einem h\u00e4ufig eine Gl\u00fchbirne, ein Stromkabel oder eine Batterie bzw die Steckdose in den Sinn. Aus diesen Komponenten besteht auch der \u0022einfache\u0022 Stromkreis. Genauer gesagt sind das: eine Spannungs-\/ \u0022Strom\u0022quelle eine Leitung ein Verbraucher ...","guid":"41473","keywords":{"0":"Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre","1":"Elektrizit\u00e4tslehre","2":"Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","3":"Physik","4":"Stromkreise mit ohmschen Widerst\u00e4nden","8":"Stromkreise und Schaltpl\u00e4ne","9":"Elektrische Stromkreise","10":"Klasse 6","11":"Gymnasium","12":"Sachsen","13":"Lehrplan Deutschland"},"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre","Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Stromkreise mit ohmschen Widerst\u00e4nden","Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 6\/Elektrische Stromkreise\/Stromkreise und Schaltpl\u00e4ne"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/elektrizitaetslehre\/grundbegriffe-elektrizitaetslehre\/elektrischer-stromkreis","lastModified":{"date":"2017-06-08 11:04:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":18},{"title":"Dezimalzahl bzw. Dezimalbruch","description":"Dezimalzahlen sind Zahlen in Kommaschreibweise. Sie sind eine andere und in manchen Bereichen sehr gebr\u00e4uchliche Art, Bruchzahlen anzugeben. Man bezeichnet Dezimalzahlen daher oft auch als Dezimalbr\u00fcche. Beispiele: 15,731 ist ein Dezimalbruch und w\u00fcrde als Bruch dfrac ...","guid":"41695","keywords":["Dezimalbr\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Zum Testen","Sonstiges"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/dezimalzahl-bzw-dezimalbruch","lastModified":{"date":"2015-07-22 18:19:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Runden","description":"Beim Runden einer Zahl gibt man anstelle des genauen Werts der Zahl eine Zahl an, die in der N\u00e4he der Zahl liegt, aber im umgangssprachlichen Sinne \u0022rund\u0022 ist (also zum Beispiel eine Zehner-, Hunderter-, Tausenderzahl o.\u00e4. ist oder weniger Stellen hinter dem Komma hat als die Zahl selbst). ...","guid":"41763","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/runden","lastModified":{"date":"2015-07-25 18:14:35.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Runden einer Dezimalzahl","description":"Wenn eine Dezimalzahl sehr viele Nachkommastellen hat und dadurch unhandlich wird, verwendet man oft anstelle der genauen Zahl einen gerundeten Wert.Beispiel: 3,1415926... approx3,14, wenn man die Zahl auf zwei Stellen hinter dem Komma runden m\u00f6chte.(Das Zeichen \u0022 approx\u0022 bedeutet: ...","guid":"41805","keywords":["Dezimalbr\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/runden-dezimalzahl","lastModified":{"date":"2015-12-23 00:26:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Elektrische Ladung","description":"Die physikalische Gr\u00f6\u00dfe der elektrischen Ladung gibt den Elektronen\u00fcberschuss bzw. -mangel. Sie ist stets ein Vielfaches der Elementarladung e. Q=N cdot e , mit e= pm1,6022 cdot10^{-19}C Zum elektrischen Strom gilt der Zusammenhang Q=I cdot tLadungsarten Zum ...","guid":"42017","keywords":["Elektrostatik, ruhende Ladungen","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik","Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Elektrostatik, ruhende Ladungen","Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/elektrizitaetslehre\/elektrostatik-ruhende-ladungen\/elektrische-ladung","lastModified":{"date":"2016-01-05 17:53:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":14},{"title":"Elektrischer Strom und Stromst\u00e4rke","description":"In Arbeit... Unter dem elektrischen Strom verstehen wir einen Ladungstransport. Strom ist eine Bewegung von Ladungstr\u00e4gern. Formal gilt f\u00fcr die Stromst\u00e4rke I= frac Qt. Damit ist Ladung die pro eine bestimmte Zeit flie\u00dft gemeint.Stromfluss Wenn der Pluspol und Minuspol einer ...","guid":"42033","keywords":{"0":"Elektrodynamik","1":"Elektrizit\u00e4tslehre","2":"Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","3":"Physik","4":"Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre","8":"Elektrischer Strom","9":"Stromst\u00e4rke und Spannung","10":"Klasse 7","11":"Gymnasium","12":"Sachsen","13":"Lehrplan Deutschland","15":"Elektrische Stromst\u00e4rke"},"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Elektrodynamik","Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre","Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 7\/Stromst\u00e4rke und Spannung\/Elektrischer Strom","Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 7\/Stromst\u00e4rke und Spannung\/Elektrische Stromst\u00e4rke"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/elektrodynamik\/elektrischer-strom-stromstaerke","lastModified":{"date":"2015-11-03 10:41:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":7},{"title":"Elektrisches Feld","description":"Artikel in Arbeit....Den Raum um elektrisch geladenen K\u00f6rpern, in dem die Feldkraft wirkt, nennen wir elektrisches Feld. Mit Hilfe von Feldlinienbilder kann das elektrische Feld anschaulich dargestellt werden. Nach der Festlegung gehen die Feldlinien von Plus nach Minus. Abb.1 Feldliien Einer ...","guid":"42090","keywords":["Elektrostatik, ruhende Ladungen","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Elektrostatik, ruhende Ladungen"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/elektrizitaetslehre\/elektrostatik\/elektrisches-feld","lastModified":{"date":"2016-01-04 23:32:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":12},{"title":"Elektrische Spannung","description":"Artikel in Arbeit... Zwischen zwei K\u00f6rpern mit unterschiedlicher Ladung herrscht eine elektrische Spannung. Die Spannung zwischen zwei Punkten A und B ist diejenige Energiemenge bzw. Arbeit, die ben\u00f6tigt wird, um eine Ladungseinheit von A nach B zu transportieren. Damit gibt uns die ...","guid":"42091","keywords":["Elektrodynamik","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik","Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Elektrodynamik","Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/elektrizitaetslehre\/elektrodynamik\/elektrische-spannung","lastModified":{"date":"2017-06-07 15:25:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":26},{"title":"L\u00e4ngen im Koordinatensystem","description":"Um die L\u00e4nge einer Strecke im Koordinatensystem zu berechnen, sollte man zuerst einmal ihre Lage zu den Achsen bestimmen. Parallel zur y-AchseA (1|1) B(1|5) overline{AB}= 5 -1= 4 Man hat hier die y-Koordinate des unteren Punktes von der y-Koordinate des oberen Punktes ...","guid":"42242","keywords":["Punkte im Koordinatensystem","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Punkte im Koordinatensystem"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/punkte-koordinatensystem\/laengen-koordinatensystem","lastModified":{"date":"2016-08-10 13:03:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":17},{"title":"Spiegelung","description":"Bei einer Spiegelung entsteht eine neue Figur, die die gleichen Winkel und L\u00e4ngen wie die gegebene Figur besitzt. Die Punkte und Linien der Figur liegen symmetrisch zur Spiegelachse oder zum Spiegelpunkt (Zentrum).Arten von SpiegelungenAchsenspiegelungBei der Achsenspiegelung wird eine Figur ...","guid":"42246","keywords":["Koordinatensystem und Achsenspiegelung","Klasse 5","Mittelschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Spiegelung","Konstruktion der Abbildungen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Koordinatensystem und Achsenspiegelung","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Spiegelung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/spiegelung\/spiegelung","lastModified":{"date":"2015-08-26 11:30:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":6},{"title":"Punkt an Punkt spiegeln","description":"F\u00fcr die Spiegelung eines Punktes Q an einem Spiegelunkt P (Zentrum), zeichnet man zuerst eine Gerade g durch die Punkte P und Q. Dann zeichnet man einen Kreis um P mit Radius [PQ]. Der Schnittpunkt Q\u0027 des Kreises mit der Geraden g ist der gespiegelte ...","guid":"42338","keywords":["Spiegelung","Konstruktion der Abbildungen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie","Mathe","Punktspiegelung"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Spiegelung","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Punktspiegelung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/spiegelung\/punkt-punkt-spiegeln","lastModified":{"date":"2015-08-26 12:58:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Wertetabelle","description":"Die Wertetabelle ist eine zweizeilige Tabelle, die je zwei Zahlen, wie zum Beispiel Koordinaten von Punkten, zueinander in Beziehung setzt. In der ersten Spalte werden die Zeilen benannt. Oben steht jeweils die erste Zahl des Zahlenpaars, hier die x-Koordinate. Unten steht die jeweils ...","guid":"42380","keywords":{"0":"Funktionen und Relationen","1":"Funktionsbegriff","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","5":"Klasse 7","6":"Mittelschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Klasse 8","18":"Mittelschule M-Zug","23":"Reelle Funktionen","24":"Klasse 11","25":"FOS - nicht technisch","32":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Funktionen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsbegriff\/funktionen-relationen\/wertetabelle","lastModified":{"date":"2015-08-27 10:14:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":11},{"title":"Spiegeln im Gitternetz","description":"Einfache Figuren k\u00f6nnen in einem Gitternetz gespiegelt werden. Vorgehen bei waagerechter oder senkrechter SpiegelachseGegeben ist ein Gitternetz und eine Figur und eine senkrechte Spiegelachse. Die charakteristischen Punkte (Eckpunkte) der Figur suchen. Einen Punkt ausw\u00e4hlen und die K\u00e4stchen ...","guid":"42406","keywords":["Koordinatensystem und Achsenspiegelung","Klasse 5","Mittelschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Spiegelung","Konstruktion der Abbildungen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Koordinatensystem und Achsenspiegelung","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Spiegelung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/spiegelung\/spiegeln-gitternetz","lastModified":{"date":"2015-08-27 12:15:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":12},{"title":"Abstand eines Punktes zu einer Geraden","description":"Wenn man den Abstand eines Punktes zu einer Gerade bestimmen m\u00f6chte, muss man beachten, dass mit Abstand immer der k\u00fcrzeste Abstand gemeint ist.Gesucht ist der Abstand von Punkt C zur Geraden a. Betrachtet man die Zeichnung rechts, sieht man, dass die Strecke zwischen G und C, auch [GC] ...","guid":"42551","keywords":["Geraden, Strecken und Halbgeraden","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe","Strecken und Geraden","Geometrische Figuren und Beziehungen","Klasse 5","Mittelschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Geraden, Strecken und Halbgeraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/Strecken und Geraden"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/geraden-strecken-halbgeraden\/abstand-punktes-einer-geraden","lastModified":{"date":"2016-07-19 16:07:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":11},{"title":"Serlo-Informationen zum Lehrplan der 10. Klasse Gymnasium Sachsen","description":"In diesem Artikel sollen die Hintergrund\u00fcberlegungen f\u00fcr den Aufbau des Serlo-Lehrplans Sachsen ausgehend vom offiziellen Lehrplan f\u00fcr die 10. Klasse des Gymnasiums in Sachsen festgehalten werden. Klassenstufe 10 Lernbereich 1: Wachstumsvorg\u00e4nge und periodische Vorg\u00e4nge 22 ...","guid":"42565","keywords":["Informationen zum Lehrplan","Allgemeine Informationen zum Gymnasium Sachsen","Gymnasium","Sachsen","Deutschland","Mathe"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Allgemeine Informationen zum Gymnasium Sachsen\/Informationen zum Lehrplan"],"link":"\/mathe\/deutschland\/sachsen\/gymnasium\/allgemeine-informationen-gymnasium-sachsen\/informationen-lehrplan\/serlo-informationen-lehrplan-10-klasse-gymnasium-sachsen","lastModified":{"date":"2015-08-26 15:07:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Zwei zueinander senkrechte Geraden","description":"Unter senkrecht zu einander stehenden Geraden versteht man das Schneiden zweier Geraden unter einem rechten Winkel.Senkrechte Geraden einzeichnen1. M\u00f6glichkeitZun\u00e4chst zeichnet man eine Gerade mithilfe des Geodreiecks mit der kurzen Seite.Nun schiebt man das Geodreieck etwas zu Seite, aber ...","guid":"42924","keywords":["Geraden, Strecken und Halbgeraden","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe","Strecken und Geraden","Geometrische Figuren und Beziehungen","Klasse 5","Mittelschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Geraden, Strecken und Halbgeraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/Strecken und Geraden"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/geraden-strecken-halbgeraden\/zwei-zueinander-senkrechte-geraden","lastModified":{"date":"2015-08-28 15:47:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":11},{"title":"1. Potenzen und Polynome","description":"Definition und Rechengesetze F\u00fcr eine reelle Zahl x in mathbb{R} und eine nat\u00fcrliche Zahl n in mathbb{N} definieren wir x^n := underbrace{x cdot x cdot x cdot ldots cdot x}_{n text{-mal}} Einschub \u00fcber die bisher aufgetretenen mathematischen Symbole: Definition mittels ...","guid":"43048","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/1-potenzen-polynome","lastModified":{"date":"2015-09-07 15:14:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":12},{"title":"Parallele Geraden konstruieren","description":"Zwei Geraden (Objekte) sind genau dann parallel, wenn sie in jedem Punkt denselben Abstand haben. Das bedeutet: Parallele Geraden schneiden sich nicht.Konstruktion einer parallelen Gerade durch einen Punkt 1. MethodeGegeben: Gerade a und Punkt CKonstruktionsbeschreibung 1. Schritt: ...","guid":"43118","keywords":["Geraden, Strecken und Halbgeraden","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe","Strecken und Geraden","Geometrische Figuren und Beziehungen","Klasse 5","Mittelschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Geraden, Strecken und Halbgeraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Geometrische Figuren und Beziehungen\/Strecken und Geraden"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/lagebeziehung-punkten-geraden-ebenen\/lagebeziehung-zweier-geraden\/parallele-geraden-konstruieren","lastModified":{"date":"2015-08-28 14:53:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Abbildungen in der Ebene","description":"In einer Ebene k\u00f6nnen Punkte parallel verschoben werden, zentrisch gestreckt werden, gedreht und gespiegelt werden.ParallelverschiebungBei der Parallelverschiebung werden alle Punkte P in der Ebene um einen Vektor vec{v} verschoben.Zentrische StreckungBei der Zentrischen Streckung ...","guid":"43184","keywords":["Abbildungen im Koordinatensystem","Zweig I","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Allgemeines","Berechnung der Abbildungen mit Matrizen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Abbildungen im Koordinatensystem","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Berechnung der Abbildungen mit Matrizen\/Allgemeines"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/berechnung-abbildungen-matrizen\/allgemeines\/abbildungen-der-ebene","lastModified":{"date":"2015-09-09 12:50:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":13},{"title":"%%2\\times 2%%-Matrizen mit einem Vektor multiplizieren","description":"Eine Matrix ist eine rechteckige Anordnung von Objekten, wie zum Beispiel Zahlen. Mithilfe von Matrizen k\u00f6nnen z.Bsp. lineare Gleichungssysteme visualisiert und gel\u00f6st werden.AufbauEine Matrix der linksstehenden Form hat m Zeilen und n Spalten und daher m cdot n ...","guid":"43192","keywords":["Abbildungen im Koordinatensystem","Zweig I","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Allgemeines","Berechnung der Abbildungen mit Matrizen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Abbildungen im Koordinatensystem","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Berechnung der Abbildungen mit Matrizen\/Allgemeines"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/abbildung-berechnung\/allgemeines\/2-times-2-matrizen-einem-vektor-multiplizieren","lastModified":{"date":"2015-09-16 07:37:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":10},{"title":"3. Aussagenlogik","description":"Rechnen mit Wahrheitswerten: true (\u0022wahr\u0022) und false (\u0022falsch\u0022) Die Objekte, mit denen wir hantieren, sind Aussagen, also Dinge, denen wir eindeutig einen Wahrheitswert zuordnen k\u00f6nnen. Zur Bezeichnung f\u00fcr Aussagen nehmen wir Gro\u00dfbuchstaben A, B, C, ... Die Verkn\u00fcpfungen von ...","guid":"43254","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/3-aussagenlogik","lastModified":{"date":"2015-09-08 08:36:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":10},{"title":"5. Mengen","description":"Beispiele: mathbb{N}, mathbb{R}, Autos,...Saubere Definition einer Menge ist schwierig. Pragmatischer Ansatz (als Informatiker): Alles, was aussieht wie eine Menge, ist eine Menge. Wichtig f\u00fcr uns: Wie geht man mit Mengen um, also Definition einer Menge im Programm und Algorithmen. Mengen ...","guid":"43256","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/5-mengen","lastModified":{"date":"2015-09-08 09:16:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"7. Ordnungsrelationen","description":"Graphen begin{eqnarray*} E_1 = (K_1, K_3), quad E_2 = (K_2, K_3), quad E_3=(K_2, K_4), quad E_4=(K_3, K_4), K= {K_1, K_2, K_3, K_4 }, quad E = {E_1, E_2, E_3, E_4 }, quad text{Graph } G= {K, E }. end{eqnarray*}Spezielle ...","guid":"43258","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/7-ordnungsrelationen","lastModified":{"date":"2015-09-06 04:48:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":14},{"title":"Elektrische Widerstand und das Ohmsche Gesetz","description":"Artikel in Arbeit...Der elektrische Widerstand ist eine physikalische Gr\u00f6\u00dfe der den Zusammenhang zwischen der Spannung am Leiter und die Stromst\u00e4rke im Leiter beschreibt. Er ist das Quotient aus Spannung und Stromst\u00e4rke. R= frac UI Ist bei einem bestimmten Stoff die Stromst\u00e4rke ...","guid":"43283","keywords":["Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/elektrizitaetslehre\/grundbegriffe-elektrizitaetslehre\/elektrische-widerstand-das-ohmsche-gesetz","lastModified":{"date":"2017-06-07 15:34:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":15},{"title":"9. Folgen","description":"Eine (unendliche) Folge im herk\u00f6mmlichen Sinn entsteht durch \u0022Hintereinanderschreiben\u0022 von Zahlen, z.B.: 1,2,3,4,5, dots Dabei ist die Reihenfolge wichtig, jede Zahl hat also ihre feste Position. Die Folge 2,1,4,3, dots ist eine andere als 1,2,3,4, dots Mathematisch k\u00f6nnen wir ...","guid":"43285","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/9-folgen","lastModified":{"date":"2015-09-06 05:52:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":14},{"title":"6. Relationen","description":"Mit Relationen k\u00f6nnen wir Beziehungen zwischen je zwei Dingen ausdr\u00fccken. Seien dazu A und B zwei Mengen, etwa: A := { text{Kuh}, text{Schaf}, text{Ziege}, text{Fisch} } und B := { text{\u0022Muh\u0022}, text{\u0022M\u00e4h\u0022}, text{\u0022\u0022} }. Eine Relation R ist dann eine Menge mit den ...","guid":"43290","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/6-relationen","lastModified":{"date":"2015-10-05 08:15:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":10},{"title":"4. Beweise","description":"Oft haben \u00c4u\u00dferungen \u00fcber (mathematische) Objekte noch Parameter und sind f\u00fcr gewisse Werte dieser Parameter wahr und f\u00fcr andere falsch, z.B. Aussage A = x0 mit Parameter x. So etwas nennt man eine Aussagenform und es kann z.B. interessieren, f\u00fcr welche Werte sich welcher ...","guid":"43309","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/4-beweise","lastModified":{"date":"2015-10-02 06:00:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":9},{"title":"2. Logarithmen","description":"Umkehrfunktion der Potenzfunktion x^n: y = x^n Rightarrow x = y^{ frac{1}{n}}DefinitionZu x0 und b0, b ne 1 sei der Logarithmus von x zur Basis b folgende Zahl y in mathbb{R}: y = log_b{x} : Leftrightarrow b^y = x Drei spezielle Basen kommen so oft vor, dass ...","guid":"43367","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/deutschland\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/2-logarithmen","lastModified":{"date":"2015-09-08 07:38:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":9},{"title":"0. Einstimmung","description":"Diese Aufgaben sollen auf den Mathe-Teil des Vorkurses einstimmen: wenn gerade bei der Rechnereinf\u00fchrung nichts zu tun ist, kann man sich damit besch\u00e4ftigen, um die Gehirnregionen zu reaktivieren, die wir in den kommenden Tagen brauchen werden. Vielleicht sind die Kenntnisse, die man zum ...","guid":"43433","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/0-einstimmung","lastModified":{"date":"2015-10-05 22:36:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"10. Analysis","description":"Definitionen der Stetigkeit: Funktion f(x): mathbb{R} rightarrow mathbb{R} ist stetig bei a in mathbb{R}, wenn gilt, dass der linksseitige und der rechtsseitige Grenzwert gleich dem Funktionswert sind: begin{equation*} lim_{h rightarrow 0^+} f(a+h) = f(a) = ...","guid":"43437","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/10-analysis","lastModified":{"date":"2015-09-06 10:20:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":10},{"title":"8. Abbildungen","description":"Eine Abbildung oder Funktion f:A to B ist eine Relation, bei der es f\u00fcr jedes a in A genau ein b in B gibt, das mit a in Relation steht. Wir schreiben dann a mapsto b oder b = f(a).BeispielWir k\u00f6nnen z.B. aus der Tier-Relation aus Kapitel 6 durch Entfernen von Paaren ...","guid":"43455","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/8-abbildungen","lastModified":{"date":"2015-09-08 13:06:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":10},{"title":"11. Kombinatorik","description":"In der Kombinatorik interessiert man sich daf\u00fcr, wie viele M\u00f6glichkeiten es f\u00fcr die Ergebnisse bestimmter Versuchsanordnungen gibt - z.B., um die Wahrscheinlichkeit f\u00fcr das Auftreten eines solchen Ereignisses zu berechnen. Viele Probleme dieser Art lassen sich auf Urnenmodelle ...","guid":"43458","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/11-kombinatorik","lastModified":{"date":"2015-09-06 10:23:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"12. Lineare Gleichungssysteme","description":"Wir wollen lineare Gleichungen in mehreren Unbekannten x_1, ldots,x_n l\u00f6sen. Eine (die i-te) Gleichung hat folgendes Aussehen: a_{i,1}x_1 + a_{i,2}x_2 + ldots + a_{i,n}x_n = b_i mit Koeffizienten a_{i,1},a_{i,2}, ldots,a_{i,n},b_i in mathbb{R}. Einfaches Beispiel f\u00fcr ...","guid":"43477","keywords":["Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker","TU M\u00fcnchen","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/TU M\u00fcnchen\/Vorkurs Mathematik f\u00fcr Informatiker"],"link":"\/mathe\/universitaet\/tu-muenchen\/vorkurs-mathematik-informatiker\/12-lineare-gleichungssysteme","lastModified":{"date":"2015-09-06 10:27:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":14},{"title":"Parallelverschiebung","description":"Die Parallelverschiebung ist eine Abbildung, die jeden Punkt P in dieselbe Richtung um dieselbe L\u00e4nge verschiebt entlang eines Verschiebungsvektor vec{v}= begin{pmatrix} v_x v_y end{pmatrix}.Abbildungsgleichung der ParallelverschiebungAnschaulich addiert man den Vektor ...","guid":"43629","keywords":["Abbildungen im Koordinatensystem","Zweig I","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Parallelverschiebung","Berechnung der Abbildungen mit Matrizen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Abbildungen im Koordinatensystem","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Berechnung der Abbildungen mit Matrizen\/Parallelverschiebung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/parallelverschiebung","lastModified":{"date":"2015-09-07 11:33:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":14},{"title":"Orthogonale Affinit\u00e4t","description":"Die orthogonale Affinit\u00e4t beschreibt eine senkrechte Achsenstreckung. Dabei wird ein Punkt P(x|y) auf seinen Bildpunkt P\u0027(x\u0027|y\u0027) abbgebildet.Abbildungsgleichung zur orthogonalen Affinit\u00e4tKoordinatenform: begin{eqnarray} x\u0027 \u0026amp;=\u0026amp; x y\u0027 \u0026amp;=\u0026amp; k cdot ...","guid":"43633","keywords":["Abbildungen im Koordinatensystem","Zweig I","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Orthogonale Affinit\u00e4t","Berechnung der Abbildungen mit Matrizen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Abbildungen im Koordinatensystem","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Berechnung der Abbildungen mit Matrizen\/Orthogonale Affinit\u00e4t"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/orthogonale-affinitaet","lastModified":{"date":"2015-09-07 11:57:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":8},{"title":"Drehung","description":"Bei einer Drehung verschiebt man einen Punkt P auf einer Kreislinie um einen beliebigen Punkt.Abbildungsgleichung der Drehung um den UrsprungBei einer Drehung um den Ursprung um den Winkel alpha wird der Punkt P auf den Punkt P\u0027 abgebildet.Koordinatenform: x\u0027=x cdot ...","guid":"43735","keywords":["Abbildungen im Koordinatensystem","Zweig I","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Drehung","Berechnung der Abbildungen mit Matrizen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Abbildungen im Koordinatensystem","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Berechnung der Abbildungen mit Matrizen\/Drehung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/drehung","lastModified":{"date":"2015-09-07 06:41:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":8},{"title":"Spiegelung an einer Ursprungsgeraden","description":"Bei der Spiegelung an einer Ursprungsgeraden wird ein Punkt P an einer Gerade g gespiegelt, die das Winkelma\u00df \u03b1 besitzt und durch den Ursprung verl\u00e4uft.Abbildungsgleichung der Spiegelung an einer UrsprungsgeradeKoordinatenform: x\u0027= cos{2 alpha} cdot x + sin{2 alpha} cdot ...","guid":"43778","keywords":["Abbildungen im Koordinatensystem","Zweig I","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Spiegelung an einer Ursprungsgeraden","Berechnung der Abbildungen mit Matrizen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Abbildungen im Koordinatensystem","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Berechnung der Abbildungen mit Matrizen\/Spiegelung an einer Ursprungsgeraden"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/spiegelung-einer-ursprungsgeraden","lastModified":{"date":"2015-09-04 15:36:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Abszisse und Ordinate","description":"Als Abszisse bezeichnet man den X-Wert eines Punktes im kartesischen Koordinatensystems. Die Ordinate ist der Y-Wert.\n\nManchmal werden auch die X-Achse und Y-Achse selbst als Abszisse bzw. Ordinate bezeichnet (eigentlich hei\u00dfen sie Abszissenachse f\u00fcr X-Achse und Ordinatenachse f\u00fcr Y-Achse)","guid":"44993","keywords":["Punkte im Koordinatensystem","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Punkte im Koordinatensystem"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/punkte-koordinatensystem\/abszisse-ordinate","lastModified":{"date":"2015-09-10 11:54:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Besonders interessante Applets","description":"Raute:\n\nRauteQuadratische Erg\u00e4nzung:\n\nQuadratische Erg\u00e4nzungTrigonometrie am Einheitskreis:\n\nSinus und Kosinus\n\nTangensDurchschnitt berechnen:\n\nDurchschnitt berechnenBr\u00fcche k\u00fcrzen und erweitern:\n\nK\u00fcrzen","guid":"45213","keywords":["Interessantes","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Interessantes"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/interessantes\/besonders-interessante-applets","lastModified":{"date":"2015-09-11 08:24:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Verkn\u00fcpfung von Abbildungen","description":"Die verschiedenen Abbildungen im Koordinatensystem k\u00f6nnen ohne Problem hintereinander ausgef\u00fchrt werden.H\u00e4ufige Verkn\u00fcpfungenJegliche Abbildungen in der Ebene k\u00f6nnen miteinander verkn\u00fcpft werden. In diesem Artikel werden nur die h\u00e4ufigsten behandelt. Drehung und zentrische ...","guid":"45468","keywords":["Abbildungen im Koordinatensystem","Zweig I","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Allgemeines","Berechnung der Abbildungen mit Matrizen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Abbildungen im Koordinatensystem","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Berechnung der Abbildungen mit Matrizen\/Allgemeines"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/berechnung-abbildungen-matrizen\/allgemeines\/verknuepfung-abbildungen","lastModified":{"date":"2015-09-18 07:58:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Fixpunkte und Fixgeraden","description":"Ein Punkt, der bei einer Abbildung genau auf sich selbst abgebildet wird, hei\u00dft Fixpunkt dieser Abbildung. Wenn sogar eine Gerade auf sich selbst abgebildet wird, so spricht man von einer Fixgerade dieser Abbildung.AllgemeinIst f eine Abbildung und gilt f\u00fcr einen Wert x, dass f(x) = ...","guid":"45506","keywords":["Abbildungen im Koordinatensystem","Zweig I","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Allgemeines","Berechnung der Abbildungen mit Matrizen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Abbildungen im Koordinatensystem","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Berechnung der Abbildungen mit Matrizen\/Allgemeines"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/berechnung-abbildungen-matrizen\/allgemeines\/fixpunkte-fixgeraden","lastModified":{"date":"2015-09-18 13:38:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":8},{"title":"Polarkoordinaten","description":"Neben den \u00fcblichen kartesischen Koordinaten (\u0022x-\/y-Koordinate\u0022) kann man jeden Punkt einer Ebene auch mit Polarkoordinaten beschreiben.Denn jeder Punkt P ist durch die Angabe folgender zwei Werte eindeutig festgelegt: Entfernung r des Punktes vom Koordinatenursprung Winkel ...","guid":"45643","keywords":["Trigonometrie","Zweig I","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Trigonometrie"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/realschule\/klasse-10\/zweig-trigonometrie\/polarkoordinaten","lastModified":{"date":"2015-09-20 13:21:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":16},{"title":"Summenzeichen","description":"Nachfolgend soll das Summenzeichen erl\u00e4utert werden, eine oft in Formeln genutzte praktische Abk\u00fcrzungsweise. Idee des Summenzeichens Es gibt Mengen von Zahlen, welche einer bestimmten Gesetzm\u00e4\u00dfigkeit gehorchen. Man sagt dann auch es gibt ein Bildungsgesetz, welches erkl\u00e4rt, wie man die ...","guid":"45699","keywords":["Weiterf\u00fchrendes","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Weiterf\u00fchrendes"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/weiterfuehrendes\/summenzeichen","lastModified":{"date":"2017-01-05 17:46:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"Zentrische Streckung (Konstruktion)","description":"Die zentrische Streckung ist eine \u00c4hnlichkeitsabbildung. Sie vergr\u00f6\u00dfert oder verkleinert jede Strecke vom Streckzentrum Z um den Streckfaktor k. Ist left|k right|1 wird die Strecke vergr\u00f6\u00dfert. Ist left|k right|\u0026lt;1, so wird die Strecke verkleinert.Konstruktion A ...","guid":"45822","keywords":{"0":"Strahlensatz und \u00c4hnlichkeit","1":"Klasse 8","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Zentrische Streckung: Konstruktion","7":"Konstruktion der Abbildungen","8":"Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","9":"Geometrie","11":"Zentrische Streckung","13":"Klasse 10","14":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Strahlensatz und \u00c4hnlichkeit","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Zentrische Streckung: Konstruktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Geometrie\/Zentrische Streckung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/konstruktion-abbildungen\/zentrische-streckung\/zentrische-streckung-konstruktion","lastModified":{"date":"2015-09-16 11:32:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Elektrische Arbeit und Leistung","description":"Artikel in Arbeit... Unter elektrische Arbeit versteht man die Arbeit (Energie) die von der Spannung U zum Transport einer Ladung Q verrichtet wird.Es gilt: W=U cdot Q = U cdot I cdot tW: elektrische Arbeit U: Spannung I: Stromst\u00e4rke t: Zeit Mit elektrische Leistung bezeichnet man die ...","guid":"46155","keywords":["Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/grundbegriffe-elektrizitaetslehre\/elektrische-arbeit-leistung","lastModified":{"date":"2015-09-20 17:57:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Reihenschaltung, unverzweigte Stromkreise","description":"... in ArbeitIn eine Reihenschaltung befinden sich die Bauteile aneinandergereiht, wie die Widerst\u00e4nde rechts in der Abbildung . Wichtig ist dabei, dass alle Bestandteile vom gleichen Strom durchflossen sind. Es gelten: I_{ges}= I_1= I_2= I_3=. ...","guid":"46629","keywords":["Stromkreise mit ohmschen Widerst\u00e4nden","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Stromkreise mit ohmschen Widerst\u00e4nden"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/elektrizitaetslehre\/stromkreise-ohmsche-widerstaende\/reihenschaltung-unverzweigte-stromkreise","lastModified":{"date":"2015-11-08 20:19:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":14},{"title":"Kirchhoffsche Regeln","description":"Die zwei nach dem Physiker Kirchhoff benannten Regeln geben eine Grundlage zur Berechnungen innerhalb von Stromkreisen.1. Kirchhoffsche Regel (Knotenregel) Liegt eine Verzweigung in einem Stromkreis vor, so ist die Summe der Zweigstr\u00f6me vom Knotenpunkt weg gleich der Summe der verzweigten ...","guid":"46687","keywords":["Stromkreise mit ohmschen Widerst\u00e4nden","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Stromkreise mit ohmschen Widerst\u00e4nden"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/stromkreise-ohmsche-widerstaende\/kirchhoffsche-regeln","lastModified":{"date":"2015-11-03 17:44:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":9},{"title":"Parallelschaltung, verzweigte Stromkreise","description":"... in ArbeitBei der Parallelschaltung liegt eine Verzweigung vor, sodass die Bauteile sich auf verschiedenen Zweigen befinden, wie z. B, in der Abbildung rechts. Im Gegensatz zu der Reihenschaltung liegt hier \u00fcberall die gleiche Spannung an. Es ...","guid":"46787","keywords":["Stromkreise mit ohmschen Widerst\u00e4nden","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Stromkreise mit ohmschen Widerst\u00e4nden"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/elektrizitaetslehre\/stromkreise-ohmsche-widerstaende\/parallelschaltung-verzweigte-stromkreise","lastModified":{"date":"2016-01-04 23:56:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Gesicht","description":"das Gesicht(1) die Stirn die Schl\u00e4fe (2) das Auge der Augapfel die Augenbraue das Augenlid die Wimpern (Pl.) (3) das Ohr die Ohrmuschel das Ohrl\u00e4ppchen (4) die Nase das Nasenbein die Nasenfl\u00fcgel (Pl.) das Nasenloch (5) die Wange der Bart (6) der Mund die Lippen (Pl.) der ...","guid":"46895","keywords":["K\u00f6rper","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/K\u00f6rper"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/koerper\/gesicht","lastModified":{"date":"2015-09-25 10:09:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Organe","description":"die Organe (Pl.)das Herz der Herzbeutel der Herzfehler die Herzfrequenz der Herzinfarkt die Herzklappe das Herzklopfen der Herz-Kreislauf der Herzstillstand die Leber der Leberfleck der Leberwert die Lunge die Lungenbl\u00e4schen (Pl.) die Lungenentz\u00fcndung der Lungenfl\u00fcgel die ...","guid":"46898","keywords":["K\u00f6rper","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/K\u00f6rper"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/koerper\/organe","lastModified":{"date":"2015-10-29 08:06:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Haushalt","description":"wip","guid":"46907","keywords":["Wohnung","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Wohnung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/wohnung\/haushalt","lastModified":{"date":"2015-09-25 10:25:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Badezimmer","description":"Badezimmer Dusche (Quelle: JovanCormac auf Wikipedia)Seife, Handseife Hautcreme, K\u00f6rpermilch = Body Lotion, Handcreme, Fu\u00dfcreme Gesichtspeeling, Gesichtsmaske, Gesichtscreme Rasierer = Rasierapparat Rasierklinge, Rasierseife, Rasierwasser, Rasiercreme Sonnencreme = Sonnen\u00f6l = ...","guid":"46909","keywords":["K\u00f6rper","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache","Wohnung"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/K\u00f6rper","Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Wohnung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/wohnung\/badezimmer","lastModified":{"date":"2015-09-25 10:29:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Getr\u00e4nke","description":"der Saft\n\nder Apfelsaft\n\nder Orangensaft\n\nder Traubensaft\n\nder Tomatensaftdas Hei\u00dfgetr\u00e4nk\n\nder Kaffee\n\nder Kakao\n\nder Teedas alkoholische Getr\u00e4nk\n\ndas Bier\n\nder Cocktail\n\nder Longdrink\n\nder Wein","guid":"46917","keywords":["Essen","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Essen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/essen\/getraenke","lastModified":{"date":"2015-09-25 12:04:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Pflanzen","description":"die Blume, der Baum, der Busch, das Blatt","guid":"46949","keywords":["Natur","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Natur"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/natur-umwelt\/pflanzen","lastModified":{"date":"2015-09-25 13:51:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Tiere","description":"S\u00e4ugetiere\n\nReptilien\n\nAmphibien\n\nV\u00f6gel\n\nFische\n\nInsekten","guid":"46951","keywords":["Natur","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Natur"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/natur\/tiere","lastModified":{"date":"2015-09-25 13:52:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Pilze","description":"Fliegenpilz\n\nAusternpilz\n\nChampignon\n\nPfifferling\n\nSteinpilz","guid":"46955","keywords":["Natur","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Natur"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/natur-umwelt\/pilze","lastModified":{"date":"2015-09-25 13:54:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Berufe","description":"Arzt, \u00c4rztin Anwalt, Anw\u00e4ltin B\u00e4cker, B\u00e4ckerin Metzger, Metzgerin Beamter, Beamtin Angestellter, Angestellte Ingenieur, Ingenieurin Handwerker, Handwerkerin Bauarbeiter, Bauarbeiterin K\u00fcnstler, K\u00fcnstlerin Maler, Malerin S\u00e4nger, S\u00e4ngerin Schriftsteller, ...","guid":"46959","keywords":["Arbeit","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Arbeit"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/arbeit\/berufe","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:09:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Urlaub","description":"Skiurlaub, Wanderurlaub\n\nSommerurlaub, Strandurlaub","guid":"46962","keywords":["Reise","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Reise"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/reise\/urlaub","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:12:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Uhrzeit","description":"Volle Stunde zehn Uhr (10h) zw\u00f6lf Uhr (12h) vierzehn Uhr (14h)Halbe Stunde halb elf, zehn Uhr drei\u00dfig (10h30)Viertelstunde Viertel vor zehn, neun Uhr f\u00fcnfundvierzig (9h45) Viertel nach zehn, zehn Uhr f\u00fcnfzehn (10h15)Zusammenfassung Punkt (zehn), halb (zehn) Viertel vor (zehn), ...","guid":"46965","keywords":["Arbeit","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache","Uhrzeit"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Arbeit","Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Uhrzeit"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/uhrzeit\/uhrzeit","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:18:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"M\u00f6bel","description":"Schrank, Kleiderschrank, Regal, B\u00fccherregal, Regalbrett\n\nTisch, Stuhl, Hocker, Schemel, Bank, Eckband","guid":"46967","keywords":["Wohnung","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Wohnung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/wohnung\/moebel","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:21:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"K\u00fcche","description":"K\u00fcchentisch, Esstisch, Tischdecke\n\nEsszimmer, Speisesaal\n\n\n\nTopf, Pfanne\n\nHerd, Backofen\n\nK\u00fchlschrank, Gefriertruhe\n\nGeschirrsp\u00fcler, Sp\u00fclmaschine, Waschmaschine\n\nSp\u00fclbecken, Sp\u00fclmittel\n\n\n\nGeschirr: Teller, Becher, Glas, Sch\u00fcssel, Schale\n\nBesteck: Messer, Gabel, L\u00f6ffel","guid":"46968","keywords":["Essen","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache","Wohnung"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Essen","Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Wohnung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/wohnung\/kueche","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:24:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Lebensweg","description":"die Geburt, der Geburtstag\n\ndie Einschulung, der Schulbeginn\n\ndie Schulzeit, der Schulabschluss\n\ndie Ausbildung, das Studium\n\nder Berufseinstieg\n\ndas Erwerbsleben\n\ndie Hochzeit, die Ehe\n\ndie Familiengr\u00fcndung\n\ndie Rente\n\nder Tod","guid":"46972","keywords":["Familie","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Familie"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/familie\/lebensweg","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:27:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Alltag","description":"Montag\n\nChorprobeDienstag\n\nTheaterprobeMittwoch\n\nKlavierunterrichtDonnerstag\n\nBallettunterrichtFreitag\n\nStammtischSamstag\n\neinkaufen\n\nHaushaltSonntag\n\nTatort\n\ngemeinsam kochen","guid":"46974","keywords":["Freizeit","Vokabular","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Vokabular\/Freizeit"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/vokabular\/freizeit\/alltag","lastModified":{"date":"2015-09-25 14:34:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Fr\u00fchst\u00fcck (englisch)","description":"muesli cornflakes (Pl.) breakfast cereals (Pl.) oatflakes (Pl.)fruit apple banana pear kiwi orange peachbread bread roll croissant muffin toast white breadbutter margarine nutellajam strawberry jam raspberry jam cherry jam orange ...","guid":"47068","keywords":["\u00dcbersetzungen","Archiv","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Archiv\/\u00dcbersetzungen"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/archiv\/uebersetzungen\/fruehstueck-englisch","lastModified":{"date":"2015-09-28 20:16:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Sonderbuchstaben","description":"Besondere Buchstaben Das \u00df \u00e4hnelt lautlich dem ss, durch das es auch graphisch ersetzt werden kann. Das \u00df steht... ...zwischen zwei Vokalen, wenn der erste in allen Flexionsformen lang ist, z.B. Stra\u00dfe, Bl\u00f6\u00dfe, Ma\u00dfe, gr\u00fc\u00dfen, b\u00fc\u00dfen, wir a\u00dfen. ABER: H\u00e4user ( Haus), Gr\u00e4ser ( ...","guid":"47078","keywords":["Alphabet","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Alphabet"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/alphabet\/sonderbuchstaben","lastModified":{"date":"2015-09-28 20:45:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Gro\u00df- und Kleinbuchstaben","description":"Gro\u00df- und Kleinschreibung Jeder Buchstabe kann gro\u00df- oder kleingeschrieben werden, au\u00dfer das \u00df, das \u00fcber keinen Gro\u00dfbuchstaben verf\u00fcgt und niemals am Wortanfang steht. Am Satzanfang, nach einem Punkt, steht immer ein Gro\u00dfbuchstabe. Substantive beginnen immer mit einem Gro\u00dfbuchstaben. ...","guid":"47080","keywords":["Alphabet","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Alphabet"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/alphabet\/gro-kleinbuchstaben","lastModified":{"date":"2015-09-28 20:47:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Buchstabenkombinationen","description":"Vokale  Diphthonge\n\nai, ei\n\nau\n\n\u00e4u, euKonsonanten\n\nch\n\nck\n\ntz\n\nsch","guid":"47082","keywords":["Alphabet","Grundlagen","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Grundlagen\/Alphabet"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/grundlagen\/alphabet\/buchstabenkombinationen","lastModified":{"date":"2015-09-28 20:51:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Filme","description":"Filme\n\n\nFilmtipps mit Trailer\nTrailer zu Kinofilmen\n\n\nSerien\n\n\nAktuelle Folgen\nGanze Folgen\n\n\nDokus\n\n\nDie Deutschen\n","guid":"47098","keywords":["Unterhaltung","Landeskunde","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Landeskunde\/Unterhaltung"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/landeskunde\/filme","lastModified":{"date":"2015-09-28 22:28:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Unterteilung der Stoffe","description":"... noch in Arbeit","guid":"47551","keywords":["Stoffeigenschaften","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stoffeigenschaften"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stoffeigenschaften\/unterteilung-stoffe","lastModified":{"date":"2015-10-04 20:58:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Definitionsmenge einer Bruchgleichung","description":"Die Definitionsmenge einer Bruchgleichung gibt an, welche Werte f\u00fcr die Variable eingesetzt werden d\u00fcrfen. Nenner darf nicht 0 seinIm Nenner eines Bruches darf niemals Null stehen. Alle Zahlen, f\u00fcr die sich beim Einsetzen in der Gleichung irgendwo im Nenner Null ergibt, m\u00fcssen deshalb aus ...","guid":"47770","keywords":{"0":"Bruchgleichungen","1":"Gleichungen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","5":"Funktionen und Gleichungen","6":"Klasse 10","7":"Mittelschule M-Zug","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Bruchgleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/bruchgleichungen\/definitionsmenge-bruchgleichung","lastModified":{"date":"2017-05-20 01:03:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":21},{"title":"Bruchgleichung","description":"Eine Bruchgleichung ist eine Gleichung, in der ein oder mehrere Br\u00fcche (bzw. Bruchterme) stehen, bei denen die gesuchte Variable im Nenner vorkommt. Beispiel einer BruchgleichungBeispiele und Abgrenzung Bruchgleichungen sind zum Beispiel: dfrac1{2 mathrm ...","guid":"47773","keywords":{"0":"Bruchgleichungen","1":"Gleichungen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","5":"Funktionen und Gleichungen","6":"Klasse 10","7":"Mittelschule M-Zug","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Bruchgleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/bruchgleichungen\/bruchgleichung-47773","lastModified":{"date":"2017-05-22 11:11:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":10},{"title":"Formeldreieck und Rule of Three","description":"Artikel in Arbeit\n\nDas Formeldreieck bietet eine einfache M\u00f6glichkeit, eine Formel mit einem Bruch nach einer anderen Variablen umzustellen. \n\nGraphik einf\u00fcgen","guid":"47866","keywords":{"0":"Bruchgleichungen","1":"Gleichungen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","5":"Funktionen und Gleichungen","6":"Klasse 10","7":"Mittelschule M-Zug","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Bruchgleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/bruchgleichungen\/formeldreieck-rule-three","lastModified":{"date":"2015-10-10 16:36:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Caesar-Verschl\u00fcsselung","description":"Die Caesar-Verschl\u00fcsselung ist eine der \u00e4ltesten bekannten Verschl\u00fcsselungsmethoden. Sie ist jedoch sehr unsicher und kann sogar ohne Computerunterst\u00fctzung schnell geknackt werden.Vorgehen zum Verschl\u00fcsseln Bei der Caesar-Verschl\u00fcsselung wird jeder Buchstabe der Nachricht um eine ...","guid":"48121","keywords":["Verschl\u00fcsselung","Informatik, Mensch und Gesellschaft","Informatik"],"categories":["Informatik\/Informatik, Mensch und Gesellschaft\/Verschl\u00fcsselung"],"link":"\/informatik\/verschluesselung\/caesar-verschluesselung-48121","lastModified":{"date":"2016-12-22 23:52:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":6},{"title":"Photoelektrischer Effekt","description":"Unter dem photoelektrischen Effekt oder kurz Photoeffekt versteht man die Wechselwirkung elektromagnetischer Strahlung (z.B. sichtbares Licht, Infrarot- und UV-Strahlung) und Materie. Beobachtet wurde dieser Effekt erstmals von Heinrich Hertz 1886, erkl\u00e4ren konnte ihn jedoch Albert Einstein ...","guid":"48261","keywords":["Teilchencharakter des Photons","Quantenphysik","Physik","Licht als Teilchen","Grundlagen der Quantenphysik","Klasse 12","Gymnasium","Sachsen","Lehrplan Deutschland"],"categories":["Physik\/Quantenphysik\/Teilchencharakter des Photons","Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 12\/Grundlagen der Quantenphysik\/Licht als Teilchen"],"link":"\/physik\/quantenphysik\/teilchencharakter-photons\/photoelektrischer-effekt","lastModified":{"date":"2016-03-09 14:21:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":11},{"title":"Vigen\u00e8re-Verschl\u00fcsselung","description":"Die Vigen\u00e8re-Verschl\u00fcsselung ist ein Verschl\u00fcsselungsverfahren aus dem 16. Jahrhundert und galt lange Zeit als unl\u00f6sbar. Erst nach 300 Jahren konnte sie zum ersten Mal entziffert werden.Vorgehen zum Verschl\u00fcsseln \u00c4hnlich wie bei der Caesar-Verschl\u00fcsselung werden die einzelnen Buchstaben ...","guid":"48392","keywords":["Verschl\u00fcsselung","Informatik, Mensch und Gesellschaft","Informatik"],"categories":["Informatik\/Informatik, Mensch und Gesellschaft\/Verschl\u00fcsselung"],"link":"\/informatik\/verschluesselung\/vigenere-verschluesselung-48392","lastModified":{"date":"2017-05-24 15:34:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Das menschliche Skelett","description":"Das menschliche Skelett besteht aus \u00fcber 200 Knochen (genauer gesagt zwischen 206 und 214, je nachdem wie sie individuell verwachsen sind).So sieht ein menschliches Skelett aus: Abb 1: Das menschliche SkelettDiese Zeichnung stammt aus einem Anatomiebuch und zeigt sowohl die vorder- als auch ...","guid":"48682","keywords":["Skelett und Muskulatur","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Skelett und Muskulatur"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/skelett-muskulatur-menschliche-skelett","lastModified":{"date":"2017-06-06 23:08:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":10},{"title":"Die menschliche Wirbels\u00e4ule","description":"Die Wirbels\u00e4ule des Menschen ist einer der wichtigsten Bestandteile des Menschliches Skeletts. Es verteilt das Gewicht der Arme und des Sch\u00e4dels gleichm\u00e4\u00dfig auf beide Beine und hat au\u00dferdem bedeutende St\u00fctz- und Sch\u00fctzfunktionen.Die menschliche Wirbels\u00e4uleAufbau und FunktionDie ...","guid":"48684","keywords":["Skelett und Muskulatur","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Skelett und Muskulatur"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/skelett-muskulatur-menschliche-wirbelsaeule","lastModified":{"date":"2017-06-14 11:12:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":7},{"title":"Der menschliche Sch\u00e4del","description":"Der menschliche Sch\u00e4del besch\u00fctzt wichtige Organe des Menschen und ist in dieser Form ein Alleinstellungsmerkmal der Wirbeltiere.Der menschliche Sch\u00e4delAlle Wirbeltiere besitzen einen Sch\u00e4del, dessen Form und Aufbau sich zwischen den verschiedenen Spezies teilweise deutlich unterscheiden ...","guid":"48687","keywords":["Skelett und Muskulatur","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Skelett und Muskulatur"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/skelett-muskulatur-menschliche-schaedel","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:54:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Aufbau und Funktion von Gelenken","description":"Gelenke sind die Bestandteile, die Knochen beweglich miteinander verbinden.Gelenke - was unsere Knochen beweglich machtSo sind Gelenke aufgebautEin Gelenk besteht aus Gelenkkapsel, Knorpel, dieser kann Unebenheiten der Gelenkfl\u00e4chen ausgleichen und St\u00f6\u00dfe auf Grund seiner Verformbarkeit ...","guid":"48690","keywords":["Skelett und Muskulatur","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Skelett und Muskulatur"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/skelett-muskulatur\/aufbau-funktion-gelenken","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:55:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Funktion von Muskeln","description":"Ein Muskel ist ein Organ, das sich zusammenziehen kann. So kann sich ein K\u00f6rperteil, beispielsweise der Arm, bewegen.Das Gegenspielerprinzip Ein Muskel kann sich ausschlie\u00dflich zusammenziehen, nicht aber von alleine wieder strecken. Dazu braucht der Muskel einen Gegenspieler, der sich ...","guid":"48692","keywords":["Skelett und Muskulatur","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Skelett und Muskulatur"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/skelett-muskulatur\/funktion-muskeln","lastModified":{"date":"2017-07-17 12:55:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"Was die richtige K\u00f6rperhaltung f\u00fcr die Gesundheit bedeutet","description":"Die richtige K\u00f6rperhaltung ist wichtig, um nicht im Laufe der Zeit an bestimmten Beschwerden zu leiden.Auf die K\u00f6rperhaltung achten... ... ist wichtig. Denn wer falsch sitzt, steht oder liegt, riskiert nicht nur unangenehme Verspannungen. Man kann mit der richtigen K\u00f6rperhaltung ...","guid":"48694","keywords":["Skelett und Muskulatur","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Skelett und Muskulatur"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/skelett-muskulatur-die-richtige-koerperhaltung-die-gesundheit-bedeutet","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:56:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"So sind Knochen aufgebaut","description":"Die gro\u00dfen Knochen, deren Form man sich typischerweise unter dem Begriff \u201eKnochen\u201c vorstellt, nennt man R\u00f6hrenknochen. Es gibt aber auch noch viele andere.R\u00f6hrenkochen R\u00f6hrenknochen m\u00fcssen trotz ihrer Gr\u00f6\u00dfe sehr stabil sein, da sie viel Gewicht tragen. Sie selbst d\u00fcrfen aber nicht ...","guid":"48696","keywords":["Skelett und Muskulatur","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Skelett und Muskulatur"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/skelett-muskulatur\/so-knochen-aufgebaut","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:55:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":8},{"title":"Wie entsteht Humus?","description":"Die Ausgangsstoffe f\u00fcr Humus sind organische Stoffe, also abgestorbene Pflanzenteile wie Laub, Rinde, Stengel und Bl\u00e4tter sowie tote Lebewesen. Abb. 1: HumusHumusbildung in der NaturIn der Natur gibt es keinen Abfall. Tote organischen Stoffe werden mit Hilfe von Bodenlebewesen in Humus ...","guid":"48713","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/permakultur\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau-entsteht-humus","lastModified":{"date":"2016-01-19 12:19:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"L\u00f6sbarkeit von linearen Gleichungssystemen","description":"Es ist mit Hilfe der Matrixdarstellung m\u00f6glich, zu bestimmen, wie viele L\u00f6sungen ein lineares Gleichungssystem hat, ohne es vorher zu l\u00f6sen.Es gibt drei M\u00f6glichkeiten f\u00fcr die Anzahl an L\u00f6sungen eines Gleichungssystems: Keine L\u00f6sung Genau eine L\u00f6sung Unendlich viele L\u00f6sungen. Dies ...","guid":"48767","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9","16":"Klasse 11","17":"FOS - nicht technisch","21":"Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme","22":"Klasse 13"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Lineare Unabh\u00e4ngigkeit und lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungssysteme\/loesbarkeit-linearen-gleichungssystemen","lastModified":{"date":"2016-07-20 12:46:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Fragen","description":"W-Fragen Wie geht es dir? Wie hei\u00dft du? Wie alt bist du? Wie viele Geschwister hast du? Wie viele Sprachen sprichst du? Wo wohnst du? Woher kommst du? Was machst du beruflich? Was machst du gern? Was magst du gern? Was magst du nicht?Ja\/Nein-Fragen Bist du Sch\u00fclerin? Bist du ...","guid":"48889","keywords":["Einstieg","Deutsch als Fremdsprache"],"categories":["Deutsch als Fremdsprache\/Einstieg"],"link":"\/deutsch-fremdsprache\/einstieg\/fragen","lastModified":{"date":"2015-11-12 09:52:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Boolesche Ausdr\u00fccke","description":"Wertemenge und Variablen Boolesche Ausdr\u00fccke beinhalten Konstanten, die man \u0022wahr\u0022 und falsch\u0022, \u0022true\u0022 und \u0022false\u0022 oder einfacher \u00221\u0022 und \u00220\u0022 nennt. Mit diesen Zahlen kann man rechnen, indem man sie miteinander verkn\u00fcpft. Variablen sind im Folgenden immer entweder 0 oder ...","guid":"48907","keywords":["Technische Informatik","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Technische Informatik"],"link":"\/informatik\/technische-informatik\/boolesche-ausdruecke","lastModified":{"date":"2015-11-28 00:53:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Worum geht es in der technischen Informatik?","description":"Was ist technische Informatik? Die technische Informatik besch\u00e4ftigt sich damit, wie man aus einfachen Schaltkreisen m\u00f6glichst effiziente Speicherbausteine und Prozessoren bauen kann. Als Disziplin der Informatik hat sie eine Vermittlerrolle zwischen der Elektrotechnik und der Informatik. ...","guid":"48977","keywords":["Technische Informatik","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Technische Informatik"],"link":"\/informatik\/technische-informatik\/worum-geht-in-technischen-informatik","lastModified":{"date":"2015-11-14 16:38:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Logarithmusfunktion","description":"Eine Logarithmusfunktion ist eine Abbildung mit der Funktionsvorschrift f: mathbb{R}^+ to mathbb{R}, x mapsto log_b(x), wobei b in mathbb{R}^+ und b neq 1 gilt. b hei\u00dft Basis des Logarithmus.Eigenschaften Der Definitionsbereich ist mathbb{R}^+, d.h. f\u00fcr x d\u00fcrfen ...","guid":"49133","keywords":["Exponential- und Logarithmusfunktion","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Exponential- und Logarithmusfunktionen","Klasse 13","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Exponential- und Logarithmusfunktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/exponential-logarithmusfunktion\/logarithmusfunktion","lastModified":{"date":"2016-11-11 11:40:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Z\u00e4hler eines Bruches","description":"Artikel in ArbeitDer Z\u00e4hler eines Bruches ist die Zahl oder der Term, der oberhalb des Bruchstrichs steht. Was bedeutet der Z\u00e4hler?Der Z\u00e4hler gibt an (=\u0022z\u00e4hlt\u0022), wie viele gleichartige Teilst\u00fccke gemeint sind. (w\u00e4hrend der Nenner angibt (=\u0022nennt\u0022), um welche Art von Teilen es sich ...","guid":"49349","keywords":{"0":"Bruchteile und Bruchzahlen ","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Rationale Zahlen ","7":"Zweig I","8":"Klasse 7","9":"Realschule","13":"Bruchzahlen","15":"Mittelschule","19":"Br\u00fcche","20":"Klasse 5","26":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","27":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Bruchteile und Bruchzahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Bruchzahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Br\u00fcche","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/zaehler-bruches","lastModified":{"date":"2015-12-10 22:46:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Halbwerts- und Verdoppelungszeit","description":"Als Halbwerts- bzw. Verdoppelungszeit bezeichnet man die Zeitspanne, in der sich die Gr\u00f6\u00dfe eines Wertes halbiert bzw. verdoppelt. Man betrachtet Halbwerts- und Verdoppelungszeit h\u00e4ufig bei exponentiellem Zerfall bzw. Wachstum, denn nur bei exponentiellem \u00c4nderungsverhalten ist die ...","guid":"49388","keywords":{"0":"Wachstums- und Zerfallsprozesse","1":"Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Potenzen und Wurzeln","6":"Klasse 10","7":"Mittelschule M-Zug","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes\/Wachstums- und Zerfallsprozesse","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Potenzen und Wurzeln\/Wachstums- und Zerfallsprozesse"],"link":"\/mathe\/funktionen\/anwendungszusammenhaenge-anderes\/wachstums-zerfallsprozesse\/halbwerts-verdoppelungszeit","lastModified":{"date":"2015-12-15 11:26:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Wachstums- und Zerfallprozesse mit e-Funktion","description":"Exponentielles Wachstum wird in der Praxis h\u00e4ufig mit der e-Funktion modelliert, dam man damit leichter rechnen kann (v.a. Ableitung und Integral). Aus der Beziehung a^x=e^{ ln(a) cdot x} und der Funktionsgleichung N(t)=N_0 cdot a^t folgt f\u00fcr die Darstellung exponentiellen ...","guid":"49397","keywords":["Wachstums- und Zerfallsprozesse","Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes\/Wachstums- und Zerfallsprozesse"],"link":"\/mathe\/funktionen\/anwendungszusammenhaenge-anderes\/wachstums-zerfallsprozesse\/wachstums-zerfallprozesse-e-funktion","lastModified":{"date":"2015-12-08 14:20:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Bruchzahlen in Worten","description":"Wenn man einen Bruch vorlesen oder einen vorgelesenen Bruch richtig aufschreiben will, geht man im Deutschen meistens nach folgenden Regeln vor: Beim Sprechen wird zuerst die Zahl genannt, die im Z\u00e4hler des Bruches steht. Danach wird die Zahl gesprochen, die der Nenner des Bruches ist, ...","guid":"49468","keywords":{"0":"Bruchteile und Bruchzahlen ","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Rationale Zahlen ","7":"Zweig I","8":"Klasse 7","9":"Realschule","13":"Bruchzahlen","15":"Mittelschule","19":"Br\u00fcche","20":"Klasse 5","26":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","27":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Bruchteile und Bruchzahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Bruchzahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Br\u00fcche","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/bruchzahlen-worten","lastModified":{"date":"2015-12-07 22:48:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":16},{"title":"Compton-Effekt","description":"Benannt ist dieser 1922 untersuchte Effekt nach seinem Entdecker Arthur Holly Compton. Es handelt sich dabei um das Ph\u00e4nomen, dass elektromagnetische Strahlung seine Wellenl\u00e4nge bei Streuung an Elektronen \u00e4ndert. Der Compton-Effekt dient damit als wichtiger Nachweis der Teilcheneigenschaften ...","guid":"49487","keywords":["Teilchencharakter des Photons","Quantenphysik","Physik","Licht als Teilchen","Grundlagen der Quantenphysik","Klasse 12","Gymnasium","Sachsen","Lehrplan Deutschland"],"categories":["Physik\/Quantenphysik\/Teilchencharakter des Photons","Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 12\/Grundlagen der Quantenphysik\/Licht als Teilchen"],"link":"\/physik\/quantenphysik\/teilchencharakter-photons\/compton-effekt","lastModified":{"date":"2016-03-09 15:29:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Elektrisches Potential","description":"Das elektrische Potential beschreibt ein elektrisches Feld. W\u00e4hrend die elektrische Feldst\u00e4rke E die Kraft auf eine Probeladung im elektrischen Feld angibt (also abh\u00e4ngig von der Ladung des Probek\u00f6rpers), beschreibt das Potenzial das elektrische Feld unabh\u00e4ngig von der Probeladung. Das ...","guid":"49677","keywords":["Elektrostatik, ruhende Ladungen","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Elektrostatik, ruhende Ladungen"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/elektrizitaetslehre\/elektrostatik-ruhende-ladungen\/elektrisches-potential","lastModified":{"date":"2016-09-14 09:44:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":8},{"title":"Nenner eines Bruches","description":"Der Nenner eines Bruches ist die Zahl oder der Term, der unterhalb des Bruchstrichs steht. (Die Zahl oder der Term oberhalb des Bruchstrichs hei\u00dft Z\u00e4hler.)Der Nenner steht unten. Bei dem Bruch mathit{ frac{19}{750}} ist 750 der Nenner.Wichtige Eigenschaften des Nenners Der Nenner ...","guid":"49720","keywords":{"0":"Bruchteile und Bruchzahlen ","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Rationale Zahlen ","7":"Zweig I","8":"Klasse 7","9":"Realschule","13":"Bruchzahlen","15":"Mittelschule","19":"Br\u00fcche","20":"Klasse 5","26":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","27":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Bruchteile und Bruchzahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Bruchzahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Br\u00fcche","Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/nenner-bruches","lastModified":{"date":"2016-03-23 10:48:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":19},{"title":"Eulersche Zahl","description":"\n  Dieser Artikel ist in Arbeit.\nDie eulersche Zahl %%e%% ist eine wichtige Konstante der Mathematik. %%e%% ist eine irrationale Zahl, d.h. man kann sie nicht als Bruch zweier nat\u00fcrlicher Zahlen darstellen. Sie hat unendlich viele Nachkommastellen und ist nicht periodisch.","guid":"49745","keywords":["Sonstiges","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Sonstiges"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/sonstiges\/eulersche-zahl","lastModified":{"date":"2015-12-10 12:52:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Franck-Hertz-Versuch","description":"Namensgeber dieses Versuches waren James Franck und Gustav Hertz, die ihn 1911 bis 1914 durchf\u00fchrten und daf\u00fcr 1925 den Nobelpreis erhielten. Dies ist leicht nachvollziehbar, denn der Franck-Hertz-Versuch ist eine wichtige experimentelle St\u00fctze des Bohrschen Atommodells und damit ein ...","guid":"49990","keywords":["Licht als Teilchen","Grundlagen der Quantenphysik","Klasse 12","Gymnasium","Sachsen","Lehrplan Deutschland","Physik","Wissenschafftlische und technische An- und Verwendung","Quantenphysik"],"categories":["Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 12\/Grundlagen der Quantenphysik\/Licht als Teilchen","Physik\/Quantenphysik\/Wissenschafftlische und technische An- und Verwendung"],"link":"\/physik\/quantenphysik\/entwiklung-quantenphysik\/franck-hertz-versuch","lastModified":{"date":"2015-12-28 08:39:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Elektrische Feldlinien","description":"Artikel in Arbeit...Die Veranschaulichung des elektrischen Felds dient das Model der Feldlinienbilder. Diese h\u00e4ngt unteranderem von der Geometrie und Anordnung der Ladungen ab. Feldlinien beginnen auf positiven Ladungen und enden auf negativen Ladungen. Das Elektrische Feld oder die ...","guid":"50383","keywords":["Elektrostatik, ruhende Ladungen","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Elektrostatik, ruhende Ladungen"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/elektrizitaetslehre\/elektrostatik\/elektrische-feldlinien","lastModified":{"date":"2016-01-04 23:21:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Rechnen mit Br\u00fcchen - \u00dcberblick","description":"Dieser Artikel fasst die Regeln zusammen, nach denen man mit Br\u00fcchen rechnet, also sie addiert, subtrahiert, multipliziert und dividiert. Genaueres zu den einzelnen Rechensarten findet sich jeweils in eigenen Artikeln.K\u00fcrzen und Erweitern Beim K\u00fcrzen und beim Erweitern eines Bruches ...","guid":"50493","keywords":["Rechnen mit Br\u00fcchen","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Rationale Zahlen ","Klasse 6","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen "],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/rechnen-bruechen\/rechnen-bruechen-ueberblick","lastModified":{"date":"2016-01-07 16:24:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Termumformung mit Zahlen","description":"Dieser Artikel befasst sich mit Termen, in denen neben Rechenzeichen ausschlie\u00dflich Zahlen, aber keine Variablen vorkommen. Im Artikel Termumformung mit Variablen werden Terme mit (mehreren) Variablen behandelt. Termumformung bezeichnet das Ver\u00e4ndern der Gestalt eines Terms, bei dem sich ...","guid":"50515","keywords":["Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","Terme und Variablen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/zusammenfassen-ausmultiplizieren-faktorisieren\/termumformung-zahlen","lastModified":{"date":"2016-12-15 10:28:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":8},{"title":"Kehrbruch","description":"Den Kehrbruch eines Bruches erh\u00e4lt man dadurch, dass man den Z\u00e4hler und den Nenner des Bruches vertauscht. Beispiel Erhalte den Kehrbruch des Bruches frac{2}{9}, indem du Z\u00e4hler und Nenner des Bruches vertauschst. Das bedeutet, der Kehrbruch von frac{2}{9} ist ...","guid":"50567","keywords":["Rechnen mit Br\u00fcchen","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Rationale Zahlen ","Klasse 6","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen "],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/rechnen-bruechen\/kehrbruch","lastModified":{"date":"2016-03-18 08:00:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":9},{"title":"Rechnen mit gemischten Br\u00fcchen","description":"In diesem Artikel wird erkl\u00e4rt, wie man die Grundrechenarten bei gemischten Br\u00fcchen anwendet. Es ist immer m\u00f6glich, den gemischten in einen unechten Bruch umzuformen und dann die Br\u00fcche zu addieren, zu subtrahieren, zu multiplizieren oder zu dividieren. Im Folgenden wird erkl\u00e4rt, wie man ...","guid":"50579","keywords":["Rechnen mit Br\u00fcchen","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Rationale Zahlen ","Klasse 6","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen "],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/rechnen-bruechen\/rechnen-gemischten-bruechen","lastModified":{"date":"2016-01-24 09:52:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Echter Bruch","description":"Artikel in Arbeit\n\nEin Bruch hei\u00dft echter Bruch, wenn sein Z\u00e4hler einen kleineren Betrag hat als sein Nenner. ","guid":"50581","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/echter-bruch","lastModified":{"date":"2016-01-07 17:09:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Unechter Bruch","description":"Artikel in Arbeit Ein Bruch hei\u00dft unechter Bruch, wenn der Betrag seines Z\u00e4hlers gr\u00f6\u00dfer oder gleich gro\u00df ist wie der Betrag seines Nenners. Umwandlung eines unechten Bruches in einen gemischten Bruch Einen unechten Bruch kann man in einen gemischten Bruch umwandeln. Dabei geht man in ...","guid":"50583","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/unechter-bruch","lastModified":{"date":"2016-01-15 18:39:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":10},{"title":"Terme gliedern","description":"Oft ist es schwierig gerade bei langen Termen den \u00dcberblick zu behalten. Um Terme zu gliedern, verwendet man meist \u0022B\u00e4ume\u0022, die die Struktur des Terms wiedergeben.In diesem Artikel wird erkl\u00e4rt, wie man Terme in eine solche Baumstruktur bringt. Im Bild rechts sind bereits die Begriffe ...","guid":"50884","keywords":["Termbegriff und Belegung von Termen","Terme allgemein","Terme und Variablen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Terme allgemein\/Termbegriff und Belegung von Termen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/terme-allgemein\/termbegriff-belegung-termen\/terme-gliedern","lastModified":{"date":"2016-01-22 10:00:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Graphische Veranschaulichung eines Bruches","description":"Artikel in ArbeitBr\u00fcche oder Bruchteile lassen sich auf verschiedene Arten graphisch veranschaulichen. Oft verwendet werden zum Beispiel Kreisdarstellungen, unterteilte Rechtecke oder auch irgendwelche anderen bildlichen Darstellungen. Aus einer graphischen Darstellung den Bruchteil ...","guid":"50923","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/graphische-veranschaulichung-bruches","lastModified":{"date":"2016-01-15 16:45:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Ablauf einer Messfeier","description":"Die Messe ist ein Gottesdienst in der katholischen Kirche. Sie besteht aus zwei gro\u00dfen Teilen: Dem Wortgottesdienst und der Eucharistiefeier. Wortgottesdienst Mit \u0022Wort\u0022 ist das Wort Gottes gemeint. Hier werden verschiedene Texte aus der Bibel gelesen. Davor und danach werden Gebete ...","guid":"51112","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/ablauf-messfeier","lastModified":{"date":"2016-01-22 16:23:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Ganzrationale Funktionen (Polynomfunktionen)","description":"Eine ganzrationale Funktion oder Polynomfunktion n-ten Grades ist eine Funktion der Form f(x) = a_n cdot x^n+ a_{n-1} cdot x^{n-1}+...+a_2 cdot x^2+a_1 cdot x+a_0. Die Zahlen a_n, a_{n-1},...,a_2,a_1,a_0 nennt man Koeffizienten. Die Zahlen n, n-1,... bezeichnet man als ...","guid":"51369","keywords":{"0":"Polynomfunktionen beliebigen Grades","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen ganzrationaler Funktionen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Grundbegriffe zu Funktionen ","11":"Klasse 11","12":"FOS - nicht technisch","16":"Ganzrationale Funktionen ","18":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Polynomfunktionen beliebigen Grades","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Graphen ganzrationaler Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grundbegriffe zu Funktionen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Ganzrationale Funktionen "],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/polynomfunktionen-beliebigen-grades\/ganzrationale-funktionen-polynomfunktionen","lastModified":{"date":"2016-03-03 15:51:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":8},{"title":"Pflanzzeiten","description":"Verschiedene Pflanzen keimen und wachsen zu unterschiedlichen Zeiten. Bei der Anzucht von Jungpflanzen ist es daher wichtig, dem richtigen Zeitplan zu folgen. Wann ist was zu tun? Anzucht: W\u00e4rmeliebende und langsam wachsende Arten werden im Warmen vorgezogen. Kohlrabi und Paprika werden ...","guid":"51384","keywords":{"0":"Anzucht und Aussaat","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Anzucht und Aussaat","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anzucht und Aussaat"],"link":"\/permakultur\/anbau-permakulturgarten\/anzucht-aussaat\/pflanzzeiten","lastModified":{"date":"2016-03-02 10:07:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":6},{"title":"Vorkulturen und Direktsaat","description":"Bei der Anzucht von Jungpflanzen kommt es darauf an, die richtigen Bedingungen f\u00fcr die verschiedenen Pflanzen zu beachten. Einige werden gern im Warmen vorgezogen, andere k\u00f6nnen direkt im Beet anges\u00e4t werden, wenn die Temperaturen stimmen.Vorkulturen Das Vorziehen mancher Pflanzen im Warmen ...","guid":"51385","keywords":{"0":"Anzucht und Aussaat","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Anzucht und Aussaat","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anzucht und Aussaat"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/anzucht-aussaat\/vorkulturen-direktsaat","lastModified":{"date":"2016-07-21 09:40:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":9},{"title":"Keimung und Wachstumsbedingungen","description":"Zum Keimen und Wachsen braucht das Saatgut die richtigen Bedingungen. Der Keimprozess Das Signal zur Keimung erh\u00e4lt ein Samenkorn dann, wenn die richtige Temperatur, ausreichend Feuchtigkeit und Sauerstoff vorhanden sind. Einige Sorten k\u00f6nnen erst keimen, wenn sie Frost oder K\u00e4lte ...","guid":"51392","keywords":{"0":"Anzucht und Aussaat","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Anzucht und Aussaat","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anzucht und Aussaat"],"link":"\/permakultur\/anbau-permakulturgarten\/anzucht-aussaat\/keimung-wachstumsbedingungen","lastModified":{"date":"2016-02-24 16:24:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Potenzfunktionen (2)","description":"Eine Potenzfunktion ist eine Funktion der Form f(x)=a cdot x^n (n in mathbb{N}, a in mathbb{R}) Die Form der Potenzfunktion h\u00e4ngt vom Exponent n und Koeffizent a ab. Beispiel Das Volumen einer Kugel mit Radius r ist gegeben durch den Ausdruck V(r)= frac{4}{3} pi cdot ...","guid":"51404","keywords":["Potenz- und Wurzelfunktionen","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Potenzfunktionen","Klasse 11","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Potenz- und Wurzelfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Potenzfunktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/potenz-wurzelfunktionen\/potenzfunktionen-2","lastModified":{"date":"2016-03-04 14:24:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":10},{"title":"Ausklammern","description":"Ausklammern ist eine M\u00f6glichkeit des Faktorisierens. Es ist das Gegenteil vom Ausmultiplizieren und eine Anwendung des Distributivgesetzes.Vorgehensweise Man schreibt einen gemeinsamen Teiler der Summanden als ersten Faktor auf und multipliziert ihn mit der Summe, wobei nun jeder Summand ...","guid":"51468","keywords":{"0":"Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","1":"Terme und Variablen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Terme","5":"Zweig II und III","6":"Klasse 8","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Terme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Terme und Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/zusammenfassen-ausmultiplizieren-faktorisieren\/ausklammern","lastModified":{"date":"2016-03-17 10:35:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Fl\u00e4cheninhalt eines Dreiecks","description":"Artikel in Arbeit Um die Fl\u00e4che eines Dreiecks zu berechnen, gibt es grunds\u00e4tzlich mehrere M\u00f6glichkeiten: Berechnung mit Grundlinie und zugeh\u00f6riger H\u00f6he allgemein und Sonderf\u00e4lle f\u00fcr rechtwinkliges Dreieck und f\u00fcr gleichseitiges Dreieck A_{ Delta}= frac{1}{2} cdot g cdot ...","guid":"51490","keywords":["Dreiecksfl\u00e4che berechnen","Dreieck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreiecksfl\u00e4che berechnen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/dreiecksflaeche-berechnen\/flaecheninhalt-dreiecks","lastModified":{"date":"2017-06-19 18:00:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":19},{"title":"Methode des Felder-Abstreichens","description":"Artikel in Arbeit Das \u0022Felder-Abstreichen\u0022 ist eine Methode, die dazu dient, nur mit Hilfe der Nullstellen einen ungef\u00e4hren \u00dcberblick \u00fcber den Verlauf des Graphen zu erhalten. Sie wird normalerweise auf Polynomfunktionen angewandt.Funktion, gegeben durch ...","guid":"52463","keywords":["Polynomfunktionen beliebigen Grades","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Funktionenlehre","Klasse 10","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Polynomfunktionen beliebigen Grades","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Funktionenlehre"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/polynomfunktionen-beliebigen-grades\/methode-felder-abstreichens-52463","lastModified":{"date":"2017-07-01 17:41:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":19},{"title":"Rutherfordscher Streuversuch","description":"Der neuseel\u00e4nsiche Physiker Ernest Rutherford begr\u00fcndete 1911 ein neues Atommodell, nach welchem ein Atom aus einem Kern und einer H\u00fclle besteht. Dabei liegt fast die gesamte Masse im sehr kleinen Kern und in der H\u00fclle befinden sich lediglich die Elektronen. Das Atom ist also zu gro\u00dfen ...","guid":"52673","keywords":{"0":"Atommodelle","1":"Atom- und Kernphysik","2":"Physik","3":"Radioaktivit\u00e4t","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Sachsen","7":"Lehrplan Deutschland","9":"Grundlagen der Atomphysik","10":"Klasse 12","15":"Kernphysik"},"categories":["Physik\/Atom- und Kernphysik\/Atommodelle","Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 9\/Radioaktivit\u00e4t","Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 12\/Grundlagen der Atomphysik","Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 12\/Kernphysik"],"link":"\/physik\/atom-kernphysik\/atommodelle\/rutherfordscher-streuversuch","lastModified":{"date":"2016-03-06 04:31:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Tangensfunktion","description":"Die Tangensfunktion ist definiert als: tan(x)= frac{ sin(x)}{ cos(x)}Der Tangens hat folgende Eigenschaften: Die Nullstellen sind die gleichen wie beim Sinus, da dieser im Z\u00e4hler des Bruches steht: dots, -3 pi,-2 pi,- pi,0, pi,2 pi,3 pi, dots. Der Definitionsbereich des Tangens ...","guid":"52973","keywords":{"0":"Trigonometrische Funktionen","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Klasse 12","6":"FOS Technik","7":"Bayern","8":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/trigonometrische-funktionen\/tangensfunktion","lastModified":{"date":"2016-03-30 07:55:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":25},{"title":"Beziehungen trigonometrischer Funktionen","description":"Sinus, Kosinus und Tangens stehen in unterschiedlichen Beziehungen. Hierbei unterscheidet man zwischen der Komplementbeziehung und der ...","guid":"53031","keywords":{"0":"Trigonometrische Funktionen","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Sinus, Kosinus und Tangens im rechtwinkligen Dreieck","5":"Sinus, Kosinus und Tangens","6":"Geometrie","8":"Trigonometrie","9":"Klasse 10","10":"Mittelschule M-Zug","11":"Bayern","12":"Deutschland","15":"Klasse 12","16":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens im rechtwinkligen Dreieck","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Trigonometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/trigonometrische-funktionen\/beziehungen-trigonometrischer-funktionen","lastModified":{"date":"2016-03-15 13:10:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":51},{"title":"Ableitungen, Symmetrien und Umkehrfunktionen trigonometrischer Funktionen","description":"Zwischen den trigonometrischen Funktionen bestehen bez\u00fcglich der Ableitung, Symmetrie und der Umkehrfunktion gewisse Beziehungen, die hier \u00fcbersichtlich in einer Tabelle dargestellt sind.AbleitungSymmetrieUmkehrfunktionSinus( sin(x))\u0027 = cos(x)Punktsymmetrisch zum Ursprung sin(-x) = ...","guid":"53038","keywords":{"0":"Trigonometrische Funktionen","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Klasse 12","6":"FOS Technik","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Ableitungsregeln"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Ableitungsregeln"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/trigonometrische-funktionen\/ableitungen-symmetrien-umkehrfunktionen-trigonometrischer-funktionen","lastModified":{"date":"2016-03-16 08:50:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":14},{"title":"Photon","description":"Ausgehend von Einsteins Deutung zum Photoeffekt wurde der Begriff Photon eingef\u00fchrt. Ein Photon ist das Elementarteilchen des Lichts. Energie Photonen sind kleine, nicht teilbare Energiequanten (Energiepakete). Das hei\u00dft: Es gibt keine 1,5 Photonen oder 3,7 Photonen sondern immer nur 1, 2, ...","guid":"53073","keywords":["Teilchencharakter des Photons","Quantenphysik","Physik"],"categories":["Physik\/Quantenphysik\/Teilchencharakter des Photons"],"link":"\/physik\/quantenphysik\/teilchencharakter-photons\/photon","lastModified":{"date":"2016-03-10 13:56:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Warum ist die Ableitung vom Sinus der Kosinus?","description":"Die Ableitung der Sinusfunktion kann man mit Hilfe der h-Methode bestimmen. Damit kann man zeigen, dass die Ableitung die Kosinusfunktion ist.( sin(x))\u0027= lim_{h rightarrow0} dfrac{ sin(x+h)- sin(x)}{h}Im n\u00e4chsten Schritt verwendet man das Additionstheorem f\u00fcr die Sinusfunktion: ...","guid":"53246","keywords":["Trigonometrische Funktionen","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Ableitungsregeln","Klasse 12","FOS Technik","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Ableitungsregeln"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/trigonometrische-funktionen-ist-ableitung-sinus-kosinus","lastModified":{"date":"2016-03-15 13:28:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":11},{"title":"Asymmetrische Verschl\u00fcsselung (Public-Key-Verfahren)","description":"Asymmetrische Verschl\u00fcsselungen haben den Vorteil, dass kein geheimer Schl\u00fcssel ausgetauscht werden muss. Stattdessen gibt es zwei Schl\u00fcssel: einen \u00f6ffentlichen und einen privaten. Quelle: Wikimedia, GemeinfreiDer \u00f6ffentliche Schl\u00fcssel Mit dem \u00f6ffentlichen Schl\u00fcssel des Empf\u00e4ngers ...","guid":"53333","keywords":["Verschl\u00fcsselung","Informatik, Mensch und Gesellschaft","Informatik"],"categories":["Informatik\/Informatik, Mensch und Gesellschaft\/Verschl\u00fcsselung"],"link":"\/informatik\/verschluesselung\/asymmetrische-verschluesselung-public-key-verfahren","lastModified":{"date":"2017-01-12 01:31:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":6},{"title":"Atomkern","description":"Durch den Rutherfordschen Streuversuch fand man heraus, dass ein Atom aus einem Atomkern und einer Atomh\u00fclle besteht. Der Atomkern im Zentrum des Atomes nimmt dabei nur einen extrem kleinen Raum ein, besitzt jedoch fast die gesamte Masse des Atomes. Sein Durchmesser liegt im Bereich von ...","guid":"53415","keywords":{"0":"Kernphysik","1":"Atom- und Kernphysik","2":"Physik","3":"Radioaktivit\u00e4t","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Sachsen","7":"Lehrplan Deutschland","10":"Klasse 12"},"categories":["Physik\/Atom- und Kernphysik\/Kernphysik","Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 9\/Radioaktivit\u00e4t","Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 12\/Kernphysik"],"link":"\/physik\/atom-kernphysik\/kernphysik\/atomkern","lastModified":{"date":"2016-03-10 01:40:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Radioaktivit\u00e4t","description":"Unter Radioaktivit\u00e4t versteht man die Ver\u00e4nderung von einem Atomkern unter Abstrahlung von ionisierender Strahlung. Diese Ver\u00e4nderungen treten dabei bei instabilen Kernen auf und sind spontan. Es k\u00f6nnen jedoch auch stabile Kerne k\u00fcnstlich zu radioaktivem Verhalten angeregt werden. Die ...","guid":"53417","keywords":{"0":"Kernphysik","1":"Atom- und Kernphysik","2":"Physik","3":"Radioaktivit\u00e4t","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Sachsen","7":"Lehrplan Deutschland","10":"Klasse 12"},"categories":["Physik\/Atom- und Kernphysik\/Kernphysik","Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 9\/Radioaktivit\u00e4t","Physik\/Lehrplan Deutschland\/Sachsen\/Gymnasium\/Klasse 12\/Kernphysik"],"link":"\/physik\/atom-kernphysik\/kernphysik\/radioaktivitaet","lastModified":{"date":"2016-03-10 02:44:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Aktivit\u00e4t","description":"Definition Die Aktivit\u00e4t gibt an, wie viele Kerne Delta N in einer bestimmten Zeit Delta t zerfallen und radioaktive Strahlung abgeben. Formelzeichen A Einheit 1 mathrm{Bq (Becquerel)} = frac{1}{ mathrm{s}} Formel A= frac{ Delta N}{ Delta t} A= ...","guid":"53420","keywords":["Kernphysik","Atom- und Kernphysik","Physik"],"categories":["Physik\/Atom- und Kernphysik\/Kernphysik"],"link":"\/physik\/atom-kernphysik\/kernphysik\/aktivitaet","lastModified":{"date":"2016-03-10 10:19:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Energiedosis","description":"Definition\n\nDie Energiedosis gibt an, wie viel Energie %%E%% eine bestimmte Masse %%m%% eines bestrahlten Stoffes aufnimmt.\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\n\nFormelzeichen\n%%D%%\n\n\n\nEinheit\n%%1 \\mathrm{Gy (Gray)}= 1 \\mathrm{\\frac{J}{kg}}%%\n\n\n\nFormel\n%%D= \\frac{E}{m}%%\n\n\n\n\n","guid":"53475","keywords":["Kernphysik","Atom- und Kernphysik","Physik"],"categories":["Physik\/Atom- und Kernphysik\/Kernphysik"],"link":"\/physik\/atom-kernphysik\/kernphysik\/energiedosis","lastModified":{"date":"2016-03-10 09:11:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"\u00c4quivalentdosis","description":"Definition Die \u00c4quivalentdosis ist ein Ma\u00df f\u00fcr die biologische Wirkung radioaktiver Strahlung. Strahlungswichtungsfaktor q Dieser Faktor ist abh\u00e4ngig von der Art der Strahlung. F\u00fcr Beta- und Gamma-Strahlung betr\u00e4gt er, f\u00fcr Alpha-Strahlung hingegen 20. So wird ber\u00fccksichtigt, dass ...","guid":"53494","keywords":["Kernphysik","Atom- und Kernphysik","Physik"],"categories":["Physik\/Atom- und Kernphysik\/Kernphysik"],"link":"\/physik\/atom-kernphysik\/kernphysik\/aequivalentdosis","lastModified":{"date":"2016-03-10 09:27:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Halbwertszeit","description":"Defintion Die Halbwerstzeit gibt die Zeit an, in welcher die H\u00e4lfte der radioaktiven Kerne einer Probe zerf\u00e4llt. Formelzeichen T_{ frac{1}{2}} Einheit 1 mathrm{s} Formel T_{ frac{1}{2}}= frac{ln 2}{ lambda} wobei lambda eine stoffabh\u00e4ngige Zerfallskonste ...","guid":"53514","keywords":["Kernphysik","Atom- und Kernphysik","Physik"],"categories":["Physik\/Atom- und Kernphysik\/Kernphysik"],"link":"\/physik\/atom-kernphysik\/kernphysik\/halbwertszeit","lastModified":{"date":"2016-03-10 10:15:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Entwicklung der Atomvorstellung","description":"In Arbeit ...W\u00e4hrend die wissenschaftliche Untersuchung von Atomen ein vergleichsweise junges Gebiet der Physik darstellt, ist die Idee vom Aufbau aller uns umgebenden Materie aus kleinsten \u201eBausteinen\u201c sehr alt.Der Atomismus der Antike Schon im 5. Jahrhundert v.Chr. vertraten die beiden ...","guid":"53951","keywords":["Atommodelle","Atom- und Kernphysik","Physik"],"categories":["Physik\/Atom- und Kernphysik\/Atommodelle"],"link":"\/physik\/atom-kernphysik\/atommodelle\/entwicklung-atomvorstellung","lastModified":{"date":"2016-03-12 10:40:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":16},{"title":"Rutherfordsches Atommodell","description":"In Arbeit ... Das Rutherfordsches Atommodell ist ein Modell, das 1911 von Ernest Rutherford erstellt wurde. Es gilt als Vorlage f\u00fcr das Bohrsches Atommodell, das unsere heutige Vorstellung von einem Atom entspricht. Rutherford konnte sein Modell mithilfe von dem Rutherfordschen Streuversuch ...","guid":"53962","keywords":["Atommodelle","Atom- und Kernphysik","Physik"],"categories":["Physik\/Atom- und Kernphysik\/Atommodelle"],"link":"\/physik\/atom-kernphysik\/atommodelle\/rutherfordsches-atommodell","lastModified":{"date":"2017-06-02 15:53:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Bohrsches Atommodell","description":" \nIn Arbeit ...","guid":"53965","keywords":["Atommodelle","Atom- und Kernphysik","Physik"],"categories":["Physik\/Atom- und Kernphysik\/Atommodelle"],"link":"\/physik\/atom-kernphysik\/atommodelle\/bohrsches-atommodell","lastModified":{"date":"2016-03-11 21:09:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Verschieben und Strecken von trigonometrischen Funktionen","description":"Die Graphen der Sinus- und Kosinusfunktion k\u00f6nnen auf verschiedene Weise ver\u00e4ndert werden. Sie k\u00f6nnen in x- und y-Richtung verschoben, gestreckt oder gestaucht sein. Eine ver\u00e4nderte trigonometrische Funktion kann zum Beispiel so aussehen: f(x)=3 cdot sin(2 cdot x+1)-1. Um die ...","guid":"54038","keywords":{"0":"Trigonometrische Funktionen","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Klasse 12","6":"FOS Technik","7":"Bayern","8":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/trigonometrische-funktionen\/verschieben-strecken-trigonometrischen-funktionen","lastModified":{"date":"2016-08-02 11:21:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":39},{"title":"Doppelbruch","description":"Ein Doppelbruch ist ein Bruch, in dessen Nenner und\/oder Z\u00e4hler ein weiterer Bruch steht.Rechnen mit einem DoppelbruchSteht der Bruch im Nenner so gilt: Willst du mit einem Bruch dividieren, so kannst du mit dem Kehrwert multiplizieren. Also muss man erst den Doppelbruch betrachten von ...","guid":"54253","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/doppelbruch","lastModified":{"date":"2016-03-22 08:17:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":11},{"title":"Br\u00fcche dividieren","description":"Um zwei Br\u00fcche zu dividieren, muss man den ersten Bruch mit dem Kehrbruch des zweiten Bruches multiplizieren. Beispiel Berechne die folgende Division: ~ dfrac{2}{5} : dfrac{7}{3}Verwende beim zweiten Bruch den Kehrbruch, indem du Z\u00e4hler und Nenner vertauschst.= dfrac{2}{5} cdot ...","guid":"54317","keywords":["Rechnen mit Br\u00fcchen","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Rationale Zahlen ","Klasse 6","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen "],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/rechnen-bruechen\/brueche-dividieren-54317","lastModified":{"date":"2016-03-17 08:08:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":7},{"title":"Scheinbruch","description":"Ein Scheinbruch ist ein unechter Bruch, bei welchem der Z\u00e4hler des Bruches ein ganzzahliges Vielfaches des Nenners ist. Sie lassen sich daher durch geschicktes K\u00fcrzen zu einer ganzen Zahl umformen. Beispiel dfrac{6}{2} ist ein Scheinbruch, da 6=3 cdot 2 und somit ist 6 ein ...","guid":"54352","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/scheinbruch","lastModified":{"date":"2016-03-17 08:01:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Stammbruch","description":"Ein Stammbruch (man spricht auch von Zweigbruch oder abgeleiteter Bruch) ist ein Bruch, bei welchem der Z\u00e4hler gleich 1 ist. Demnach sind Stammbr\u00fcche von der Gestalt color{#cc0000}{ dfrac{1}{a}}, wobei color{#cc0000}{a} eine beliebige ganze Zahl ist.Beispiel Die Br\u00fcche ...","guid":"54372","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/stammbruch","lastModified":{"date":"2016-03-17 08:00:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Einfluss der Parameter in der Scheitelform","description":"Ausgehend von der Normalparabel kann man jede beliebige Parabel konstruieren. Dazu benutzt man die Scheitelform: f left(x right)=a(x-d)^2+e an der man den Scheitelpunkt S(d|e) ablesen kann. Folgenden Einfluss haben die einzelnen Parameter a,d,e der Scheitelform auf den Graphen ...","guid":"54534","keywords":{"0":"Funktionsterm einer quadratischen Funktion","1":"Quadratische Funktionen - Parabeln","2":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","3":"Funktionen","4":"Mathe","5":"Parabeln","10":"Quadratische Funktionen","11":"Funktionen und Gleichungen","12":"Klasse 10","13":"Mittelschule M-Zug","14":"Bayern","15":"Deutschland","18":"Reelle Funktionen","19":"Klasse 11","20":"FOS - nicht technisch","27":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Funktionsterm einer quadratischen Funktion","Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Parabeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/parabeln\/einfluss-parameter-der-scheitelform","lastModified":{"date":"2016-07-21 12:36:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":28},{"title":"Kleines und gro\u00dfes Einmaleins","description":"In diesem Artikel findet man das kleine und gro\u00dfe Einmaleins in Tabellen. Wenn man im Rechnen noch nicht schneller als sein Lehrer ist kann man diese auswendig lernen.Kleines Einmaleins cdot 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 1 1 2 3 4 5 6 7 8 9 10 2 2 4 6 8 10 12 14 16 18 20 3 3 6 9 12 15 18 21 24 ...","guid":"54557","keywords":["Multiplikation","Grundrechenarten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Multiplikation"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/multiplikation\/kleines-gro-einmaleins","lastModified":{"date":"2016-03-18 09:50:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Schriftliche Division","description":"Bei der schriftlichen Division betrachtet zuerst die erste Zahl des Dividenden und \u00fcberlegt wie oft der Divisor in den Dividenden reinpasst, dass hei\u00dft wie oft man den Divisor mal nehmen kann, so dass er entweder den Dividenden ergibt oder die n\u00e4chst kleinere Zahl des Dividenden. Betrachtet ...","guid":"54618","keywords":["Division","Grundrechenarten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Division"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/division\/schriftliche-division","lastModified":{"date":"2017-08-30 10:42:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":7},{"title":"Extremwertaufgabe mittels quadratischer Erg\u00e4nzung l\u00f6sen","description":"Eine Extremwertaufgabe ist eine Problem- oder Fragestellung, bei der etwas unter einer bestimmten Bedingung maximiert, oder minimiert werden soll. Das hei\u00dft man sucht den gr\u00f6\u00dften oder kleinsten Wert einer Funktion. M\u00f6chte man eine Extremwertaufgabe mit Hilfe einer quadratischen Erg\u00e4nzung ...","guid":"54682","keywords":{"0":"Extremwertaufgaben","1":"Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","5":"Klasse 9","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Quadratische Funktionen in Sachzusammenh\u00e4ngen"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Anwendungszusammenh\u00e4nge und anderes\/Extremwertaufgaben","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Graphen quadratischer Funktionen und deren Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Quadratische Funktionen in Sachzusammenh\u00e4ngen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/anwendungszusammenhaenge-anderes\/extremwertaufgaben\/extremwertaufgabe-mittels-quadratischer-ergaenzung-loesen","lastModified":{"date":"2016-03-21 10:31:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Schriftliche Multiplikation","description":"Gr\u00f6\u00dfere Multiplikationen sind schwer im Kopf zu rechnen. F\u00fcr diese Aufgaben gibt es die schriftliche Multiplikation, die hier in einem Applet und einer Schritt f\u00fcr Schritt Anleitung erkl\u00e4rt wird.schriftliche MultiplikationSchritt f\u00fcr Schritt AnleitungSchritt 1:Bei der schriftlichen ...","guid":"54829","keywords":["Multiplikation","Grundrechenarten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Multiplikation"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/multiplikation\/schriftliche-multiplikation","lastModified":{"date":"2016-03-24 13:29:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Community","description":"AdditionBei der Addition werden zwei Zahlen miteinander multipliziert , dasss nennt man auch \u0022plus rechnen\u0022. Beispil: 3+4=6Subtraktion Bei der Subtrakion wirt eine Zahl von der anderen abgezogen, dieses Verfaren nennt man auch\u0022minus rechnen\u0022. Beispiel: 17-5=13Mulitiblikaion:Bei der ...","guid":"54858","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/community","lastModified":{"date":"2016-03-18 15:29:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Satz vom Nullprodukt","description":"Der Satz vom Nullprodukt sagt aus, wenn das Produkt zweier Faktoren 0 ist, so ist mindestens einer dieser Faktoren gleich 0. In Zeichen: Wenn a cdot b = 0, so ist a=0 und\/oder b=0. Man spricht auch von Nullproduktregel.Beispiel Wende den Satz vom Nullprodukt an, um die ...","guid":"55437","keywords":{"0":"L\u00f6sen von linearen Gleichungen","1":"Terme und Gleichungen","2":"Klasse 7","3":"Gymnasium","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","7":"Terme","8":"Zweig II und III","9":"Klasse 8","10":"Realschule","14":"Gleichungen allgemein","15":"Gleichungen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Terme und Gleichungen\/L\u00f6sen von linearen Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Terme","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Gleichungen allgemein"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/gleichungen-allgemein\/satz-nullprodukt","lastModified":{"date":"2016-04-01 11:50:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Wellencharakter des Elektrons","description":"Artikel Version Elektronen besitzen neben der Teilcheneigenschaften aus der klassischen Mechanik auch Welleneigenschaften und es lassen sich Ph\u00e4nomene wie Interferenz zeigen. Den Elektronen wird eine Wellenl\u00e4nge zugeordnet: die de-Broglie-Wellenl\u00e4nge. lambda_{DE} = frac h ...","guid":"55476","keywords":["Wellencharakter von Elektronen","Quantenphysik","Physik"],"categories":["Physik\/Quantenphysik\/Wellencharakter von Elektronen"],"link":"\/physik\/quantenphysik\/wellencharakter-elektronen\/wellencharakter-elektrons","lastModified":{"date":"2016-03-24 16:11:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Lineare Funktion anhand einer Wertetabelle","description":"Die Wertetabelle einer linearen Funktion ist hilfreich, um den Graphen dieser Funktion zu zeichnen. Die Wertetabelle gibt die x- und y-Koordinaten einzelner Punkte an. Wenn man diese Punkte miteinander verbindet, erh\u00e4lt man den Graphen der zugeh\u00f6rigen Funktion.Verfahren Zeichne die ...","guid":"55508","keywords":{"0":"Lineare Funktionen - Geraden","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Lineare Funktionen","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","12":"Mittelschule","17":"Reelle Funktionen","18":"Klasse 11","19":"FOS - nicht technisch","26":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Lineare Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/lineare-funktion-anhand-wertetabelle","lastModified":{"date":"2016-03-30 07:03:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":16},{"title":"Rechentricks und -vorteile","description":"Um Produkte geschickt auszurechnen kann man sich gewisser Tricks bedienen. Zu diesen Tricks geh\u00f6ren zum Beispiel die schriftliche Multiplikation, die man benutzen kann wenn die Zahlen zu gro\u00df zum Kopfrechnen werden. Au\u00dferdem gibt es das Ausklammern mit dem man die Rechnung in kleinere ...","guid":"55603","keywords":["Multiplikation","Grundrechenarten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Multiplikation"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/multiplikation\/rechentricks-vorteile","lastModified":{"date":"2016-03-30 06:44:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Einheitskreis","description":"Der Einheitskreis ist der Kreis um den Ursprung eines Koordinatensystems mit Radius r=1. Das bedeutet er stellt die Menge aller Punkte dar, die vom Nullpunkt den Abstand 1 haben. So liegen beispielsweise die Punkte (1 ~|~ 0) (0 ~|~ 1) (-1 ~|~ 0) (0 ~|~ -1) auf dem ...","guid":"55637","keywords":["Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","Sinus, Kosinus und Tangens","Geometrie","Mathe","Trigonometrie","Klasse 10","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Trigonometrie"],"link":"\/mathe\/geometrie\/sinus-kosinus-tangens\/sinus-kosinus-tangens-einheitskreis\/einheitskreis","lastModified":{"date":"2016-03-31 07:08:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":6},{"title":"Volumenberechnung bei zusammengesetzten K\u00f6rpern","description":"Wenn man das Volumen eines K\u00f6rpers berechnen will, kann man ihn oft in schon bekannte K\u00f6rper aufteilen und damit das Volumen leichter errechnen.Zerlegung in QuaderGrundwissen: Das Volumen eines QuadersDas Volumen eines Quaders berechnet man, indem man die Grundfl\u00e4che mit der H\u00f6he ...","guid":"55761","keywords":["Volumenberechnung","R\u00e4umliche Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Volumenberechnung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/volumen-massenberechnung\/volumenberechnung-zusammengesetzten-koerpern","lastModified":{"date":"2016-08-02 11:44:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":21},{"title":"Nat\u00fcrliche Zahlen","description":"Die nat\u00fcrlichen Zahlen verwendet man, um zu z\u00e4hlen. Man beginnt bei der Eins und kann unendlich weiterz\u00e4hlen. Die Menge der nat\u00fcrlichen Zahlen schreibt man als mathbb{N}= {1;2;3;4;5; ldots }. F\u00fcgt man die Null zu den nat\u00fcrlichen Zahlen hinzu, schreibt man ...","guid":"55999","keywords":{"0":"Zahlenmengen und Zahlengerade","1":"Zahlen","2":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","3":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","4":"Mathe","5":"Zahlenmengen","6":"Klasse 11","7":"FOS - nicht technisch","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Zahlenmengen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Zahlenmengen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/zahlenmengen-zahlengerade\/natuerliche-zahlen","lastModified":{"date":"2016-04-04 15:16:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Ganze Zahlen","description":"Die Menge der ganzen Zahlen enth\u00e4lt alle nat\u00fcrlichen Zahlen, die Null und alle negativen Gegenzahlen der nat\u00fcrlichen Zahlen. Man schreibt f\u00fcr die ganzen Zahlen als %%\\mathbb{Z}={\\{\\ldots,-3,-2,-1,0,1,2,3,\\ldots\\}}%%.\n\nMan kann die ganzen Zahlen an der Zahlengerade veranschaulichen.\n\n","guid":"56099","keywords":{"0":"Zahlenmengen und Zahlengerade","1":"Zahlen","2":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","3":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","4":"Mathe","5":"Zahlenmengen","6":"Klasse 11","7":"FOS - nicht technisch","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Zahlenmengen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Zahlenmengen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/zahlenmengen-zahlengerade\/ganze-zahlen-56099","lastModified":{"date":"2016-03-31 12:15:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Rationale Zahlen","description":"Definition Die Menge der rationalen Zahlen enth\u00e4lt alle Zahlen, die sich als periodische und endliche Dezimalzahlen oder Br\u00fcche darstellen lassen. Jede rationale Zahl l\u00e4sst sich als vollst\u00e4ndig gek\u00fcrzter Bruch in der Form frac z n darstellen, wobei der Z\u00e4hler z Element der ...","guid":"56112","keywords":{"0":"Zahlenmengen und Zahlengerade","1":"Zahlen","2":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","3":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","4":"Mathe","5":"Rationale Zahlen ","6":"Zweig II und III","7":"Klasse 7","8":"Realschule","9":"Bayern","10":"Deutschland","12":"Zahlenmengen","13":"Klasse 11","14":"FOS - nicht technisch","20":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Zahlenmengen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Zahlenmengen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/zahlenmengen-zahlengerade\/rationale-zahlen","lastModified":{"date":"2017-09-22 10:19:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":10},{"title":"Reelle Zahlen","description":"Die Menge der reellen Zahlen enth\u00e4lt alle rationalen Zahlen und alle irrationalen Zahlen. Irrationale Zahlen sind nichtperiodische Dezimalbr\u00fcche mit unendlich vielen Nachkommastellen. Man schreibt die reellen Zahlen als mathbb{R}.Beispiele f\u00fcr reelle Zahlen Zahl rational oder ...","guid":"56179","keywords":{"0":"Zahlenmengen und Zahlengerade","1":"Zahlen","2":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","3":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","4":"Mathe","5":"Zahlenmengen","6":"Klasse 11","7":"FOS - nicht technisch","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Zahlenmengen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Zahlenmengen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/zahlenmengen-zahlengerade\/reelle-zahlen","lastModified":{"date":"2016-03-31 15:46:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Thaleskreis","description":"Der Thaleskreis einer Strecke zwischen zwei Punkten ist der Kreis, dessen Mittelpunkt im Mittelpunkt der Strecke liegt und der durch die beiden Endpunkte der Strecke geht.Konstruktion Konstruiere den Mittelpunkt M der Strecke [AB]. Zeichne einen Kreis mit Mittelpunkt M, der den ...","guid":"56288","keywords":["Ortslinien und Ortsbereiche","Zweig II und III","Klasse 8","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Thaleskreis und Fasskreis","Dreieck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Ortslinien und Ortsbereiche","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Thaleskreis und Fasskreis"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/thaleskreis-fasskreis\/thaleskreis-56288","lastModified":{"date":"2016-04-14 15:26:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Saatgutauswahl","description":"Im Laufe der Zeit haben die Menschen unz\u00e4hlige Obst- und Gem\u00fcsesorten gez\u00fcchtet und dabei verschiedenste Eigenschaften der Pflanzen und Fr\u00fcchte herausgearbeitet. Das Saatgut f\u00fcr den Garten sollte sorgf\u00e4ltig ausgew\u00e4hlt werden. Kriterien f\u00fcr die Saatgutauswahl Gew\u00fcnschte Eigenschaften: ...","guid":"56561","keywords":{"0":"Anzucht und Aussaat","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","3":"Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Anzucht und Aussaat","Nachhaltigkeit\/Anbau\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/gelaende-anbauplanung\/saatgutauswahl","lastModified":{"date":"2017-06-09 12:04:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":7},{"title":"Mischkultur","description":"Bei der Mischkultur werden verschiedene Pflanzenarten auf der Beetfl\u00e4che so kombiniert, dass sie sich gegenseitig optimal unterst\u00fctzen. So kann man zum Beispiel Tagetes neben Tomaten pflanzen, damit der Duft der Blumen Tomatensch\u00e4dlinge fernh\u00e4lt. Diese Art des Anbaus ist nat\u00fcrlichen ...","guid":"56563","keywords":{"0":"Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/gelaende-anbauplanung\/mischkultur","lastModified":{"date":"2017-04-19 13:02:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":10},{"title":"Fruchtfolge","description":"Fruchtfolge bezeichnet die Abfolge verschiedener Kulturen in einem Beet \u00fcber das Gartenjahr. Eine Fruchtfolge kann zum Beispiel so aussehen: Im M\u00e4rz werden Radieschen ausges\u00e4t, die zwischen April und Mai geerntet werden (Vorkultur). Danach werden vorgezogene Buschbohnen als Hauptkultur ...","guid":"56565","keywords":{"0":"Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/gelaende-anbauplanung\/fruchtfolge","lastModified":{"date":"2016-12-30 19:06:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Fruchtwechsel","description":"Im Gegensatz zur Fruchtfolge ist Fruchtwechsel die Anbaufolge \u00fcber mehrere Jahre hinweg. Dabei werden zuerst Pflanzen mit hohem N\u00e4hrstoffbedarf (Starkzehrer) angebaut, im Jahr darauf solche mit mittlerem Bedarf (Mittelzehrer) und schlie\u00dflich eher anspruchslose Pflanzen (Schwachzehrer). ...","guid":"56567","keywords":{"0":"Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung"],"link":"\/permakultur\/anbau-permakulturgarten\/anbauplanung\/fruchtwechsel","lastModified":{"date":"2016-04-13 13:18:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"SMS-Kampgane 2016","description":"Einmal im Jahr bitten wir unsere Nutzerinnen und Nutzer sechs Wochen lang um Spenden. Warum brauchen wir Spenden? Wir arbeiten daran, hochwertige Bildung weltweit frei verf\u00fcgbar zu machen. Das kostet Geld, zum Beispiel f\u00fcr: Betreuung der Ehrenamtlichen durch ein bezahltes ...","guid":"56662","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/sms-kampgane-2016","lastModified":{"date":"2016-04-12 16:23:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"\u00c4quivalenzrelationen","description":"Zun\u00e4chst werden wir in einem einf\u00fchrenden Beispiel die vorkommenden Begriffe motivieren. Im zweiten Abschnitt werden wir dann die \u00c4quivalenzrelation, \u00c4quivalenzklasse und Zerlegung einer Menge definieren. Diese drei Begriffe werden wir im letzten Abschnitt untersuchen und n\u00fctzliche S\u00e4tze ...","guid":"56795","keywords":["Relationen","Grundlagen der Mathematik","Universit\u00e4t","Mathe"],"categories":["Mathe\/Universit\u00e4t\/Grundlagen der Mathematik\/Relationen"],"link":"\/mathe\/universitaet\/grundlagen-mathematik\/relationen\/aequivalenzrelationen","lastModified":{"date":"2016-04-22 15:50:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":17},{"title":"Pflanzenfamilien","description":"Pflanzenarten werden in verschiedene botanische \u0022Familien\u0022 eingeordnet. Die Zahl der Pflanzenfamilien ist gro\u00df; die h\u00e4ufigsten Gartengem\u00fcse-Arten entstammen allerdings einigen wenigen Familien:Doldenbl\u00fctler Erscheinungsbild: Die meisten Arten sind ausdauernde, krautige Pflanzen. St\u00e4ngel ...","guid":"56872","keywords":{"0":"Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/gelaende-anbauplanung\/pflanzenfamilien","lastModified":{"date":"2017-01-25 16:12:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":7},{"title":"Klassen","description":"Eine Klasse ist eine Art Bauplan f\u00fcr \u00e4hnliche Objekte. Sie ist also eine Vorlage, nach der alle Objekte dann \u0022gebaut\u0022 werden m\u00fcssen. Man legt das Aussehen und die F\u00e4higkeiten der Objekte (der Instanzen der Klasse) fest Eine Klasse beschreibt die gemeinsamen Eigenschaften (Attribute) und ...","guid":"57029","keywords":["Klassen und Objekte","Informatik","Grafikdokumente","Klasse 6","Gymnasium","Bayern"],"categories":["Informatik\/Klassen und Objekte","Informatik\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Grafikdokumente"],"link":"\/informatik\/objektorientierung\/klassen","lastModified":{"date":"2016-11-17 14:43:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Evolutionstheorien: Artkonstanz und Artwandel","description":"Um auf die heute g\u00fcltige Theorie von Darwin zu kommen, hat es in der Geschichte viele verschiedene Ans\u00e4tze gegeben. Zu Beginn ging man noch von einer Konstanz der Arten aus und erst mit der Zeit gewannen Beweise f\u00fcr Artenwandel, wie z.B. Fossilien, immer mehr an ...","guid":"57412","keywords":{"0":"Evolutionsbiologie","1":"Biologie","3":"Klasse 8","4":"Gymnasium","5":"Bayern","6":"Deutschland","9":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Evolutionsbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Evolutionsbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Evolutionsbiologie"],"link":"\/biologie\/evolutionsbiologie\/evolutionstheorien-artkonstanz-artwandel","lastModified":{"date":"2017-07-20 12:06:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":10},{"title":"G\u00e4rtnerische Grundlagen","description":"Wie funktioniert das G\u00e4rtnern? Das Prinzip ist sehr einfach: Der Mensch s\u00e4t einen Samen in der Erde aus, schafft die richtigen Bedingungen f\u00fcr das Wachstum der Pflanze und wartet bis die Ernte reif ist. Ein paar Tricks und Kniffe helfen dabei. Abb.1: Gem\u00fcsegartenG\u00e4rtnern \u00fcber das ...","guid":"57467","keywords":["Einstieg ins G\u00e4rtnern","Anbau","Nachhaltigkeit","Einstieg und Vorfreude","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Einstieg ins G\u00e4rtnern","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Einstieg und Vorfreude"],"link":"\/permakultur\/anbau-permakulturgarten\/einstieg-ins-gaertnern\/gaertnerische-grundlagen","lastModified":{"date":"2016-05-11 12:51:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Material und Platzbedarf","description":"Was brauche ich zum G\u00e4rtnern? In erster Linie Mut, Spa\u00df und Liebe! Aber auch ein eine geeignete Fl\u00e4che, Material und ein paar Ger\u00e4te helfen dabei. Abb.1: Gartenger\u00e4teGartenger\u00e4te F\u00fcr die Grundausstattung reichen ein paar wenige Ger\u00e4te. F\u00fcr Boden- und Erdarbeiten Schaufel Grabgabel ...","guid":"57477","keywords":["Einstieg ins G\u00e4rtnern","Anbau","Nachhaltigkeit","Einstieg und Vorfreude","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Einstieg ins G\u00e4rtnern","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Einstieg und Vorfreude"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/einstieg-ins-gaertnern\/material-platzbedarf","lastModified":{"date":"2017-02-23 16:44:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Besondere Eigenschaften reellwertiger Funktionen","description":"-In Arbeit -Hier findest du eine Liste von Eigenschaften, die manche Funktionen erf\u00fcllen k\u00f6nnen. In der Schule interessiert man sich meistens f\u00fcr Funktionen, die eine reelle Zahl auf eine weitere reelle Zahl abbilden, so genannte reellwertige Funktionen. Im folgenden wird f immer so eine ...","guid":"57545","keywords":{"0":"Funktionen und Relationen","1":"Funktionsbegriff","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Reelle Funktionen","6":"Klasse 11","7":"FOS - nicht technisch","8":"Bayern","9":"Deutschland","14":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsbegriff\/funktionen-relationen\/besondere-eigenschaften-reellwertiger-funktionen","lastModified":{"date":"2016-05-24 17:02:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":12},{"title":"Vektor- und Pixelgrafik","description":"Bilder k\u00f6nnen auf zwei verschiedene Weisen dargstellt werden, n\u00e4mlich als Vektor- oder als Pixelgrafik.Vergleich von Vektor- und PixelgrafikPixelgrafikVektorgrafikIn einer Pixelgrafik wird jeder Farbpunkt einzeln gespeichert. Die einzelnen Farbpunkte setzen sich zu einem Bild zusammen.In ...","guid":"57636","keywords":["Darstellung von Informationen","Informatik","Grafikdokumente","Klasse 6","Gymnasium","Bayern"],"categories":["Informatik\/Darstellung von Informationen","Informatik\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Grafikdokumente"],"link":"\/informatik\/information\/darstellung\/vektor-pixelgrafik","lastModified":{"date":"2016-06-24 00:10:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":9},{"title":"Sektorierung","description":"Bei der Sektorierung werden Einfl\u00fcsse betrachtet, die in ein System eintreten und\/oder es durchflie\u00dfen. Dabei geht es haupts\u00e4chlich um Faktoren wir Wind, Wasser, Feuer und Sonnenlicht. Es k\u00f6nnen aber auch Sektoren f\u00fcr Aussichten, Wildwechsel oder Temperaturen (als Luftfluss) konstruiert ...","guid":"58305","keywords":{"0":"Designmethoden","1":"Anlage einer Permakulturlandschaft","2":"Nachhaltigkeit","3":"Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","4":"Anbau","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anlage einer Permakulturlandschaft\/Designmethoden","Nachhaltigkeit\/Anbau\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Gel\u00e4nde- und Anbauplanung"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anlage-permakulturlandschaft\/designmethoden\/sektorierung","lastModified":{"date":"2017-01-11 11:13:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Volumenformeln","description":"Bei vielen K\u00f6rpern kann man das Volumen mit Formeln berechnen. Hier ist eine \u00dcbersicht \u00fcber die wichtigsten Formeln.Standardk\u00f6rperQuader V = l cdot b cdot h Zum Artikel QuaderPrisma V = G cdot h Zum Artikel PrismaZylinder V = G cdot h = r^2 cdot pi cdot h Zum ...","guid":"59099","keywords":["Volumenberechnung","R\u00e4umliche Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Volumenberechnung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/volumen-massenberechnung\/volumenformeln","lastModified":{"date":"2016-06-27 09:45:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Nachhaltige Ern\u00e4hrung ","description":"Kriterien f\u00fcr nachhaltige Ern\u00e4hrungKriterien nachhaltiger Ern\u00e4hrung sind unter anderem Regionalit\u00e4t, Saisonalit\u00e4t und die Reduzierung von tierischen Anteilen, aber auch noch mehr. Regionalit\u00e4t Regionalit\u00e4t bedeutet, dass die Lebensmittel, wenn m\u00f6glich, aus der N\u00e4he kommen und nicht ...","guid":"59178","keywords":["Globaler Wandel","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Globaler Wandel"],"link":"\/nachhaltigkeit\/globaler-wandel\/nachhaltige-ernaehrung","lastModified":{"date":"2017-08-11 09:20:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":20},{"title":"Skizzieren eines Rotationsk\u00f6rpers - Anleitung","description":"Rotationsk\u00f6rper lassen sich in drei Schritten skizzieren. In diesem Artikel wird das Vorgehen in einem Applet und an einer Schritt-f\u00fcr-Schritt Anleitung gezeigt. Skizzieren eines Rotationsk\u00f6rpersEndergebnis von jedem Schritt Hier werden die einzelnen Schritte noch Mal aufgelistet. Daneben ...","guid":"59203","keywords":["Raumgeometrie","Zweig II und III","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe","Rotationsk\u00f6rper","R\u00e4umliche Figuren","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Raumgeometrie","Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Rotationsk\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/rotationskoerper\/skizzieren-rotationskoerpers-anleitung","lastModified":{"date":"2016-07-12 16:53:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":6},{"title":"\u00dcbersicht \u00fcber wichtige Funktionstypen","description":"ARTIKEL IN ARBEITIn diesem Artikel sind wichtige Typen von Funktionen zusammengestellt, die h\u00e4ufig verwendet werden. Genaueres zu den einzelne Funktionstypen findet man jeweils in den zugeh\u00f6rigen Serlo-Artikeln. Symbolbild einf\u00fcgenPolynome und Potenzen mit nat\u00fcrlichen ExponentenLineare ...","guid":"59953","keywords":{"0":"Funktionen und Relationen","1":"Funktionsbegriff","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Reelle Funktionen","6":"Klasse 11","7":"FOS - nicht technisch","8":"Bayern","9":"Deutschland","14":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Funktionsbegriff\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Funktionen und Relationen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/funktionsbegriff\/funktionen-relationen\/uebersicht-wichtige-funktionstypen","lastModified":{"date":"2017-07-09 20:10:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Zufallsexperiment","description":"Versuche (= Experimente), die bei wiederholter Durchf\u00fchrung (zu gleichen Bedingungen) verschiedene Ausg\u00e4nge haben k\u00f6nnen, hei\u00dfen Zufallsexperimente. Ein w\u00fcrfel kann beispielsweise zwei Mal von der gleichen Person geworfen werden. Beim ersten Wurf kann eine 3 fallen und beim n\u00e4chsten Wurf ...","guid":"60088","keywords":{"0":"Ergebnisr\u00e4ume","1":"Grundbegriffe und Methoden","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Stochastik Laplace-Experimente","5":"Klasse 8","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Zufallsexperimente","11":"Klasse 9","16":"Zufallsexperiment und Ereignis","17":"Klasse 12","18":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Ergebnisr\u00e4ume","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Stochastik Laplace-Experimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Zufallsexperiment und Ereignis"],"link":"\/mathe\/stochastik\/grundbegriffe-methoden\/ergebnisraeume\/zufallsexperiment","lastModified":{"date":"2016-09-22 14:01:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":7},{"title":"Klassen der Grafikdokumente","description":"Die Klasse GRAFIKDOKUMENT ist ein Bauplan f\u00fcr Grafiken und Bilder. Die Klasse hat die Attribute H\u00f6he und Breite und Methoden wie Speichern(), Drucken() oder H\u00f6heSetzen().Beispiel Objekte der Klasse GRAFIKDOKUMENT k\u00f6nnen Objekte von anderen Klassen enthalten. Dabei unterscheiden sich ...","guid":"60404","keywords":["Darstellung von Informationen","Informatik","Grafikdokumente","Klasse 6","Gymnasium","Bayern"],"categories":["Informatik\/Darstellung von Informationen","Informatik\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Grafikdokumente"],"link":"\/informatik\/information\/darstellung-informationen\/klassen-grafikdokumente","lastModified":{"date":"2016-10-21 13:39:35.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Mantelfl\u00e4che","description":"Als Mantelfl\u00e4che bezeichnet man bei einigen K\u00f6rpern wie dem Zylinder, dem Prisma, dem Kegel oder der Pyramide, die Oberfl\u00e4che ohne Grund- und Deckfl\u00e4che.Mantelfl\u00e4chen wichtiger K\u00f6rperBei schiefen K\u00f6rpern ist die Mantelfl\u00e4che meistens sehr kompliziert, deswegen wird hier nur auf die ...","guid":"60970","keywords":["Schr\u00e4gbilder und K\u00f6rpernetze","R\u00e4umliche Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Schr\u00e4gbilder und K\u00f6rpernetze"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/schraegbilder-koerpernetze\/mantelflaeche","lastModified":{"date":"2016-11-21 11:29:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Negative Zahlen","description":"Zahlen, vor denen ein Minus steht, nennen wir negative Zahlen. Beispiele hierf\u00fcr sind -5,-8,-205,-28373. Auf dem Zahlengerade befinden sie sich links von der Null (hier lila). Zahlenvergleich Oft hilft die Betrachtung einer Zahlengeraden. Zeichne die zu vergleichenden Punkte auf der ...","guid":"61990","keywords":{"0":"Zahlenmengen und Zahlengerade","1":"Zahlen","2":"Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","3":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","4":"Mathe","5":"Rationale Zahlen ","6":"Zweig II und III","7":"Klasse 7","8":"Realschule","9":"Bayern","10":"Deutschland","12":"Zahlenmengen","13":"Klasse 11","14":"FOS - nicht technisch","20":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Zahlenmengen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Zahlenmengen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/zahlenmengen-zahlengerade\/negative-zahlen","lastModified":{"date":"2016-08-31 14:38:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Addition und Subtraktion ganzer Zahlen","description":"In diesem Artikel wird die Addition und Subtraktion ganzer Zahlen besprochen.Addition \u0026amp; Subtraktion: Anleitung zum Addieren und Subtrahieren mit zwei ganzen Zahlen. Man vereinfacht zun\u00e4chst, indem man Vorzeichen und Rechenzeichen zu einem Rechenzeichen umschreibt. Man wendet daf\u00fcr ...","guid":"62546","keywords":["Rechnen mit negativen Zahlen","Grundrechenarten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Ganze Zahlen","Klasse 5","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Rechnen mit negativen Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/rechnen-negativen-zahlen\/addition-subtraktion-ganzer-zahlen","lastModified":{"date":"2016-09-09 09:50:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":20},{"title":"Vorzeichen und Gegenzahl","description":"Das Vorzeichen gibt an, ob eine Zahl negativ ist oder nicht. Mit Gegenzahl wird die Zahl mit dem jeweils anderen Vorzeichen bezeichnet. Vorzeichen Ganzen Zahlen sind aus zwei Komponenten aufgebaut: Das Vorzeichen und der Betrag. Das Vorzeichen kann positiv (+) oder negativ (-) ...","guid":"62547","keywords":["Zahlenmengen und Zahlengerade","Zahlen","Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Zahlenmengen","Klasse 11","FOS Technik","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Zahlenmengen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/zahlenmengen-zahlengerade\/vorzeichen-gegenzahl","lastModified":{"date":"2016-09-08 09:19:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Multiplikation und Division ganzer Zahlen","description":"Um ganze Zahlen zu multiplizieren bzw. dividieren, musst du zus\u00e4tzlich auf die Vorzeichen achten. Vorgehensweise: Bestimme zuerst das Vorzeichen des Ergebnisses mit den unten stehenden Regeln Multipliziere bzw. Dividiere die Betr\u00e4ge der Zahlen Regeln zur Bestimmung des ...","guid":"62559","keywords":{"0":"Rechnen mit negativen Zahlen","1":"Grundrechenarten","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Ganze Zahlen","5":"Klasse 5","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Rationale Zahlen ","11":"Zweig II und III","12":"Klasse 7","13":"Realschule"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Rechnen mit negativen Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Ganze Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Rationale Zahlen "],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/rechnen-negativen-zahlen\/multiplikation-division-ganzer-zahlen","lastModified":{"date":"2016-09-08 09:55:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Ableiten von Potenzfunktionen","description":"Wir wollen die Ableitung von Polynomfunktionen mit folgender Form betrachten: f left(x right)=x^n , ; n in mathbb{N} Diese Funktion kannst du ableiten, indem du f(x) mit n multiplizierst und anschlie\u00dfend den Exponenten n um eins verringerst. f\u0027 left(x right)=n cdot ...","guid":"63350","keywords":["Ableitungsregeln","Klasse 12","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland","Mathe","Ableitung von Polynomfunktionen und anderen Grundfunktionen","Ableitung von Funktionen ","Funktionen"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 12\/Ableitungsregeln","Mathe\/Funktionen\/Ableitung von Funktionen \/Ableitung von Polynomfunktionen und anderen Grundfunktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/ableitung-funktionen\/ableitung-polynomfunktionen-anderen-grundfunktionen\/ableiten-potenzfunktionen","lastModified":{"date":"2016-09-16 12:04:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Adam Ries","description":"Adam Ries ist gemeinhin als deutscher Rechenmeister bekannt - noch heute ist die Redewendung \u0022Nach Adam Riese\u0022 im allgemeinen Sprachgebrauch, um anzudeuten, dass ein Rechenergebnis korrekt ist. Doch welche Person und welche Leistungen steht hinter diesem Namen? Dieser Frage wollen wir in diesem ...","guid":"64002","keywords":["Weiterf\u00fchrendes","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Weiterf\u00fchrendes"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/weiterfuehrendes\/adam-ries","lastModified":{"date":"2016-09-22 14:33:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":13},{"title":"Du Fuchs!","description":"Du bist der Meister der QR-Codes!Falls du trotzdem noch etwas lernen m\u00f6chtest, schau doch mal im Bereich Information vorbei.","guid":"64118","keywords":[],"categories":[],"link":"\/64118-fuchs","lastModified":{"date":"2016-10-05 15:05:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Tangenten an Parabeln","description":"Inhalt dieses Artikels ist die Berechnung von Parabeltangenten durch eine Schnittbedingung, die Berechnung mithilfe der Ableitung, eine Konstruktion von Parabeltangenten, ein Hinweis auf die Bedeutung von Tangenten im Alltag. Eine Tangente (von lateinisch \u0022tangere\u0022 = \u0022ber\u00fchren\u0022) an eine ...","guid":"64134","keywords":["Tangente an eine Parabel","Quadratische Funktionen - Parabeln","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Tangente an eine Parabel"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/tangente-eine-parabel\/tangenten-parabeln","lastModified":{"date":"2016-11-02 17:11:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":39},{"title":"Organisation von Gemeinschaftsg\u00e4rten","description":"Zu diesem Thema m\u00f6chten wir euch das ausf\u00fchrliche und super aufbereitete Praxiswissen der gemeinn\u00fctzigen anstiftung empfehlen. Auch wenn Ihr Fragen zum Aufbau eures Gemeinschaftsgartens habt, k\u00f6nnt ihr euch gerne an die anstiftung wenden. Erste Schritte - Wie baue ich einen ...","guid":"64343","keywords":["Urbane G\u00e4rten","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Urbane G\u00e4rten"],"link":"\/nachhaltigkeit\/urbane-gaerten\/organisation-gemeinschaftsgaerten","lastModified":{"date":"2016-10-12 12:36:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Einf\u00fchrung in die Infektionskrankheiten","description":"Infektionskrankheiten sind Erkrankungen eines Organismus, die durch einen Erreger hervorgerufen werden. Jede Infektionskrankheit weist ein breites Spektrum von zeitlichen Verl\u00e4ufen und Symptomen auf, gleichzeitig existiert je nach Erreger ein spezifisches Krankheitsbild. Infektionen k\u00f6nnen ...","guid":"64500","keywords":{"0":"Infektionskrankheiten","1":"Immunsystem und Krankheiten","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Immunsystem und Krankheiten\/Infektionskrankheiten","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Immunsystem und Krankheiten\/Infektionskrankheiten"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/immunsystem-krankheiten\/infektionskrankheiten\/einfuehrung-die-infektionskrankheiten","lastModified":{"date":"2017-07-20 15:37:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":10},{"title":"Bakterieninfektionen","description":"Bakterieninfektionen werden von Bakterien verursacht, welche in den menschlichen K\u00f6rper eindringen. Zwar lebt der menschliche K\u00f6rper mit vielen Bakterien in Symbiose (= Zusammenleben zweier Lebewesen verschiedener Art zu beiderseitigem Vorteil) und sie besiedeln seine Haut, die Lungen, den ...","guid":"64513","keywords":{"0":"Infektionskrankheiten","1":"Immunsystem und Krankheiten","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Immunsystem und Krankheiten\/Infektionskrankheiten","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Immunsystem und Krankheiten\/Infektionskrankheiten"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/immunsystem-krankheiten\/infektionskrankheiten\/bakterieninfektionen","lastModified":{"date":"2017-07-20 15:41:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Virusinfektionen","description":"Bei einer viralen Infektion dringt ein Virus in den menschlichen K\u00f6rper ein und l\u00f6st eine entz\u00fcndliche Reaktion aus. Dabei kann der gesamte K\u00f6rper oder mehrere Organe und Organsysteme von der Virusinfektion betroffen sein (= systemische Infektion) oder die Infektion ist auf eine bestimmte ...","guid":"64515","keywords":{"0":"Infektionskrankheiten","1":"Immunsystem und Krankheiten","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Immunsystem und Krankheiten\/Infektionskrankheiten","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Immunsystem und Krankheiten\/Infektionskrankheiten"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/immunsystem-krankheiten\/infektionskrankheiten\/virusinfektionen","lastModified":{"date":"2017-06-14 10:23:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":13},{"title":"Das Blut","description":"Das Blut ist eine K\u00f6rperfl\u00fcssigkeit bzw. ein Gewebe und wird auch als \u201efl\u00fcssiges Gewebe\u201c oder \u201efl\u00fcssiges Organ\u201c bezeichnet. Es dient als Transportmittel und erf\u00fcllt verschiedene Regulationsfunktionen. Die Gesamtblutmenge eines erwachsenen Menschen betr\u00e4gt etwa f\u00fcnf bis sechs ...","guid":"64572","keywords":["Herz und Blutkreislauf","Biologie des Menschen","Biologie","Herz- und Blutkreislauf","Klasse 10","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Herz und Blutkreislauf","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Herz- und Blutkreislauf"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/herz-blutkreislauf-blut","lastModified":{"date":"2017-06-14 14:36:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":6,"revisionsCount":9},{"title":"Klassen der Textdokumente","description":"Die Klasse TEXTDOKUMENT ist ein Bauplan f\u00fcr Textdokumente. Die Klasse hat Attribute wie Titel, Autor, Papierformat oder Seitenr\u00e4nder. Methoden sind beispielsweise TitelSetzen(), Drucken(), Speichern(), Suchen() oder RechtschreibungPr\u00fcfen().Enthaltene Objekte und deren KlassenObjekte der ...","guid":"64627","keywords":["Darstellung von Informationen","Informatik","Textdokumente","Klasse 6","Gymnasium","Bayern"],"categories":["Informatik\/Darstellung von Informationen","Informatik\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Textdokumente"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/darstellung-informationen\/klassen-textdokumente","lastModified":{"date":"2016-12-09 16:22:35.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":11},{"title":"Enth\u00e4lt-Beziehung","description":"Objekte einer Klasse k\u00f6nnen Objekte weiterer Klassen enthalten. Eine solche Beziehung zwischen Objekten nennt man \u0022Enth\u00e4lt-Beziehung\u0022Beispiele TEXTDOKUMENT Objekte enthalten Objekte der Klasse ABSATZ, die wiederum Objekte von der Klasse ZEICHEN oder TABULATOR enth\u00e4lt. Vektorgrafikobjekte ...","guid":"64636","keywords":["Klassen und Objekte","Informatik","Textdokumente","Klasse 6","Gymnasium","Bayern"],"categories":["Informatik\/Klassen und Objekte","Informatik\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Textdokumente"],"link":"\/informatik\/objektorientierung\/enthaelt-beziehung","lastModified":{"date":"2016-10-28 15:47:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Oberfl\u00e4chenformeln","description":"Alle Fl\u00e4chen eines K\u00f6rpers zusammen bezeichnet man als die Oberfl\u00e4che. Bei manchen K\u00f6rpern (zum Beispiel bei Kegeln oder Zylindern) unterteilt man sie noch in Grundfl\u00e4che und Mantelfl\u00e4che.QuaderO = 2 cdot l cdot b + 2 cdot l cdot h + 2 cdot b cdot h l: L\u00e4nge des Quaders ...","guid":"64697","keywords":["Schr\u00e4gbilder und K\u00f6rpernetze","R\u00e4umliche Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Schr\u00e4gbilder und K\u00f6rpernetze"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/schraegbilder-koerpernetze\/oberflaechenformeln","lastModified":{"date":"2016-11-14 12:52:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Mutationen","description":"Eine Genmutation ist eine dauerhafte Ver\u00e4nderung der DNA, die von der regul\u00e4ren Basensequenz abweicht.Unterscheidung von Mutationen auf drei Ebenen Gen- oder Punktmutation Chromosomenmutation Genommutation 1. Gen- oder Punktmutation Bei der Gen- oder Punktmutation sind einzelne Nukleotide ...","guid":"64742","keywords":{"0":"DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","1":"Genetik und Gentechnik","2":"Biologie","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/dna-genetik-molekuelebene\/mutationen","lastModified":{"date":"2017-07-12 14:06:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":13},{"title":"Verdauung des Menschen ","description":"Artikel ist noch in Arbeit! Was ist das Verdauungssystem? Das Verdauungssystem sorgt daf\u00fcr, dass wir die aufgenommene Nahrung verdauen und verwerten k\u00f6nnen. Sie wird schrittweise zerkleinert und enzymatisch aufgespalten. Wie? Das schauen wir uns jetzt Schritt f\u00fcr Schritt an. Die Verdauung ...","guid":"64745","keywords":{"0":"Verdauung und Stoffwechsel","1":"Biologie des Menschen","2":"Biologie","4":"Klasse 10","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Verdauung und Stoffwechsel","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Verdauung und Stoffwechsel"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/verdauung-stoffwechsel\/verdauung-menschen","lastModified":{"date":"2017-07-20 15:57:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":7},{"title":"Das Ohr - Aufbau und Funktion","description":"Das Au\u00dfenohr Dieser Teil des Ohres ist der einzige sichtbare Teil des H\u00f6rsystems. Zum Au\u00dfenohr geh\u00f6ren die Ohrmuschel, auch Aurikula genannt, und der \u00e4u\u00dfere Geh\u00f6rgang. Die Ohrmuschel,die aus Knorpel besteht, ist bei jedem Menschen leicht unterschiedlich geformt und sorgt daf\u00fcr, dass ...","guid":"64749","keywords":["Sinne und Organe des Menschen","Biologie des Menschen","Biologie","Sinne des Menschen","Klasse 9","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sinne und Organe des Menschen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sinne des Menschen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sinne-organe-menschen-ohr-aufbau-funktion","lastModified":{"date":"2017-09-05 10:24:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":14},{"title":"Klassen der Multimediadokumente","description":"Die Klasse MULTIMEDIADOKUMENT ist ein Bauplan f\u00fcr Pr\u00e4sentationen. Die Klasse hat die Attribute wie Autor, Titel, Pr\u00e4sentationsformat oder Folienanzahl. Methoden sind beispielsweise Speichern(), Pr\u00e4sentieren(), MasterfolieSetzen() oder Umbenennen().Aufbau von Multimediadokumenten Objekte ...","guid":"64842","keywords":["Darstellung von Informationen","Informatik","Multimediadokumente","Klasse 6","Gymnasium","Bayern"],"categories":["Informatik\/Darstellung von Informationen","Informatik\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Multimediadokumente"],"link":"\/informatik\/information\/darstellung-informationen\/klassen-multimediadokumente","lastModified":{"date":"2016-10-28 15:45:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":6},{"title":"Eine gute Pr\u00e4sentation","description":"Zu einer guten Pr\u00e4sentation geh\u00f6ren sowohl ein guter Vortrag als auch die Inhaltsarbeit und eine passende Foliengestaltung.Inhaltsarbeit Nachdem man ein Thema bekommen hat, beginnt die Suche nach passenden Inhalten. Egal ob man im Internet oder in B\u00fcchern sucht, ist es wichtig, die Quellen ...","guid":"64855","keywords":["Multimediadokumente","Klasse 6","Gymnasium","Bayern","Informatik","Pr\u00e4sentation","Werkzeuge und Methoden"],"categories":["Informatik\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Multimediadokumente","Informatik\/Werkzeuge und Methoden\/Pr\u00e4sentation"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/darstellung-informationen-gute-praesentation","lastModified":{"date":"2017-04-10 02:06:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":10},{"title":"Urheberrecht und Lizenzen","description":"","guid":"65056","keywords":["Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/datenschutz\/urheberrecht-lizenzen","lastModified":{"date":"2016-11-04 13:06:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Mitose (= Zellteilung)","description":"Unter dem Vorgang der Mitose versteht man die einfache Zellkernteilung, bei der am Schluss aus einer Zelle zwei identische Tochterzellen entstehen. Funktion hierbei ist folglich die Vermehrung von Zellen. Sowohl Menschen als auch Tiere bilden im Laufe ihres Lebens st\u00e4ndig neue Zellen nach, ...","guid":"65162","keywords":{"0":"Genetik auf Zellebene","1":"Genetik und Gentechnik","2":"Biologie","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Genetik auf Zellebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Genetik auf Zellebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Genetik auf Zellebene"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/genetik-zellebene\/mitose-zellteilung","lastModified":{"date":"2017-03-09 14:38:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":8},{"title":"Meiose (= Reifeteilung)","description":"Die Meiose ist f\u00fcr die Produktion von Gameten (= Geschlechtszellen) verantwortlich. Es finden zwei Zellteilungen statt, sodass am Ende vier neue Zellen entstehen. Sie hat die Aufgabe, die Halbierung des diploiden, auf einen haploiden Chromosomensatz bei Keimzellen zu gew\u00e4hrleisten. W\u00fcrde es ...","guid":"65164","keywords":{"0":"Genetik auf Zellebene","1":"Genetik und Gentechnik","2":"Biologie","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Genetik auf Zellebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Genetik auf Zellebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Genetik auf Zellebene"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/genetik-zellebene\/meiose-reifeteilung","lastModified":{"date":"2016-12-07 16:52:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":7},{"title":"Einf\u00fchrung in das Lernen und Denken","description":"Unter Ged\u00e4chtnis versteht man die F\u00e4higkeit, Informationen 1) aufzunehmen 2) abzuspeichern 3) zu reproduzieren. Unser Ged\u00e4chtnis l\u00e4sst sich in 3 Abschnitte einteilen: (i) Das sensorische Ged\u00e4chtnis oder auch Ultrakurzzeitged\u00e4chtnis nimmt Informationen \u00fcber die Sinnesorgane auf und ...","guid":"65196","keywords":{"0":"Lernen und Vergessen","1":"Nervensystem","2":"Biologie des Menschen","3":"Biologie","6":"Klasse 9","7":"Gymnasium","8":"Bayern","9":"Deutschland","13":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Lernen und Vergessen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Nervensystem\/Lernen und Vergessen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Nervensystem\/Lernen und Vergessen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem\/lernen-vergessen\/einfuehrung-das-lernen-denken","lastModified":{"date":"2017-05-31 09:51:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":12},{"title":"Objekte","description":"In der Informatik m\u00f6chte man Dinge mit ihren Eigenschaften beschreiben. Diese \u0022Dinge\u0022 nennt man in der Informatik Objekte. Ein Objekt kann alles sein, was du in der Welt siehst oder etwas abstrakter: alles was du auch sonst noch so alles beschreiben kannst (Handlungsabl\u00e4ufe, Prozesse, ...","guid":"65231","keywords":["Klassen und Objekte","Informatik","Grafikdokumente","Klasse 6","Gymnasium","Bayern"],"categories":["Informatik\/Klassen und Objekte","Informatik\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Grafikdokumente"],"link":"\/informatik\/objektorientierung\/objekte-65231","lastModified":{"date":"2016-11-10 11:37:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Attribute","description":"Um etwas (einen Gegenstand, eine Person, einen Ablauf, ...) beschreiben zu k\u00f6nnen, nennt man dessen Eigenschaften. In der Informatik geht es auch darum, Dinge mit ihren Eigenschaften zu beschreiben. Eigenschaften nennt man Attribute. Zum Beispiel k\u00f6nnen wir einen Lehrer durch folgende ...","guid":"65234","keywords":["Klassen und Objekte","Informatik","Grafikdokumente","Klasse 6","Gymnasium","Bayern"],"categories":["Informatik\/Klassen und Objekte","Informatik\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Grafikdokumente"],"link":"\/informatik\/objektorientierung\/attribute","lastModified":{"date":"2016-11-10 11:56:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Attributwerte","description":"Willst du jemanden beschreiben, wie z.B. dein Klassenlehrer ausschaut, nennst du jeweils eine Eigenschaft und ihren Wert. Hier ein Beispiel: Unser Klassenlehrer... hei\u00dft Herr Schmidt ist 1,70m gro\u00df ist 45 Jahre alt hat eine Glatze tr\u00e4gt eine Brille wiegt 70 kg ... Du f\u00fcllst damit ...","guid":"65237","keywords":["Klassen und Objekte","Informatik","Grafikdokumente","Klasse 6","Gymnasium","Bayern"],"categories":["Informatik\/Klassen und Objekte","Informatik\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Grafikdokumente"],"link":"\/informatik\/objektorientierung\/attributwerte","lastModified":{"date":"2016-11-10 12:25:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Methoden","description":"Instanzen einer Klasse (Objekte) k\u00f6nnen bestimmte Aktionen machen oder ausf\u00fchren. Diese Aktionen nennt man in der Informatik Methoden. Wenn man die Klasse LEHRER betrachtet, dann kann man \u00fcber einen Lehrer sagen, dass er folgendes macht: unterrichten ausfragen Stegreifaufgaben schreiben ...","guid":"65239","keywords":["Klassen und Objekte","Informatik","Grafikdokumente","Klasse 6","Gymnasium","Bayern"],"categories":["Informatik\/Klassen und Objekte","Informatik\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Grafikdokumente"],"link":"\/informatik\/objektorientierung\/methoden","lastModified":{"date":"2016-11-17 15:05:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Punktnotation","description":"Wenn wir folgendes Bild betrachten, k\u00f6nnen wir Objekte mit ihren Attributen und Attributwerten beschreiben. Unsere Objekte sind die einzelnen Spielfiguren. Diese Spielfiguren haben Eigenschaften. Man k\u00f6nnte jetzt das Bild wie folgt beschreiben: In der Informatik gibt es eine ...","guid":"65737","keywords":["Klassen und Objekte","Informatik"],"categories":["Informatik\/Klassen und Objekte"],"link":"\/informatik\/objektorientierung\/punktnotation","lastModified":{"date":"2016-11-24 14:05:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Der Aufbau des Internets","description":"Das Internet ist ein Netz aus Computern, die \u00fcber Leitungen miteinander verbunden sind. Firmen, die dieses Netz verwalten und uns Zugang zu diesem Netz erm\u00f6glichen, nennt man Provider. Provider sind zum Beispiel: Telekom, O2, Vodafone, 1\u0026amp;1, AOL und viele mehr. Arten von Leitungen Es ...","guid":"65747","keywords":["Informationsnetze","Strukturierung von Informationen","Daten und Informationen","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Daten und Informationen\/Strukturierung von Informationen\/Informationsnetze"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/informationsnetze-aufbau-internets","lastModified":{"date":"2016-11-24 14:38:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Das World Wide Web","description":"Das www wir durch ein spezielles Programm, den Browser (oder Client) ge\u00f6ffnet. Bekannte Browser sind: Internet Explorer, Firefox, Chrome, Safari Das www besteht aus einer Vielzahl von Internetseiten, auch Homepages genannt. Diese Dokumente sind auf anderen Rechnern (Server genannt) ...","guid":"65750","keywords":["Informationsnetze","Strukturierung von Informationen","Daten und Informationen","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Daten und Informationen\/Strukturierung von Informationen\/Informationsnetze"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/informationsnetze-world-wide-web","lastModified":{"date":"2016-11-24 14:41:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Internetseiten finden: Internetadressen","description":"Es gibt die M\u00f6glichkeit Internetseiten (Homepages) mit Hilfe der Internetadresse zu finden. Wenn man im Browser oben in die Adresszeile eine Internetadresse, oder auch URL genannt, richtig eingibt, zeigt der Browser dann diese Homepage an. URL steht f\u00fcr Uniformal Resurce Locator und hei\u00dft ...","guid":"65753","keywords":["Informationsnetze","Strukturierung von Informationen","Daten und Informationen","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Daten und Informationen\/Strukturierung von Informationen\/Informationsnetze"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/strukturierung-informationen\/informationsnetze\/internetseiten-finden-internetadressen","lastModified":{"date":"2016-12-08 13:52:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Vierfeldertafel mit H\u00e4ufigkeiten","description":"Die Vierfeldertafel wird bei einem Zufallsexperiment mit zwei unterschiedlichen Ereignissen verwendet. Mit ihr kann man leicht Verkn\u00fcpfungen zwischen den Ereignissen darstellen und so auf unterschiedliche absolute oder relative H\u00e4ufigkeiten schlie\u00dfen. In diesem Artikel wird die Verwendung ...","guid":"66166","keywords":["Baumdiagramm und Vierfeldertafel","Grundbegriffe und Methoden","Stochastik","Mathe"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Grundbegriffe und Methoden\/Baumdiagramm und Vierfeldertafel"],"link":"\/mathe\/stochastik\/grundbegriffe-methoden\/baumdiagramm-vierfeldertafel\/vierfeldertafel-haeufigkeiten","lastModified":{"date":"2016-12-02 15:51:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Ged\u00e4chtnis","description":"Definitionen Lernen: ... beschreibt das Ver\u00e4ndern von Verhalten, abh\u00e4ngig von individuellen Erfahrungen. erfahrungsbasierte Verhaltens\u00e4nderung Ged\u00e4chtnis: ... bescheibt die F\u00e4higkeit, individuell erworbene Informationen abrufbar zu speichern, sodass Erfahrungen eingepr\u00e4gt werden. ...","guid":"66440","keywords":["Lernen und Vergessen","Nervensystem","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Nervensystem\/Lernen und Vergessen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/nervensystem\/lernen-vergessen\/gedaechtnis","lastModified":{"date":"2016-12-07 17:37:35.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Internetseiten aufrufen","description":"Eine Internetseite (Homepage) kannst du, entweder mit dem Eingeben der Internetadresse, oder mit Hilfe der Suchmachinen, aufrufen. Bei diesem Vorgang muss dein Computer eine Verbindung mit dem Computer, auf dem die Internetseite gespeichert ist, herstellen. Folgendes Bild stellt die Wege, die ...","guid":"66519","keywords":["Informationsnetze","Strukturierung von Informationen","Daten und Informationen","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Daten und Informationen\/Strukturierung von Informationen\/Informationsnetze"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/strukturierung-informationen\/informationsnetze\/internetseiten-aufrufen","lastModified":{"date":"2017-02-22 10:58:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"D\u00fcngen mit Pflanzenjauchen","description":"Pflanzenjauchen werden als organische D\u00fcnge- und Pflanzenschutzmittel eingesetzt. Sie k\u00f6nnen leicht und preiswert selbst hergestellt werden, indem die Pflanzen l\u00e4ngere Zeit in Wasser eingelegt, also \u0022verjaucht\u0022 werden. Dadurch werden die darin enthaltenen N\u00e4hrstoffe herausgel\u00f6st und ...","guid":"67683","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","3":"Pflanzenpflege","4":"Anbau","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau\/duengen-pflanzenjauchen","lastModified":{"date":"2017-03-02 17:42:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"D\u00fcngen mit Mist","description":"Rindermist ist sehr ausgewogen und nicht zu hitzig. (C\/N-Verh\u00e4ltnis 15:1) Schweinemist ist kalter Mist mit hohem Wassergehalt. Seine Umsetzung kommt nur langsam in Gang und er braucht lange zur Verrottung. Er kann vorgetrocknet oder mit Laub und Stroh gemixt werden. (C\/N-Verh\u00e4ltnis ...","guid":"67732","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau\/duengen-mist","lastModified":{"date":"2017-01-12 16:10:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"D\u00fcngung","description":"Pflanzen entziehen dem Boden die f\u00fcr ihr Wachstum und Leben ben\u00f6tigten N\u00e4hrstoffe. Ohne menschliches Eingreifen werden die meisten N\u00e4hrstoffe nach dem Absterben der Pflanze aus dem verrottenden Pflanzenmaterial wieder in den Boden zur\u00fcckgef\u00fchrt. Werden die Pflanzen aber geerntet, entzieht ...","guid":"67907","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","3":"Pflanzenpflege","4":"Anbau","7":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau\/duengung","lastModified":{"date":"2017-01-17 12:50:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Zerlegungsgleichheit","description":"VideoZerlegungsgleichheit","guid":"67957","keywords":{"0":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","1":"Zweig I","2":"Klasse 9","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","8":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/realschule\/klasse-9\/zweig-flaecheninhalt-figuren\/zerlegungsgleichheit-67957","lastModified":{"date":"2017-01-19 14:06:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Bew\u00e4sserungssysteme","description":"Mit Bew\u00e4sserungssystemen kann man die Gie\u00dfarbeit vereinfachen oder automatisieren und dadurch Wasser und Arbeit sparen. Im Garten k\u00f6nnen verschiedene Systeme sinnvoll sein:Tr\u00f6pfchenbew\u00e4sserung Bei der Tr\u00f6pfchenbew\u00e4sserung werden Schl\u00e4uche auf den Beeten verlegt oder flach eingegraben. ...","guid":"68119","keywords":["Pflanzenpflege","Anbau","Nachhaltigkeit","Wasser","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Wasser"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/pflanzenpflege\/bewaesserungssysteme","lastModified":{"date":"2017-06-11 22:18:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":7},{"title":"Gie\u00dfen von Hand","description":"Jede Pflanze braucht Wasser zum Wachsen. Wenn dieser Bedarf nicht durch nat\u00fcrlichen Niederschlag gedeckt wird, m\u00fcssen wir gie\u00dfen. Dabei haben verschiedene Pflanzen unterschiedlich gro\u00dfe Wasserbedarfe. Viele Gem\u00fcsepflanzen brauchen sehr viel Feuchtigkeit, w\u00e4hrend etwa mediterrane Kr\u00e4uter ...","guid":"68137","keywords":["Pflanzenpflege","Anbau","Nachhaltigkeit","Wasser","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Wasser"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/pflanzenpflege\/giessen-hand","lastModified":{"date":"2017-02-23 14:15:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Pflanzenschutz vor Sch\u00e4dlingen","description":"Pflanzenfresser geh\u00f6ren zum \u00d6kosystem. Ein \u00fcberm\u00e4\u00dfiger Sch\u00e4dlingsbefall ist daher in erster Linie ein Symptom daf\u00fcr, dass das System aus dem Gleichgewicht geraten ist, z.B. durch schwache Pflanzen oder einen Mangel an N\u00fctzlingen. Die Sch\u00e4dlingsbek\u00e4mpfung sollte also auch systemisch ...","guid":"68141","keywords":["Pflanzenpflege","Anbau","Nachhaltigkeit","Pflanzengesundheit","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Pflanzengesundheit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/pflanzenpflege\/pflanzenschutz-schaedlingen","lastModified":{"date":"2017-02-16 12:27:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":6},{"title":"N\u00fctzlinge erkennen und anlocken","description":"Viele Tierarten gelten als nat\u00fcrliche Gegenspieler f\u00fcr Sch\u00e4dlinge im Gem\u00fcsegarten. Einige Arten sind sehr spezialisiert auf bestimmte Arten (z.B. Marienk\u00e4ferlarven auf Blattl\u00e4use), andere unterscheiden nicht so sehr zwischen Sch\u00e4dlingen und anderen N\u00fctzlingen. Dennoch geh\u00f6ren sie zum ...","guid":"68806","keywords":["Pflanzenpflege","Anbau","Nachhaltigkeit","Pflanzengesundheit","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Pflanzengesundheit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/pflanzenpflege\/nuetzlinge-erkennen-anlocken","lastModified":{"date":"2017-04-27 19:41:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":10},{"title":"Pflanzenschutz gegen Krankheiten","description":"Genau wie Menschen werden Pflanzen manchmal von Krankheiten befallen. Es gibt einige Hausmittel f\u00fcr den Gem\u00fcsegarten, und manchmal hilft es auch schon, befallene Teile zu entfernen und die Pflanzen zu st\u00e4rken, damit sie weiter wachsen k\u00f6nnen. Aber nicht gegen alle Pflanzenkrankheiten gibt ...","guid":"69095","keywords":["Pflanzenpflege","Anbau","Nachhaltigkeit","Pflanzengesundheit","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Pflanzengesundheit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/pflanzenpflege\/pflanzenschutz-gegen-krankheiten","lastModified":{"date":"2017-02-16 12:54:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Passwortsicherheit","description":"Zum Schutz von deinem Benutzerkonto auf dem Computer oder von Accounts f\u00fcr E-Mail, Online-Shops oder Sozialen Netzwerken verwendet man Passw\u00f6rter. Sch\u00fctzen muss man diese Zug\u00e4nge nicht nur vor den neugierigen Geschwistern, sondern auch allgemein vor (kriminellen) Internetnutzern.Da auch ...","guid":"69504","keywords":["Datenschutz","Informatik, Mensch und Gesellschaft","Informatik"],"categories":["Informatik\/Informatik, Mensch und Gesellschaft\/Datenschutz"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/datenschutz\/passwortsicherheit","lastModified":{"date":"2017-02-24 13:06:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":8},{"title":"Allgemeines \u00fcber Tabellenkalkulationssysteme","description":"Ein Tabellenkalkulationssystem, wie zum Beispiel LibreOffice Calc oder Microsoft Excel, ist eine Software, in der man Tabellen erstellen und bearbeiten kann. Sie helfen, gro\u00dfe Datenmengen zu verarbeiten und anschaulich darzustellen.Aufbau Das Bildschirmfenster oder auch Arbeitsblatt genannt, ...","guid":"69555","keywords":["Tabellenkalkulation","Informatik"],"categories":["Informatik\/Tabellenkalkulation"],"link":"\/informatik\/tabellenkalkulation\/allgemeines-tabellenkalkulationssysteme","lastModified":{"date":"2017-05-31 10:49:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":17},{"title":"Rechnen mit Funktionen","description":"Eine der Hauptfunktionen von Tabellenkalkulationsprogrammen, ist das Rechnen mit Funktionen. Dabei gibt es viele verschiedene Funktionen, mit welchen man in einem Tabellenkalkulationssystem rechnen kann.Funktionen allgemein In einem Tabellenkalkulationsprogramm werden zahlreiche Funktionen ...","guid":"69556","keywords":["Tabellenkalkulation","Informatik"],"categories":["Informatik\/Tabellenkalkulation"],"link":"\/informatik\/tabellenkalkulation\/rechnen-funktionen","lastModified":{"date":"2017-06-19 10:47:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":5,"revisionsCount":22},{"title":"Bedingte Funktionen","description":"Bedingte Funktionen arbeiten mit Wahrheitswerten, das hei\u00dft mit WAHR und FALSCH. Bedingte Funktionen pr\u00fcfen also, ob eine gewisse Aussage WAHR oder FALSCH ist und in bestimmten F\u00e4llen f\u00fchren sie abh\u00e4ngig von dem Wahrheitswert eine bestimmte Aktion aus.Wahrheitswerte im Alltag Um bedingte ...","guid":"69568","keywords":["Tabellenkalkulation","Informatik"],"categories":["Informatik\/Tabellenkalkulation"],"link":"\/informatik\/tabellenkalkulation\/bedingte-funktionen","lastModified":{"date":"2017-06-19 10:50:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":6},{"title":"Spezielle Funktionen ","description":"Neben den Funktionen, die man zum Rechnen benutzt, gibt es auch noch weitere Funktionen wie: Heute Bei der Funktion =HEUTE() wird dir das aktuelle Datum angezeigt. Wenn du deine Tabelle nach ein paar Tagen wieder \u00f6ffnest, wird auch dann das aktuelle Datum in der Zelle stehen. Datum Bei ...","guid":"69587","keywords":["Tabellenkalkulation","Informatik"],"categories":["Informatik\/Tabellenkalkulation"],"link":"\/informatik\/tabellenkalkulation\/spezielle-funktionen","lastModified":{"date":"2017-05-31 11:04:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Allgemeines \u00fcber Datenbanken","description":"Man ben\u00f6tigt Datenbanken um gro\u00dfe Datenmengen strukturiert speichern, abtragen und auswerten zu k\u00f6nnen Der Aufbau \u00e4hnelt Tabellenkalkulationssystemen, jedoch kann man in Datenbanken nicht rechnen. Auch k\u00f6nnen Datenbanken von vielen Leuten gleichzeitig genutzt und bearbeitet werden. Durch ...","guid":"69730","keywords":["Datenbanken","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Datenbanken"],"link":"\/informatik\/datenbanken\/allgemeines-datenbanken","lastModified":{"date":"2017-04-10 01:40:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":7},{"title":"Beziehungen zwischen Klassen","description":"Wie in der Realit\u00e4t gibt es auch in Datenbanken Beziehungen. Also nicht nur die romantischen sondern jede Beziehung zueinander. Lehrer-Sch\u00fcler; Schl\u00fcssel-Schloss; Vogel-Wurm, also alles was in irgendeiner Art in Verbindung steht. In Datenbanken bestehen diese Beziehungen zwischen Klassen, ...","guid":"69732","keywords":["Datenbanken","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Datenbanken"],"link":"\/informatik\/datenbanken\/beziehungen-zwischen-klassen","lastModified":{"date":"2017-02-28 14:29:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":7},{"title":"Schl\u00fcssel ","description":"Ein Schl\u00fcssel ist eine oder mehrere Spalten die dazu dienen die Datens\u00e4tze einer Tabelle eindeutig zu identifizieren. Meist werden dabei Nummern als k\u00fcnstlicher Schl\u00fcssel Verwendet. Nat\u00fcrlicher Schl\u00fcssel Ein nat\u00fcrlicher Schl\u00fcssel ist ein Schl\u00fcssel der nicht extra hinzugef\u00fcgt werden ...","guid":"69734","keywords":["Datenbanken","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Datenbanken"],"link":"\/informatik\/datenbanken\/schluessel","lastModified":{"date":"2017-02-28 13:45:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Abfragen ","description":"Um in der Datenbank nach bestimmten Informationen zu suchen kann man eine SQL-Abfrage starten. Diese liefert einem erneut eine Tabelle. Aufbau Die SQL-Abfrage ist folgenderma\u00dfen aufgebaut: SELECT \u0026lt; auszugebende Spalten \u0026gt; FROM \u0026lt; Tabellenliste \u0026gt; WHERE \u0026lt; Bedingung \u0026gt; Zum ...","guid":"69747","keywords":["Datenbanken","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Datenbanken"],"link":"\/informatik\/datenbanken\/abfragen","lastModified":{"date":"2017-02-28 11:30:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":6},{"title":"Vordefinierte Anweisungen","description":"Karol kann verschiedene Aktionen auf\u00fchren um in seiner Welt zum Beispiel Ziegel hinzulegen oder sich zu drehen. Damit Karol eine Aktion ausf\u00fchrt schickt man ihm eine Botschaft in Form einer Anweisung.Schritt Um ihn einen Schritt gehen zu lassen schreibst du in den Editor Schritt. Um ihn ...","guid":"70055","keywords":["Robot Karol","Werkzeuge und Methoden","Informatik"],"categories":["Informatik\/Werkzeuge und Methoden\/Robot Karol"],"link":"\/informatik\/algorithmen\/robot-karol\/vordefinierte-anweisungen","lastModified":{"date":"2017-03-01 14:40:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Vordefinierte Bedingungen","description":"Mit Bedingungen fragt man Karol nach einer Begebenheit, die er mit WAHR oder FALSCH beantwortet. Dies erm\u00f6glicht je nach Situation unterschiedliche Reaktionen zu programmieren. Es gibt eine Reihe vordefinierter Bedingungen, welche in der unten stehenden Tabelle zusammengefasst sind. Hier ist ...","guid":"70058","keywords":["Robot Karol","Werkzeuge und Methoden","Informatik"],"categories":["Informatik\/Werkzeuge und Methoden\/Robot Karol"],"link":"\/informatik\/algorithmen\/robot-karol\/vordefinierte-bedingungen","lastModified":{"date":"2017-04-07 10:49:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Bedingte Anweisung","description":"Wenn\/ Wenn nicht Die Anweisungen in einer bedingten Anweisung werden nur ausgef\u00fchrt, wenn die Bedingung erf\u00fcllt ist, z.B. geht Karol nur weiter wenn keine Wand vor ihm ist. F\u00fcr bedingte Anweisungen benutzt man die Schl\u00fcsselw\u00f6rter wenn (bzw. wenn nicht), dan und *wenn. wenn [nicht] ...","guid":"70063","keywords":["Robot Karol","Werkzeuge und Methoden","Informatik"],"categories":["Informatik\/Werkzeuge und Methoden\/Robot Karol"],"link":"\/informatik\/algorithmen\/robot-karol\/bedingte-anweisung","lastModified":{"date":"2017-04-07 11:00:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Wiederholungen","description":"Mit Wiederholungen k\u00f6nnen mehrere Anweisungen \u00f6fters hintereinander ausgef\u00fchrt werden. Dies spart oft viele gleiche Codezeilen und erm\u00f6glichen flexiblere und dynamischere Programme. Wiederholung mit fester Anzahl Bei dieser Art der Wiederholung wird ein Block von Anweisungen mehrmals ...","guid":"70070","keywords":["Robot Karol","Werkzeuge und Methoden","Informatik"],"categories":["Informatik\/Werkzeuge und Methoden\/Robot Karol"],"link":"\/informatik\/algorithmen\/robot-karol\/wiederholungen","lastModified":{"date":"2017-04-07 10:13:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Struktogramme","description":"Durch Struktogramme lassen sich Algorithmen leichter nachvollziehen. H\u00e4ufig ist der Quelltext einen Karol-Programms nicht aufschlussreich und un\u00fcbersichtlich.Sequenz Eine Sequenz ist eine Abfolge von Anweisungen, die nacheinander ausgef\u00fchrt werden. Im Struktigramm zieht man um diese einen ...","guid":"70180","keywords":["Robot Karol","Werkzeuge und Methoden","Informatik"],"categories":["Informatik\/Werkzeuge und Methoden\/Robot Karol"],"link":"\/informatik\/algorithmen\/robot-karol\/struktogramme","lastModified":{"date":"2017-03-02 11:25:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Pflanzliche Pflanzenmedizin","description":"Einige Pflanzen enthalten Wirkstoffe, die zum Schutz anderer Pflanzen vor eingesetzt werden k\u00f6nnen. RezepteBen\u00f6tigt wird in der Regel nur das Kraut mit der gew\u00fcnschten Wirkung (s.u.) und Regenwasser. Als Faustregel gilt ein Gewichtsverh\u00e4ltnis von Pflanzen zu Wasser von 1:10 f\u00fcr frisches ...","guid":"70263","keywords":["Pflanzenpflege","Anbau","Nachhaltigkeit","Pflanzengesundheit","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pflanzenpflege","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Pflanzengesundheit"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/pflanzenpflege\/pflanzliche-pflanzenmedizin","lastModified":{"date":"2017-03-02 17:44:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"E-Mail allgemein","description":"Menschen kommunizieren schon immer miteinander, sei es durch reden miteinander, Zeichensprache, Briefe, \u00fcber Messenger oder \u00fcber Emails. In den letzten Jahrzehnten hat sich die Kommunikation \u00fcber gro\u00dfe Entfernungen immmer weiter entwickelt, so war es fr\u00fcher noch schwierig einen Freund in ...","guid":"70308","keywords":["E-Mail","\u00dcbertragung von Informationen","Daten und Informationen","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Daten und Informationen\/\u00dcbertragung von Informationen\/E-Mail"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/uebertragung-informationen\/e-mail\/e-mail-allgemein","lastModified":{"date":"2017-03-08 09:25:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Einf\u00fchrung Spring Academy","description":"Spalte 1Spalte 2Hallo\n\nHallo, das ist eine Einf\u00fchrung. \n\nhwerwrerwwre  \n\n!\n\n$$\\frac{3+x}{x^2}$$\n\nText $$\\sqrt2$$  text\n\n\nPunkt 1\nPunkt 2\n\n\ndurchgestrichen\n\nest\n\n\n\nForte\u01f5eschrittener Beweis\n\n2+2=4","guid":"70460","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges-testen\/einfuehrung-spring-academy","lastModified":{"date":"2017-03-06 11:44:35.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Taxonomie - Lebewesen ordnen","description":"Bei der Taxonomie in der Biologie werden die Lebewesen hierarchisch in Taxa eingeordnet. Ein Taxon (pl. Taxa) ist eine Gruppe von Lebewesen mit gleichen Merkmalen, die sich gleichzeitig von anderen Gruppen abgrenzen l\u00e4sst. Die Taxanomie im Beispiel bezieht sich allerdings nur auf das Reich ...","guid":"70650","keywords":["Vielfalt der Lebewesen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/taxonomie-lebewesen-ordnen","lastModified":{"date":"2017-07-20 12:23:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Proteine - Aufbau und Struktur","description":"Proteine bestehen aus Aminos\u00e4uren, die durch chemische Bindungen miteinander verkn\u00fcpft sind und so lange Ketten bilden. Diese chemischen Bindungen nennte man auch Peptidbindungen. Dabei wird aus zwei Aminos\u00e4uren bei Abspaltung von Wasser ein Dipeptid. Ab 100 Aminos\u00e4uren spricht man von ...","guid":"70696","keywords":{"0":"DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","1":"Genetik und Gentechnik","2":"Biologie","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/dna-genetik-molekuelebene\/proteine-aufbau-struktur","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:37:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Verschicken einer E-Mail","description":"Briefe zu verschicken ist heutzutage, dank der E-Mail, gar nicht mehr n\u00f6tig. Du kannst meistens stattdessen einfach eine E-Mail verschicken, welche auch viel schneller ankommt. In diesem Artikel wird beschrieben, was n\u00f6tig ist um eine E-Mail zu verschicken.E-Mail Adresse erstellen Um eine ...","guid":"70714","keywords":["E-Mail","\u00dcbertragung von Informationen","Daten und Informationen","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Daten und Informationen\/\u00dcbertragung von Informationen\/E-Mail"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/uebertragung-informationen\/e-mail\/verschicken-e-mail","lastModified":{"date":"2017-03-08 10:25:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"DNA - Was ist das?","description":"Auf der DNA sind alle Erbinformationen gespeichert. Hier findet die Zelle Baupl\u00e4ne und Angaben \u00fcber Aufgaben. DNA ist die Abk\u00fcrzung von der englischen Bezeichnung: deoxyribonucleic acid Auf Deutsch: Desoxyribonukleins\u00e4ure, also DNS.DNA - AufbauVorstellen kann man sich die DNA als ...","guid":"70762","keywords":{"0":"DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","1":"Genetik und Gentechnik","2":"Biologie","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/dna-genetik-molekuelebene\/dna-ist","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:37:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":9},{"title":"Proteinbiosynthese - Proteine herstellen","description":"Proteine her zu stellen ist f\u00fcr jede Zelle essentiell. Damit das reibungslos funktioniert, gibt es, wie in jeder Fabrik, einen genauen Plan wann welcher Schritt auf welche Weise abl\u00e4uft.1) Transkription Was? Ein Teil der DNA wird abgeschrieben, sodass eine mRNA (messenger-RNA) mit der ...","guid":"70800","keywords":{"0":"DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","1":"Genetik und Gentechnik","2":"Biologie","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/dna-genetik-molekuelebene\/proteinbiosynthese-proteine-herstellen","lastModified":{"date":"2017-09-05 10:41:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":8},{"title":"Replikation - DNA kopieren","description":"Bei der Mitose entstehen aus einer Mutterzelle mehrere genetisch identische Tochterzellen. Das bedeutet, dass auch die DNA vervielfacht werden muss, damit die genetische Information in den Tochterzellen wieder exakt vorhanden ist. Insgesamt hat man sich drei Modelle \u00fcberlegt, wie aus einem ...","guid":"70822","keywords":{"0":"DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","1":"Genetik und Gentechnik","2":"Biologie","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/dna-genetik-molekuelebene\/replikation-dna-kopieren","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:39:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Bau und Funktion des Auges","description":"Das Auge als Sinnesorgan zum Sehen ist uns allen bekannt. Es nimmt Reize aus der Umwelt auf und leitet diese Informationen \u00fcber Nerven an das Gehirn.Der Aufbau1. Lederhaut 2. Aderhaut 3. Hornhaut 4. Pupille 5. Augenkammer 6. Iris 7. Ziliarmuskel 8. Linse 9. ...","guid":"70830","keywords":["Sinne und Organe des Menschen","Biologie des Menschen","Biologie","Sinne des Menschen","Klasse 9","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sinne und Organe des Menschen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Sinne des Menschen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sinne-menschen\/bau-funktion-auges","lastModified":{"date":"2017-04-12 09:33:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Gentechnik - Die drei Formen","description":"Von Gentechnik spricht man, wenn ins Erbgut eingegriffen wird oder genetische Steuerungsvorg\u00e4nge ver\u00e4ndert werden. Man unterscheidet drei Bereiche1.Wei\u00dfe GentechnikVerwendung von genetisch ver\u00e4nderten Mikroorganismen 1) Ein Gen, das z.B. zur Herstellung von Insulin verwendet werden ...","guid":"70839","keywords":{"0":"Gentechnik - Methoden und Anwendung","1":"Genetik und Gentechnik","2":"Biologie","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Gentechnik - Methoden und Anwendung","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Gentechnik - Methoden und Anwendung","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Gentechnik - Methoden und Anwendung"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/gentechnik-methoden-anwendung\/gentechnik-drei-formen","lastModified":{"date":"2017-06-08 10:56:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":6},{"title":"Was sind Chromosomen?","description":"\u00dcberlegt man sich, dass auf der DNA alle Baupl\u00e4ne und Aufgaben gespeichert sind, so f\u00e4llt einem auf, dass eine gro\u00dfe Menge an Informationen darauf gespeichert sein muss. Dem entsprechend ist die DNA extrem lang. Solange die DNA ben\u00f6tigt wird und Information abgelesen wird, liegt sie noch ...","guid":"70854","keywords":{"0":"Genetik des Menschen","1":"Genetik und Gentechnik","2":"Biologie","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Genetik des Menschen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Genetik des Menschen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Genetik des Menschen"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/genetik-menschen-sind-chromosomen","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:44:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Karyogramm - Chromosomen ordnen","description":"Ein Mensch besitzt normal insgesamt 46 Chromosomen. Man spricht oft von 44+XY oder 44+XX, um die Geschlechtschromosomen (=Gonosomen) hervor zu heben. Sie machen den Unterschied, ob der Mensch m\u00e4nnlich oder weiblich ist. Die 44 Chromosomen nennt man Autosomen, sie sind bei M\u00e4nnern und Frauen ...","guid":"70862","keywords":{"0":"Genetik des Menschen","1":"Genetik und Gentechnik","2":"Biologie","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Genetik des Menschen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Genetik des Menschen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Genetik des Menschen"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/genetik-menschen\/karyogramm-chromosomen-ordnen","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:45:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Abweichende Chromosomenzahlen","description":"Weicht die Chromosomenzahl von der Norm ab, so ist das in den meisten F\u00e4llen ein Todesurteil f\u00fcr den Organismus. Es gibt nur wenige Abweichungen, bei denen die Betroffenen \u00fcberleben und meist bleibt kommt es zu einer Beeintr\u00e4chtigung.Autosomale AbweichungenTrisomie 21 \u2013 ...","guid":"70869","keywords":{"0":"Genetik des Menschen","1":"Genetik und Gentechnik","2":"Biologie","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Genetik des Menschen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Genetik des Menschen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Genetik des Menschen"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/genetik-menschen\/abweichende-chromosomenzahlen","lastModified":{"date":"2017-03-14 16:45:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Die Klasse E-Mail","description":"Die Klasse EMAIL ist ein Bauplan f\u00fcr E-Mails. Die Klasse hat Attribute wie zum Beispiel Absenderadresse, Empf\u00e4ngeradresse oder Betreff. Methoden k\u00f6nnen zum Beispei Senden(), Drucken() oder Empf\u00e4ngerSetzen() sein. ","guid":"71267","keywords":["E-Mail","\u00dcbertragung von Informationen","Daten und Informationen","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Daten und Informationen\/\u00dcbertragung von Informationen\/E-Mail"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/uebertragung-informationen-klasse-e-mail","lastModified":{"date":"2017-03-14 11:27:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Dichte","description":"Als Dichte bezeichnet man das Verh\u00e4ltnis von Masse zu Volumen. Man verwendet f\u00fcr die Dichte h\u00e4ufig den griechischen Formelbuchstaben rho. Die Einheit der Dichte ist dfrac{kg}{m^3}.Formal: Die Dichte ist gegeben durch rho= frac{Masse}{Volumen}= frac mV und hat die Einheit ...","guid":"71276","keywords":["Testbereich Serlo-Physik","Physik"],"categories":["Physik\/Testbereich Serlo-Physik"],"link":"\/physik\/testbereich-serlo-physik\/dichte","lastModified":{"date":"2017-03-14 12:10:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Rechnen mit Einheiten","description":"Bei Anwendungsaufgaben in der Mathematik rechnet man oft nicht nur mit Zahlen, sondern auch mit Einheiten, wie beispielsweise Kilogramm, Liter, Meter... Davon sollte man sich aber nicht abschrecken lassen, da sich Einheiten bei den Rechnungen wie Zahlen behandeln lassen. Entscheidend ist, dass ...","guid":"71315","keywords":["Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/rechnen-einheiten","lastModified":{"date":"2017-03-16 00:00:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":12},{"title":"Haus der Vierecke","description":"Das Haus der Vierecke sortiert die verschiedenen Vierecksarten nach ihren Eigenschaften. Dabei hat ein Viereck in einem h\u00f6heren Stockwerk im Haus mehr besondere Eigenschaften als die Vierecke in den niedrigeren Etagen. Ist ein Viereck \u00fcber einem (oder mehreren) anderen zu finden, so hat er ...","guid":"71317","keywords":["Beziehungen zwischen Vierecken","Viereck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Beziehungen zwischen Vierecken"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/beziehungen-zwischen-vierecken\/haus-vierecke","lastModified":{"date":"2017-03-20 08:51:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":14},{"title":"Das ABC der Evolutionsbiologie","description":"Artkonstanz: Vorstellung, dass alle rezenten Arten schon immer in ihrer momentanen Form existieren Artwandel: Vorstellung, dass Arten sich ver\u00e4ndern bzw. anpassen k\u00f6nnen und unter Umst\u00e4nden auch neue Arten entstehen k\u00f6nnen Biologische Fitness: Wie gut ist ein individuum an die Umwelt ...","guid":"71520","keywords":{"0":"Evolutionsbiologie","1":"Biologie","3":"Klasse 8","4":"Gymnasium","5":"Bayern","6":"Deutschland","9":"Klasse 12"},"categories":["Biologie\/Evolutionsbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Evolutionsbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Evolutionsbiologie"],"link":"\/biologie\/evolutionsbiologie-abc-evolutionsbiologie","lastModified":{"date":"2017-03-16 09:51:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Klassische Konditionierung (reizbedingt)","description":"Bei der klassischen Konditionierung wird ein Lernverhalten erzeugt, bei dem eine angeborene Verhaltensweise als Folge eines neutralen Reizes ausgel\u00f6st wird. Dabei wird die neutrale Reizsituation durch Erfahrungen zu einer bedingten (= erlernten) Reizsituation. Wichtig ist ein zeitlicher ...","guid":"71553","keywords":{"0":"Verhaltensbiologie","1":"Biologie","3":"Klasse 12","4":"Gymnasium","5":"Bayern","6":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Verhaltensbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Verhaltensbiologie"],"link":"\/biologie\/verhaltensbiologie\/klassische-konditionierung-reizbedingt","lastModified":{"date":"2017-06-16 11:37:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Operante\/ Instrumentelle Konditionierung (verhaltensbedingt)","description":"Bei der operanten Konditionierung wird ein eigentlich zuf\u00e4lliges Verhalten durch positive oder negative Konsequenzen h\u00e4ufiger oder seltener.Bedingte AktionDurch eine Verst\u00e4rkung wird die zuf\u00e4llige Handlung h\u00e4ufiger.Positive Verst\u00e4rkung (Belohnung) Beispiel: Pfote geben lernen mit ...","guid":"71563","keywords":{"0":"Verhaltensbiologie","1":"Biologie","3":"Klasse 12","4":"Gymnasium","5":"Bayern","6":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Verhaltensbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Verhaltensbiologie"],"link":"\/biologie\/verhaltensbiologie\/operante\/instrumentelle-konditionierung-verhaltensbedingt","lastModified":{"date":"2017-03-15 13:24:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Pr\u00e4gung","description":"Die Pr\u00e4gung ist eine Sonderform des Lernens und obligatorisch. Sie erfolgt schnell in einer sensiblen Phase und ist danach irreversibel (nicht mehr auf zu heben). Manchmal werden auch Reaktionen fixiert, die zu diesem Zeitpunkt noch nicht ausl\u00f6sbar (noch Jungtier, erst im Erwachsenenalter ...","guid":"71592","keywords":{"0":"Verhaltensbiologie","1":"Biologie","3":"Klasse 12","4":"Gymnasium","5":"Bayern","6":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/Verhaltensbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 12\/Verhaltensbiologie"],"link":"\/biologie\/verhaltensbiologie\/praegung","lastModified":{"date":"2017-04-19 15:16:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Symmetrisches Trapez","description":"Ein symmetrisches Trapez (manchmal auch \u0022gleichschenkliges Trapez\u0022 genannt) ist ein (besonderes) Viereck, bei dem (mindestens) zwei gegen\u00fcberliegende Seiten parallel sind und das achsensymmetrisch zur Mittelsenkrechten der beiden parallelen Seiten ist. Gleichwertige Definition Ein ...","guid":"71611","keywords":["Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Viereck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/parallelogramm-raute-drachenviereck-trapez\/symmetrisches-trapez","lastModified":{"date":"2017-05-22 10:43:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":13},{"title":"Volumen","description":"Wer ist in seiner Schullaufbahn nicht der Aufgabe \u0022Berechne das Volumen der Kugel!\u0022 begegnet? Aber was ist \u00fcberhaupt ein Volumen? Um diese Frage beantworten zu k\u00f6nnen, kann man mit einer anderen Einstiegsfrage anfangen: Wie viel Wasser passt in ein Aquarium? Antwort: In ein Aquarium passen ...","guid":"71630","keywords":["Volumenberechnung","R\u00e4umliche Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Volumenberechnung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/volumenberechnung\/volumen","lastModified":{"date":"2017-03-16 00:03:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Tierische Zelle","description":"Die tierische Zelle ist die Grundlage allen tierischen Lebens. Sie besitzt bestimmte Merkmale und Organelle um allen Wichtigen Aufgaben im Gewebe und in den Organen gerecht zu werden. Aufbau und FunktionenOrganell Zellmembran Cytoplasma Ribosom Endoplasmatisches Retikulum Golgi - ...","guid":"71631","keywords":{"0":"Zelltypen","1":"Zellbiologie","2":"Biologie","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 10","16":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Zellbiologie\/Zelltypen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Zellbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Zellbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Zellbiologie"],"link":"\/biologie\/zellbiologie\/tierische-zelle","lastModified":{"date":"2017-03-15 15:35:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Pflanzliche Zelle","description":"Die pflanzliche Zelle unterscheidet sich in einigen Punkten von der tierischen Zelle. Zum einen besitzt sie kein Zentriol\/ Teilungsk\u00f6rperchen, zum anderen kommen einige Orgnelle hinzu. Aufbau und neue Organelleneu ...","guid":"71639","keywords":{"0":"Zelltypen","1":"Zellbiologie","2":"Biologie","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 10","16":"Klasse 11"},"categories":["Biologie\/Zellbiologie\/Zelltypen","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Zellbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Zellbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Zellbiologie"],"link":"\/biologie\/zellbiologie\/pflanzliche-zelle","lastModified":{"date":"2017-03-15 16:03:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Biomembranen","description":"Alle Membranen der Organelle und Zellen nennt man Biomembranen. Sie sind semipermeabel, d.h. sie lassen nur bestimmte Stoffe durch. Funktion Kompartimentierung Dabei unterzeilen sie die Zelle in verschiedene Reaktionsr\u00e4ume. Gr\u00fcnde: Arbeitsteilung (es k\u00f6nnen in verschiedenen R\u00e4umen ...","guid":"71649","keywords":{"0":"Zellbiologie","1":"Klasse 8","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Biologie","7":"Klasse 10","13":"Klasse 11","18":"Organelle"},"categories":["Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Zellbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Zellbiologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 11\/Zellbiologie","Biologie\/Zellbiologie\/Organelle"],"link":"\/biologie\/zellbiologie\/organelle\/biomembranen","lastModified":{"date":"2017-06-06 23:16:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Lebewesen und ihre Umwelt","description":"\u00d6kologische NischeUnter einer \u00f6kologischen Nische versteht man die Beziehung zwischen einer Art und deren Umweltfaktoren. Dabei \u00fcberlappen sich die Nischen verschiedener Arten nur bedingt, da dabei zwischen ihnen eine starke Konkurrenz herrscht. Entstanden sind \u00f6kologische Nischen durch ...","guid":"71861","keywords":{"0":"\u00d6kologie","1":"Biologie","3":"Klasse 10","4":"Gymnasium","5":"Bayern","6":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/\u00d6kologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/\u00d6kologie"],"link":"\/biologie\/oekologie\/lebewesen-ihre-umwelt","lastModified":{"date":"2017-03-16 16:14:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Merkmale eines \u00d6kosystems","description":"Unter einem \u00d6kosystem versteht man die Beziehung zwischen der Bioz\u00f6nose und deren Biotop. Bioz\u00f6nose Eine Bioz\u00f6nose ist eine Lebensgemeinschaft von Pflanzen und Tieren in einem bestimmtem Bereich. Die darin befindlichen Lebewesen gehen verschiedene Wechselwirkungen mit einander ein, ...","guid":"71867","keywords":{"0":"\u00d6kologie","1":"Biologie","3":"Klasse 10","4":"Gymnasium","5":"Bayern","6":"Deutschland"},"categories":["Biologie\/\u00d6kologie","Biologie\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/\u00d6kologie"],"link":"\/biologie\/oekologie\/merkmale-oekosystems","lastModified":{"date":"2017-07-17 13:11:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Inkreis und Umkreis","description":"Der Umkreis ber\u00fchrt alle Eckpunkte eines n-Ecks. Der Inkreis eines n-Ecks ber\u00fchrt jede Seite der Figur genau einmal. Inkreis und Umkreis konstruiert man f\u00fcr n-eckige, ebene Figuren, wie zum Beispiel Dreiecke, Vierecke, F\u00fcnfecke, ... Ganz allgemein kann jedoch jedes n-Eck einen Inkreis und ...","guid":"71892","keywords":["Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/inkreis-umkreis","lastModified":{"date":"2017-03-17 17:10:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":6},{"title":"HTML","description":"Hypertext Markup Language, oder kurz HTML, wird dazu verwendet Inhalte auf Webseiten darzustellen. HTML dient dazu, die Webseiten zu strukturieren. F\u00fcr das Design werden meistens andere Sprachen wie CSS verwendet. Die aktuelle Version ist HTML5.Grundstruktur von HTML HTML verwendet Tags. Das ...","guid":"73649","keywords":["Informationsnetze","Strukturierung von Informationen","Daten und Informationen","Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle\/Daten und Informationen\/Strukturierung von Informationen\/Informationsnetze"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/darstellung-informationen\/html","lastModified":{"date":"2017-04-10 02:12:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":24},{"title":"Palettenholz nutzen","description":"Palettenholz ist mittlerweile gefragtes Material vor allem zum Bau von M\u00f6beln und Hochbeeten. Die Vorteile liegen auf der Hand. Ausrangierte Paletten sind\u2026 \u2026 oft umsonst oder zumindest g\u00fcnstig zu haben. \u2026 liefern stabiles Bauholz, oder sogar fertige Elemente. Also eine gute ...","guid":"74575","keywords":{"0":"Anbaufl\u00e4chen","1":"Anlage einer Permakulturlandschaft","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anlage einer Permakulturlandschaft\/Anbaufl\u00e4chen","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anbaufl\u00e4chen"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anlage-permakulturlandschaft\/anbauflaechen\/palettenholz-nutzen","lastModified":{"date":"2017-04-13 22:47:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Klimawandel","description":"Als Klimawandel wird die Ver\u00e4nderung des Klimas bezeichnet. Man unterscheidet dabei: globale Erw\u00e4rmung, die durch den Menschen verursacht wird nat\u00fcrliche Schwankungen des Klimas (Klimavariabilit\u00e4t) Klimawandel \u2013 globale Erw\u00e4rmung Vor allem der Mensch tr\u00e4gt erheblich zur Erw\u00e4rmung ...","guid":"74639","keywords":["Klima","Globaler Wandel","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Globaler Wandel\/Klima"],"link":"\/nachhaltigkeit\/globaler-wandel\/klimawandel","lastModified":{"date":"2017-05-16 11:05:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":7},{"title":"Treibhauseffekt","description":"Durch den Treibhauseffekt wird die Erde erw\u00e4rmt. Aber wieso wird die Erde mit einem Treibhaus verglichen?Die Erde als TreibhausDer Treibhauseffekt kann anhand des Garten-Treibhauses ganz einfach erkl\u00e4rt werden: im Garten-Treibhaus kann auch bei geringeren Temperaturen und ung\u00fcnstigen ...","guid":"74653","keywords":["Klima","Globaler Wandel","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Globaler Wandel\/Klima"],"link":"\/nachhaltigkeit\/globaler-wandel\/treibhauseffekt","lastModified":{"date":"2017-04-28 15:34:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":10},{"title":"Plastik in den Ozeanen","description":"J\u00e4hrlich gelangen etwa 6 Millionen Tonnen Plastik auf verschiedenen Wegen in die Weltmeere. Die weite Reise bis ins Meer Auf dem Weg bis ins Meer haben die einzelnen Plastikteile oftmals eine weite Reise hinter sich. Man unterscheidet verschiedene Wege, auf denen das Plastik in die Ozeane ...","guid":"74686","keywords":["Globaler Wandel","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Globaler Wandel"],"link":"\/nachhaltigkeit\/globaler-wandel\/plastik-den-ozeanen","lastModified":{"date":"2017-08-09 12:09:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":23},{"title":"Virtuelles Wasser","description":"Als virtuelles Wasser bezeichnet man die Menge an Wasser, die bei der Herstellung von Waren aller Art verbraucht wird. Beim Duschen, Kochen oder Waschen verbraucht jeder Mensch t\u00e4glich direkt Wasser. Aber auch, wenn der Wasserhahn nicht l\u00e4uft, verbrauchst du indirekt Wasser. Dieses nennt man ...","guid":"74829","keywords":["Globaler Wandel","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Globaler Wandel"],"link":"\/nachhaltigkeit\/globaler-wandel\/virtuelles-wasser","lastModified":{"date":"2017-09-13 14:59:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":17},{"title":"Treibhausgase","description":"Treibhausgase sind Gase in der Erdatmosph\u00e4re, die f\u00fcr den Energiehaushalt der Erde eine entscheidende Rolle spielen. Denn Treibhausgase sorgen daf\u00fcr, dass es auf der Erde angenehm warm ist. Das nennt man den Treibhauseffekt.Entstehung von TreibhausgasenTreibhausgase kommen nat\u00fcrlich in der ...","guid":"74888","keywords":["Klima","Globaler Wandel","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Globaler Wandel\/Klima"],"link":"\/nachhaltigkeit\/globaler-wandel\/klima\/treibhausgase","lastModified":{"date":"2017-07-18 10:45:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":10},{"title":"Folgen des Klimawandels","description":"Durch den Klimawandel wird unser Klima immer extremer, was auch extreme Folgen f\u00fcr Mensch und Natur hat. Klima-Vorhersage Sowohl das Wetter als auch das Klima sind sehr komplexe Systeme und k\u00f6nnen deshalb nie exakt vorhergesagt werden. Es bleiben stets Unsicherheiten. Aus diesem Grund sind ...","guid":"75079","keywords":["Klima","Globaler Wandel","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Globaler Wandel\/Klima"],"link":"\/nachhaltigkeit\/globaler-wandel\/folgen-klimawandels","lastModified":{"date":"2017-07-10 15:55:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":14},{"title":"Rechentricks f\u00fcr die Addition","description":"Manchmal gibt es geschicktere M\u00f6glichkeiten, um Zahlen zu addieren, als sie der Reihe nach zusammenzuz\u00e4hlen! In diesem Artikel werden drei Ans\u00e4tze vorgestellt, um vorteilhaft Plus zu rechnen.Trick 1: 10er sammeln Wegen der Kommutativit\u00e4t und Assoziativit\u00e4t der Addition kann man die ...","guid":"75512","keywords":["Addition","Grundrechenarten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Addition"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/addition\/rechentricks-die-addition","lastModified":{"date":"2017-05-05 15:54:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Klima","description":"Klima oder Wetter? Gibt es da \u00fcberhaupt einen Unterschied? Ja, den gibt es!\u201eKlima\u201c ist das durchschnittliche Wetter \u00fcber einen l\u00e4ngeren Zeitraum an einem bestimmten Ort. Die Weltorganisation f\u00fcr Meteorologie (\u0022Athmosph\u00e4renkunde\u0022) betrachtet Zeitr\u00e4ume von 30 Jahren als normale ...","guid":"76089","keywords":["Klima","Globaler Wandel","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Globaler Wandel\/Klima"],"link":"\/nachhaltigkeit\/globaler-wandel\/klima","lastModified":{"date":"2017-05-31 09:24:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":10},{"title":"Vorratskammer","description":"Eine Vorratskammer sollte ein k\u00fchler, trockener und dunkler Ort sein. Ideal sind Kellerr\u00e4ume mit gestampftem Lehmboden. Im Licht keimt Wurzelgem\u00fcse schnell aus, in Feuchtigkeit und W\u00e4rme setzen schnell Schimmel und F\u00e4ulnis ein. Daher eignen sich trockene H\u00f6hlen oder ...","guid":"76270","keywords":{"0":"Lagerung","1":"Ernte und Verarbeitung","2":"Nachhaltigkeit","4":"Ernten und Verarbeiten","5":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Lagerung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Lagerung"],"link":"\/nachhaltigkeit\/ernte-verarbeitung\/lagerung\/vorratskammer","lastModified":{"date":"2017-05-16 10:56:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Erntezeitpunkt","description":"Wann ist die Zeit zum Ernten da? Erntereife Die Erntereife kann sich zwischen verschiedenen Sorten stark unterscheiden. Fr\u00fchgem\u00fcse sollte auch wirklich fr\u00fch geerntet werden, damit es knackig und aromatisch bleibt. Bei sp\u00e4ten Gem\u00fcsesorten f\u00f6rdert eine l\u00e4ngere Reife den Geschmack. Wenn ...","guid":"76278","keywords":{"0":"Ernte","1":"Ernte und Verarbeitung","2":"Nachhaltigkeit","4":"Ernten und Verarbeiten","5":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Ernte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Ernte"],"link":"\/nachhaltigkeit\/ernte-verarbeitung\/ernte\/erntezeitpunkt","lastModified":{"date":"2017-05-31 10:38:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":6},{"title":"Erntevorbereitung","description":"Was ist im Vorfeld der Ernte zu beachten? Wenn Gem\u00fcse nach der Ernte eingelagert werden soll, sollte man ein paar Wochen vorher nicht mehr d\u00fcngen und nur wenig w\u00e4ssern. Bereits vor der Ernte sollte die anschlie\u00dfende Lagerung vorbereitet sein, d.h. man sollte die Lagerst\u00e4tten reinigen und ...","guid":"76282","keywords":{"0":"Ernte","1":"Ernte und Verarbeitung","2":"Nachhaltigkeit","4":"Ernten und Verarbeiten","5":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Ernte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Ernte"],"link":"\/nachhaltigkeit\/ernte-verarbeitung\/ernte\/erntevorbereitung","lastModified":{"date":"2017-05-16 13:58:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Erntetricks","description":"Wie wird geerntet? Bei der Ernte sollte man immer behutsam und vorsichtig sein. Jede Verletzung an den stehenden bleibenden Pflanzen oder am Erntegut macht es weniger Widerstandsf\u00e4hig. Die frische Ernte sollte auch nicht in der prallen Sonne stehen. Was wird geerntet? Nur gesundes, ...","guid":"76284","keywords":{"0":"Ernte","1":"Ernte und Verarbeitung","2":"Nachhaltigkeit","4":"Ernten und Verarbeiten","5":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Ernte","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Ernten und Verarbeiten\/Ernte"],"link":"\/nachhaltigkeit\/ernte-verarbeitung\/ernte\/erntetricks","lastModified":{"date":"2017-05-16 14:24:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Vegetative Vermehrung","description":"Vegetative Vermehrung hei\u00dft, dass aus einzelnen Pflanzenteilen eine komplette, neue eigenst\u00e4ndige Pflanze wachsen kann. Junges Pflanzengewebe kann bei guten Bedingungen die fehlenden Organe selbst nachbilden. Die neue Pflanze ist ein Klon, d.h. sie hat die gleichen Eigenschaften der ...","guid":"76657","keywords":["Vermehrung","Anbau","Nachhaltigkeit","Saatgut und Vermehrung","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Vermehrung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Saatgut und Vermehrung"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/vermehrung\/vegetative-vermehrung","lastModified":{"date":"2017-05-28 22:42:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Das menschliche Herz","description":"Das Herz ist bekanntlich das Organ, das f\u00fcr unsere Grundvitalit\u00e4t zust\u00e4ndig ist, als sogenanntes \u0022Verdr\u00e4ngerorgan\u0022 pumpt das Herz durch ventilgesteuerte Kontraktion Blut in alle Regionen unseres K\u00f6rpers um dessen Funktionalit\u00e4t zu sichern. Wie so 4,9 bis 20 Liter Blut in der Minute das ...","guid":"76985","keywords":["Herz und Blutkreislauf","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Herz und Blutkreislauf"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/herz-blutkreislauf-menschliche-herz","lastModified":{"date":"2017-06-14 14:47:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":6},{"title":"Stofftransport durch Biomembranen","description":"Eine der Funktionen der Biomembranen ist der Transport verschiedener Stoffe zwischen einer Zelle und ihrer \u00e4u\u00dferen Umgebung. Dabei kann man grob zwischen passivem und aktivem Transport unterscheiden.Passiver Transport Dabei handelt es sich um den Stofftransport entlang eines ...","guid":"77078","keywords":["Prozesse","Zellbiologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Zellbiologie\/Prozesse"],"link":"\/biologie\/zellbiologie\/stofftransport-biomembranen","lastModified":{"date":"2017-05-30 13:37:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Die \u00e4u\u00dfere Atmung","description":"Atmung, das klingt simpel, jedoch steckt viel mehr dahinter, als man sich oft vorstellt. Man unterscheidet zum Beispiel in Innere und \u00c4u\u00dfere Atmung. Die Innere Atmung beschreibt diejenigen biochemischen Vorg\u00e4nge innerhalb der Mitochondrien (bei Eukaryoten), welche zum Gewinnen von Energie ...","guid":"77093","keywords":["Sinne und Organe des Menschen","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sinne und Organe des Menschen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sinne-menschen-aeussere-atmung","lastModified":{"date":"2017-06-14 14:11:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":5},{"title":"Enzymatische Prozesse","description":"Abb.1: Energiediagramm Enzym-ReaktionEnzyme spielen in vielen Stoffwechselreaktionen als Biokatalysatoren eine gro\u00dfe Rolle. Bestimmte Vorg\u00e4nge, in welchen Substrate in Produkte umgewandelt werden, werden durch Enzyme beschleunigt oder erst erm\u00f6glicht, indem sie die ben\u00f6tigte ...","guid":"77105","keywords":["Prozesse","Zellbiologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Zellbiologie\/Prozesse"],"link":"\/biologie\/zellbiologie\/prozesse\/enzymatische-prozesse","lastModified":{"date":"2017-06-08 13:19:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":9},{"title":"Die Diffusion","description":"Definition Als Diffusion bezeichnet man einen Vorgang, welcher vermehrt in der Biologie vorkommt. In dieser handelt es sich um den Prozess der gleichm\u00e4\u00dfigen Durchmischung von mindestens zwei unterschiedlichen Stoffen (Fl\u00fcssigkeiten und Gase vermehrt, selten Feststoffe und Plasmen), welche ...","guid":"77149","keywords":["Prozesse","Zellbiologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Zellbiologie\/Prozesse"],"link":"\/biologie\/zellbiologie-diffusion","lastModified":{"date":"2017-06-04 14:55:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Proteinbiosynthese bei Eukaryoten","description":"Die Proteinbiosynthese bei Eukaryoten und bei Prokaryoten ist im Prinzip gleich. Doch die synthetisierte mRNA f\u00e4llt k\u00fcrzer aus als der entsprechende DNA-Abschnitt. Generell setzen sich die Gene der Eukaryoten aus Exons und Introns zusammen, weshalb diese als Mosaikgene bezeichnet werden. Die ...","guid":"77189","keywords":["DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Genetik und Gentechnik","Biologie"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/dna-genetik-molekuelebene\/proteinbiosynthese-eukaryoten","lastModified":{"date":"2017-06-06 23:19:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Autosomal-dominanter Erbgang","description":"Definition Vererbung eines spezifischen Merkmals (dominantes Allel) auf einem Autosom (geschlechterunspezifische Chromosomenpaare 1-22). Die Merkmalstr\u00e4ger der Parentalgeneration k\u00f6nnen sowohl heterozygot (mischerbig) als auch homozygot (reinerbig) sein, um das merkmalsspezifische Gen ...","guid":"77192","keywords":["Genetik des Menschen","Genetik und Gentechnik","Biologie"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Genetik des Menschen"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/genetik-menschen\/autosomal-dominanter-erbgang","lastModified":{"date":"2017-05-31 15:59:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Populationsdynamik","description":"Als Population werden alle in einem relativ abgeschlossenem Gebiet vorkommenden Individuen einer Tier- oder Pflanzenart bezeichnet, die sich ohne Einschr\u00e4nkungen untereinander fortpflanzen k\u00f6nnen, weshalb sie einen gemeinsamen Genpool besitzen. Je nachdem welche Umweltfaktoren zurzeit ...","guid":"77223","keywords":["\u00d6kologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/\u00d6kologie"],"link":"\/biologie\/oekologie\/populationsdynamik","lastModified":{"date":"2017-06-04 14:57:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":11},{"title":"Katalysator","description":"Katalysatoren beschleunigen chemische Reaktionen und werden verbreitet in der Industrie , aber auch in modernen Autos benutzt, um den Aussto\u00df von Kohlemonooxid zu verhindern.EigenschaftenKatalysatoren haben drei Charakteristiken: Katalysatoren beschleunigen eine Reaktion. Katalysatoren ...","guid":"77224","keywords":["Katalyse","Reaktionen","Chemie"],"categories":["Chemie\/Reaktionen\/Katalyse"],"link":"\/chemie\/reaktionen\/katalyse\/katalysator","lastModified":{"date":"2017-06-06 15:06:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":7},{"title":"Autosomal-rezessiver Erbgang","description":"Vererbung eines spezifischen Merkmals (rezessives Allel) auf einem Autosom ( geschlechterunspezifische Chromosomenpaare 1-22 ). Merkmalstr\u00e4ger m\u00fcssen homozygot (reinerbig) sein, um das merkmalsspezifische Gen vererben zu k\u00f6nnen, z.B. ein Krankheitsgen, da dieses als rezessives Merkmal ...","guid":"77230","keywords":["Genetik des Menschen","Genetik und Gentechnik","Biologie"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Genetik des Menschen"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/genetik-menschen\/autosomal-rezessiver-erbgang","lastModified":{"date":"2017-06-01 15:53:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"X-Gonosomal-dominanter Erbgang","description":"Die gonosomal-dominante Vererbung von Krankheiten erfolgt \u00fcber die Weitergabe eines Merkmals durch ein Gonosom (Geschlechtsbestimmendes Chromosom, 23. Chromosom), in diesem Fall ein X-Chromosom. Anders als die Autosomal-Dominant\/-Rezessiven Erbg\u00e4nge ist diese Art der Vererbung also ...","guid":"77333","keywords":["Genetik des Menschen","Genetik und Gentechnik","Biologie"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Genetik des Menschen"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/genetik-menschen\/x-gonosomal-dominanter-erbgang","lastModified":{"date":"2017-06-02 11:26:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"X-Gonosomal-rezessiver Erbgang","description":"Die gonosomal-rezessive-Vererbung von Krankheiten erfolgt \u00fcber die Weitergabe eines Merkmals durch ein Gonosom (Geschlechtsbestimmendes Chromosom, 23. Chromosom), in diesem Fall ein X-Chromosom. Anders als die Autosomal-Dominant\/-Rezessiven Erbg\u00e4nge, ist diese Art der Vererbung also ...","guid":"77353","keywords":["Genetik des Menschen","Genetik und Gentechnik","Biologie"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Genetik des Menschen"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/genetik-menschen\/x-gonosomal-rezessiver-erbgang","lastModified":{"date":"2017-06-02 11:33:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Die Haut","description":"Die Haut ist das gr\u00f6\u00dfte Organ des Menschen, welches die gesamte \u00e4u\u00dfere Oberfl\u00e4che des K\u00f6rpers bedeckt. Sie hat eine Abwehr- und Schutzfunktion und ist f\u00fcr die Reizaufnahme verantwortlich, zudem reguliert sie die Temperatur und den Wasserhaushalt des K\u00f6rpers. Die Haut sch\u00fctzt den ...","guid":"77390","keywords":["Sinne und Organe des Menschen","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sinne und Organe des Menschen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sinne-menschen-haut","lastModified":{"date":"2017-07-17 13:27:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Stammzellenforschung","description":"Mit der sogenannten Stammzellenforschung (einer Form der Gentechnik), beschreibt man diejenigen Versuche und Forschungen, welche sich mit der gezielten Manipulation von Stammzellen, befassen. Trotz vieler ethischen Schierigkeiten (bez\u00fcglich der Embryonalen Stammzellenforschung), ist es ...","guid":"77652","keywords":["Gentechnik - Methoden und Anwendung","Genetik und Gentechnik","Biologie"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Gentechnik - Methoden und Anwendung"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/gentechnik-methoden-anwendung\/stammzellenforschung","lastModified":{"date":"2017-06-06 13:43:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Endosymbiontentheorie","description":"Diese Theorie besagt, dass sich die heutigen Eukaryotischen Zellen durch die Symbiose (=Zusammenleben von mindestens zwei Organismen zu beidseitigen Vorteilen) von Prokaryoten und Eukaryoten im Laufe der Evolution entwickelten. W\u00f6rtlich bedeutet Endosymbiose nichts anderes als Inneres ...","guid":"77673","keywords":["Zellbiologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Zellbiologie"],"link":"\/biologie\/zellbiologie\/endosymbiontentheorie","lastModified":{"date":"2017-06-06 22:16:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Proteinbiosynthese - Die Transkription","description":"Artikel ist noch in Arbeit! Die Proteinbiosynthese findet statt, um Eiwei\u00dfe (=Proteine) herzustellen. Proteine, die bei diesem Vorgang entstehen, bestehen aus Aminos\u00e4ureketten. Mit Hilfe von den Ribosomen k\u00f6nnen diese Proteine hergestellt werden. Der ganze Vorgang der Proteinbiosynthese ...","guid":"77698","keywords":["DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Genetik und Gentechnik","Biologie"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/dna-genetik-molekuelebene\/proteinbiosynthese-transkription","lastModified":{"date":"2017-06-08 13:44:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Die Leber","description":"Die Leber spielt eine wichtige Rolle im menschlichen Stoffwechsel. Ihre Lage, den Aufbau und ihreZust\u00e4ndigkeiten sind daher essentiell f\u00fcr unser Leben. Aufbau und LageDie Leber ist ein ca. 1.5 kg schweres Organ, welches im rechten Oberbauch direkt unter dem Zwerchfell liegt, an manchen ...","guid":"77705","keywords":["Sinne und Organe des Menschen","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sinne und Organe des Menschen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sinne-menschen-leber","lastModified":{"date":"2017-06-06 22:51:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Die Lunge","description":"Die Lunge als unser Atemorgan ist allen bekannt. Doch wie sie genau aufgebaut ist und funktioniert soll hier speziell betrachtet und erkl\u00e4rt werden.AufbauDie Lunge besteht aus zwei Lungenfl\u00fcgeln, welche gemeinsam beinahe den gesamten Brustkorb einnehmen. Verbunden ist die Lunge mit der ...","guid":"77721","keywords":["Sinne und Organe des Menschen","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sinne und Organe des Menschen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sinne-organe-menschen-lunge","lastModified":{"date":"2017-09-04 15:32:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Immunisierung","description":"Die Immunisierung beschreibt den medizinischen Prozess, bei welchem ein Individuum gegen\u00fcber eines Krankheitserregers unter Verwendung des eigentlich abzuwendenden Antigens (zum Beispiel eines Erregers) unempfindlich (immunisiert) gemacht wird. Bei der Immunisierung unterscheidet man die ...","guid":"77735","keywords":["Infektionskrankheiten","Immunsystem und Krankheiten","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Immunsystem und Krankheiten\/Infektionskrankheiten"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/immunsystem-krankheiten\/infektionskrankheiten\/immunisierung","lastModified":{"date":"2017-07-19 12:19:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Das Immunsystem des Menschen","description":"Das Immunsystem kann im Gesamten in zwei Untereinheiten unterteilt werden:1 Abwehrfront: Barriere2 Abwehrfront: Wei\u00dfe Blutk\u00f6rperchen (Leukozyten)Diese erste Abwehrfront zu der... S\u00e4ureschutzmantel der Haut Schleimh\u00e4ute (Nase, Mund, Auge) mit Bakterienabt\u00f6tender Fl\u00fcssigkeit Saltzs\u00e4ure ...","guid":"77781","keywords":["Immunsystem und Krankheiten","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Immunsystem und Krankheiten"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/immunsystem-krankheiten-immunsystem-menschen","lastModified":{"date":"2017-07-17 12:16:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Diploid und haploid","description":"Besonders im Verlauf der Meiose fallen diese Begriffe sehr h\u00e4ufig, jedoch ist manchmal nicht ganz klar wie es denn zu einem diploiden oder haploiden Chromosomensatz kommt, oder was diese zwei Begriffe denn nun genau beschreiben.Diploidit\u00e4t Als einen diploiden Chromosomensatz beschreibt man ...","guid":"77988","keywords":["Genetik auf Zellebene","Genetik und Gentechnik","Biologie"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Genetik auf Zellebene"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/genetik-zellebene\/diploid-haploid","lastModified":{"date":"2017-06-08 19:55:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Der Zellkern","description":"Es ist der Ort, an welchem all unsere genetische Information, unser gesamtes Erbgut aufbewahrt ist - der Zellkern. Zust\u00e4ndig f\u00fcr Prozesse wie die DNA-Replikation und die Transkription und nat\u00fcrlich der Aufbewahrung der DNA.Aufbau des Zellkerns Je nach Zelltyp ist die Struktur des Zellkerns ...","guid":"77992","keywords":["Zelltypen","Zellbiologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Zellbiologie\/Zelltypen"],"link":"\/biologie\/zellbiologie\/zelltypen-zellkern","lastModified":{"date":"2017-06-08 20:02:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Zeiteinheiten","description":"Verschiedene Zeiteinheiten F\u00fcr die Zeitmessung gibt es sehr viele, verschiedene Zeiteinheiten. Manche von ihnen eignen sich eher besser f\u00fcr die Beschreibung von k\u00fcrzeren Zeitr\u00e4umen und andere f\u00fcr die Beschreibung von l\u00e4ngeren Zeitr\u00e4umen. Hier kannst du dir nun die wichtigsten ...","guid":"77998","keywords":["Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Gr\u00f6\u00dfen und Einheiten"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/groessen-einheiten\/zeiteinheiten","lastModified":{"date":"2017-06-08 15:56:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Formen der Ern\u00e4hrung und des Stoffwechsels","description":"Formen der Ern\u00e4hrung Heterotrophie W\u00f6rtlich: Fremdern\u00e4hrend Die heterotrophe Ern\u00e4hrungsweise beschreibt das Verhalten, einen Aufbau von K\u00f6rperbestandteilen (Anabolismus) oder das erhalten von Energie (welche durch chemischen Abbau innerhalb des K\u00f6rpers produziert wird), durch die ...","guid":"78007","keywords":["Bakterien","Vielfalt der Lebewesen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Bakterien"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/bakterien\/formen-ernaehrung-des-stoffwechsels","lastModified":{"date":"2017-06-08 21:29:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Das AB0-System","description":"Das wichtigste System der Kategorisierung im Bereich der Bluttransfusionen ist das sogenannte AB0-System. Der Name kommt durch die drei entscheidenden Konstellationen von Antigenen in der Bestimmung der Blutgruppe eines Menschen. Historischer Hintergrund Dieses System wurde zwischen 1900 und ...","guid":"78063","keywords":["Herz und Blutkreislauf","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Herz und Blutkreislauf"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/herz-blutkreislauf-ab0-system","lastModified":{"date":"2017-06-14 14:59:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Generative Vermehrung","description":"Generative Vermehrung ist die Vermehrung \u00fcber Saatgut. Dabei vermischt sich das Genmaterial der Sorte neu, da mit jedem Samen eine neue Zusammenstellung der genetischen Eigenschaften entsteht. Wer selbst Saatgut vermehrt, sollte auf Samenfestigkeit achten. Nur bei samenfesten Sorten geben die ...","guid":"78129","keywords":["Vermehrung","Anbau","Nachhaltigkeit","Saatgut und Vermehrung","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Vermehrung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Saatgut und Vermehrung"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/vermehrung\/generative-vermehrung","lastModified":{"date":"2017-06-09 18:07:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Saatgutlagerung","description":"Nur wenn Samen gut ausgereift und gelagert sind, behalten sie ihre Keimf\u00e4higkeit. AufbewahrungSaatgut f\u00fchlt sich am wohlsten in Papiert\u00fcten oder Schraubgl\u00e4sern. Es sollte nicht komplett Luftdicht abgeschlossen sein, damit sich kein Schimmel bilden kann Alle Beh\u00e4ltnisse sollten gut ...","guid":"78136","keywords":["Vermehrung","Anbau","Nachhaltigkeit","Saatgut und Vermehrung","G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Vermehrung","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Saatgut und Vermehrung"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/vermehrung\/saatgutlagerung","lastModified":{"date":"2017-06-11 22:15:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Erneuerbare Energie","description":"Abb. 1: Solaranlage auf einem HausdachErneuerbare Energie ist Energie, die im Gegensatz zu Fossiler Energie unersch\u00f6pflich zur Verf\u00fcgung steht. Dazu geh\u00f6ren Wasserkraft, Wind, Sonnen Energie und Biomasse.In Deutschland liefern erneuerbare Energien aus Wasserkraft, Wind, Sonne und Biomasse ...","guid":"78256","keywords":["Globaler Wandel","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Globaler Wandel"],"link":"\/nachhaltigkeit\/globaler-wandel\/erneuerbare-energie","lastModified":{"date":"2017-06-13 11:25:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"3. Mendel\u0027sche Regel","description":"Die 3. Mendel\u0027sche Regel lautet: Werden zwei Individuen einer Art gekreuzt, wobei sie sich in mehr als einem Merkmal reinerbig unterscheiden, so k\u00f6nnten die Merkmalspaare in neuen Kombinationen auftreten. Diese erscheinen jedoch erst in der F2-Generation. Die Nachkommen in der F1-Generation ...","guid":"78272","keywords":["Klassische Genetik - Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten der Vererbung","Genetik und Gentechnik","Biologie"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/Klassische Genetik - Gesetzm\u00e4\u00dfigkeiten der Vererbung"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/klassische-genetik-gesetzmaessigkeiten-vererbung\/3-mendel-sche-regel","lastModified":{"date":"2017-06-19 10:26:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Austernseitling","description":"","guid":"78675","keywords":["Pilze z\u00fcchten","Anbau","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pilze z\u00fcchten"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau\/pilze-zuechten\/austernseitling","lastModified":{"date":"2017-06-18 19:33:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Urheberrecht","description":"Nutzungsrechte Urheberpers\u00f6nlichkeitsrechte: Ver\u00f6ffentlichungsrecht Anerkennung der Urheberschaft Entstellung des Werkes Verwertungsrechte: Vervielf\u00e4ltigungsrecht Ausstellungsrecht Vortrags-, Auff\u00fchrungs- und Vorf\u00fchrungsrecht Recht der \u00f6ffentlichen Zug\u00e4nglichmachung Recht der ...","guid":"79220","keywords":["Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle"],"link":"\/informatik\/informatik-mensch-gesellschaft\/urheberrecht","lastModified":{"date":"2017-07-07 10:23:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Informationssicherheit","description":"Bedrohungen Schadsoftware\/Malware Viren: Sch\u00e4dliches Programm, welches sich selbst durch Verbreitung \u00fcber andere Systeme verbreitet und vervielf\u00e4ltigt, unter anderem als Anhang bei E-Mails, bei welchen sie durch Unwissenheit des Benutzers ausgef\u00fchrt werden und somit ihre Wirkung ...","guid":"79221","keywords":["Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle"],"link":"\/informatik\/informatik-mensch-gesellschaft\/informationssicherheit","lastModified":{"date":"2017-09-12 17:01:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Bittere Zucchinis und K\u00fcrbisse","description":"Die Inhalte auf diese Seite sind in Kooperation mit dem Garten des Lebens entstanden.Immer wieder gibt es Berichte zu Vergiftungen durch Bitterstoffe in K\u00fcrbisgew\u00e4chsen. An einer Zucchini mit hohem Bitterstoffanteil soll sogar ein \u00e4lterer Mann verstorben sein. Manchmal h\u00f6rt man sogar, dass ...","guid":"79256","keywords":["Ernte","Ernte und Verarbeitung","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Ernte und Verarbeitung\/Ernte"],"link":"\/nachhaltigkeit\/ernte-verarbeitung\/ernte\/bittere-zucchinis-kuerbisse","lastModified":{"date":"2017-07-11 16:43:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":13},{"title":"Datenschutz im Internet","description":"Tipps zur Vermeidung von DatenschutzverletzungenH\u00e4ufig kommt es vor, dass private Daten eines Internetnutzers ungewollt an die \u00d6ffentlichkeit gelangen und dieser sich seiner Fehler nicht bewusst ist. Um dem vorzubeugen, hier ein paar Tipps f\u00fcr mehr Sicherheit im weltweiten Netz. Achte ...","guid":"79389","keywords":["Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle"],"link":"\/informatik\/informatik-mensch-gesellschaft\/datenschutz\/datenschutz-internet","lastModified":{"date":"2017-07-07 14:43:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Austern-Seitlinge selber z\u00fcchten","description":"Mit Hilfe von Austern-Seitlingen lassen sich allt\u00e4gliche Abfallprodukte wieder zu einem leckeren Pilzgericht verarbeiten. Pilze sind Spezialisten der Abfallverwertung und k\u00f6nnen selbst hartn\u00e4ckige Materialien zersetzen und dem \u00f6kologischen Kreislauf wieder hinzuf\u00fcgen. In der Natur wachsen ...","guid":"79651","keywords":["Pilze z\u00fcchten","Anbau","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Pilze z\u00fcchten"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau\/pilze-zuechten\/austern-seitlinge-selber-zuechten","lastModified":{"date":"2017-07-16 15:19:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":9},{"title":"Geschichte der Informatik","description":"Vorgeschichte Der Begriff Informatik, der eine Wissenschaft, welche sich mit der Nutzung und Anwendung von Computern mithilfe elektronischer Datenverarbeitung besch\u00e4ftigt, beschreibt, basiert auf drei pr\u00e4genden Fachgebieten, die den Grundstein daf\u00fcr legten: Mathematik (Rechnen mit Zahlen ...","guid":"79723","keywords":["Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle"],"link":"\/informatik\/baustelle\/geschichte-informatik","lastModified":{"date":"2017-07-10 10:25:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Allergien: Eine \u00dcberreaktion des Immunsystems","description":"Was sind Allergien? Eine Allergie ist eine Reaktion des Immunsystems auf bestimmte Stoffe aus unserer Umgebung, die normalerweise dem K\u00f6rper nicht schaden. Dabei kann es sich um viele Arten von Stoffen handeln: Pflanzen, z.B.: Gr\u00e4serpollen Tierprodukte, z.B: Tierhaare Metall, z.B.: ...","guid":"80401","keywords":["Immunsystem und Krankheiten","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Immunsystem und Krankheiten"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/immunsystem-krankheiten\/allergien-ueberreaktion-immunsystems","lastModified":{"date":"2017-08-25 16:37:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Pilze","description":"Pilze sind eine der drei Gruppen der eukaryotischer Lebewesen. Neben den Pizen gibt es noch die vielzelligen Tiere und die Pflanzen. Eukaryoten sind Lebewesen, deren Zellen einen echten Kern und eine reiche Kompartimentierung besitzen. Eukaryotische Zellen haben einen Durchmesser von 10 - 30 ...","guid":"80412","keywords":["Pilze","Vielfalt der Lebewesen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Pilze"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/pilze\/pilze","lastModified":{"date":"2017-08-25 16:17:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Vermehrung von Bakterien","description":"Bakterien vermehren sich durch Zweiteilung (Mitose). Dabei werden alle Organellen verdoppelt und das Bakterium teilt sich in eine identische Tochterzelle. Der Prozess kann einige Minuten, Stunden oder Tage dauern.Phasen des Bakterienwachstums Bei einer Bakterienpopulation lassen sich beim ...","guid":"80435","keywords":["Bakterien","Vielfalt der Lebewesen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Bakterien"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/bakterien\/vermehrung-bakterien","lastModified":{"date":"2017-08-25 16:26:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Der Mund","description":"Der Mund dient dem Menschen zur Atmung, zur Nahrungsaufnahme und zur Klangerzeugung, und nat\u00fcrlich zum Sprechen. Der Mund bildet mit seinen \u0022anderen Teilen\u0022 die fordere \u00d6ffnung des menschlichen Verdauungstrakts. Mit \u0022anderen Teilen\u0022 ist zum einen die Mundspalte gemeint. Diese wird von den ...","guid":"80464","keywords":["Sinne und Organe des Menschen","Biologie des Menschen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Biologie des Menschen\/Sinne und Organe des Menschen"],"link":"\/biologie\/biologie-menschen\/sinne-organe-menschen-mund","lastModified":{"date":"2017-09-05 10:33:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Beziehungen zwischen Lebewesen","description":"Jede Pflanze und jedes Tier interagiert in irgendeiner Art und Weise mit anderen Tieren und Pflanzen. Dabei haben manchmal beide einen Nachteil, einen Vorteil oder nur einer profitiert von der Interaktion. Konkurrenz Konkurrenz zwischen zwei Arten entsteht, wenn beide die gleichen Ressourcen ...","guid":"80476","keywords":["\u00d6kologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/\u00d6kologie"],"link":"\/biologie\/oekologie\/beziehungen-zwischen-lebewesen","lastModified":{"date":"2017-08-26 13:16:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Belege f\u00fcr die Evolution","description":"Es gibt viele verschiedene Belege, die die Evolutionstheorie st\u00fctzen und beweisen. Sie alle werden in verschiednenen Bereichen angewandt und unterscheiden sich wesentlich in ihrer Vorgehensweise.1. Der Serum-Pr\u00e4zipitin Test Dieser Test erfolgt, um Verwandschaftsbeziehungen zwischen Mensch ...","guid":"80524","keywords":["Evolutionsbiologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Evolutionsbiologie"],"link":"\/biologie\/evolutionsbiologie\/belege-die-evolution","lastModified":{"date":"2017-08-26 13:40:07.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Die Artenbildung","description":"Die Artenbildung, Entstehung von neuen biologischen Arten, ist eine der wichtigsten Folgen der Evolution und ein wichtiger Teil der Frage der Evolutionstheorie. Das Gegenteil von der Artenbildung ist das Aussterben einer Art. Es gibt verschiedene Varianten von Artenbilung, man teilt sie ...","guid":"80653","keywords":["Evolutionsbiologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Evolutionsbiologie"],"link":"\/biologie\/evolutionsbiologie-artenbildung","lastModified":{"date":"2017-08-26 13:24:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Evolutionsfaktoren","description":"Unter einem Evolutionsfaktor versteht man Vorg\u00e4nge, die die Allelfrequenzen und somit den Genpool (= Gesamtheit aller Genvariationen in einer Population) ver\u00e4ndern. Nach der synthetischen Evolutionstheorie sind diese Vorg\u00e4nge die Ursache aller evolution\u00e4ren Ver\u00e4nderungen. Es gibt 4 ...","guid":"80737","keywords":["Evolutionsbiologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Evolutionsbiologie"],"link":"\/biologie\/evolutionsbiologie\/evolutionsfaktoren","lastModified":{"date":"2017-08-26 13:21:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Aufbau von Pflanzen","description":"Bei den Pflanzen wird zwischen den h\u00f6heren und den niederen Gew\u00e4chsen unterschieden. Bei den niederen Pflanzen gibt es keine Einteilung in Grundorgane, d.h. sie besitzen keine echten Wurzeln, Sprosschsen oder Bl\u00e4tter. Zu ihnen geh\u00f6ren die Moose und Algen. H\u00f6here Pflanzen haben einen ...","guid":"80748","keywords":["Pflanzen","Vielfalt der Lebewesen","Biologie"],"categories":["Biologie\/Vielfalt der Lebewesen\/Pflanzen"],"link":"\/biologie\/vielfalt-lebewesen\/pflanzen\/aufbau-pflanzen","lastModified":{"date":"2017-08-25 19:47:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Kooperation und Altruistisches Verhalten","description":"Es gibt verschiedene Verhaltensweisen der Hilfe und Zusammenarbeit im Tierreich. Diese gr\u00fcnden auf unterschiedlichen Ursachen und werden in Kooperation und altruistisches Verhalten eingeteilt.Kooperation Unter Kooperation (lat. cooperatio = Mitwirkung) versteht man eine Form der ...","guid":"80864","keywords":["Verhaltensbiologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Verhaltensbiologie"],"link":"\/biologie\/verhaltensbiologie\/kooperation-altruistisches-verhalten","lastModified":{"date":"2017-08-25 20:11:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Nachhaltigkeit im Alltag","description":"10 Tipps f\u00fcr mehr Nachhaltigkeit im AlltagDu m\u00f6chtest nachhaltiger leben, aber wei\u00dft nicht, wo du anfangen sollst? Hier gibt es ein paar Tipps f\u00fcr einen nachhaltigeren Alltag. Bereits kleine Handlungen k\u00f6nnen Gro\u00dfes bewirken.1. \u00d6ffentliche Verkehrsmittel nutzenWer viel mit dem Auto ...","guid":"80879","keywords":["Globaler Wandel","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Globaler Wandel"],"link":"\/nachhaltigkeit\/globaler-wandel\/nachhaltigkeit-alltag","lastModified":{"date":"2017-08-11 17:30:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":13},{"title":"Was ist Gl\u00fcck?","description":"Die meisten Menschen denken bei dem Stichwort \u201cgl\u00fccklich sein\u201d an \u201cGl\u00fccksgef\u00fchle\u201d. Der Augenblick, an dem wir abheben und Kurs auf den siebten Himmel nehmen, ist tats\u00e4chlich ein Augenblick und kein andauernder Zustand. Wenn wir uns gl\u00fccklich f\u00fchlen, befinden wir uns in einer ...","guid":"80966","keywords":["Rumprobiere - Sandbox - Playground","Sonstiges","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Sonstiges\/Rumprobiere - Sandbox - Playground"],"link":"\/nachhaltigkeit\/sonstiges\/rumprobiere-sandbox-playground-ist-glueck","lastModified":{"date":"2017-07-21 17:33:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Was ist Gl\u00fcck?","description":"Mittel- und langfristig braucht Lebensfreude aber die zweite Seite, das \u201cgute Leben\u201d oder das sinnvolle und erf\u00fcllte Leben. Schon vor \u00fcber 2000 Jahren diskutierten die griechischen Philosophen das F\u00fcr und Wider von Lebenszufriedenheit im Vergleich zu Sinnesfreuden und Vergn\u00fcgen. Nach ...","guid":"81000","keywords":["Wissenschaft der Lebensfreude","Nachhaltig Leben und Lebensfreude","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Nachhaltig Leben und Lebensfreude\/Wissenschaft der Lebensfreude"],"link":"\/nachhaltigkeit\/nachhaltig-leben-lebensfreude\/wissenschaft-lebensfreude-ist-glueck","lastModified":{"date":"2017-07-27 10:48:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Titel","description":"Ihre Ansprechpartnerin\n\n\n\nRonnit Wilmersd\u00f6rffer \n(Mitgliederbetreuung und Finanzvorstand)\n\nKontaktdaten\n\nronnit@serlo.org\n+49 179 958 5850\n\n\n\nSerlo unterst\u00fctzen\n\u2026\n\u2026\n\u2026","guid":"81073","keywords":["Rumprobiere - Sandbox - Playground","Sonstiges","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Sonstiges\/Rumprobiere - Sandbox - Playground"],"link":"\/nachhaltigkeit\/sonstiges\/rumprobiere-sandbox-playground\/titel","lastModified":{"date":"2017-07-25 14:34:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Kommunikation in der Verhaltensbiologie","description":"Unter Kommunikation versteht man die \u00dcbertragung von Informationen vom (mindestens einen) Sender zum Empf\u00e4nger. Dabei m\u00fcssen beide in der Lage sein, die Signale richtig zu kodieren (d.h. verschl\u00fcsseln) oder zu dekodieren (= entschl\u00fcsseln), damit die Kommunikation erfolgreich stattfindet. ...","guid":"81914","keywords":["Verhaltensbiologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Verhaltensbiologie"],"link":"\/biologie\/verhaltensbiologie\/kommunikation-der-verhaltensbiologie","lastModified":{"date":"2017-08-26 13:15:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Konfliktverhalten \u0026 Aggressionen","description":"Wenn die Lebewesen einer Population dauerhaft in derselben sozialen Struktur zusammenleben und dieselbe \u00f6kologische Nische besetzen, kommt es h\u00e4ufig zu Konflikten, da nur begrenzte Ressourcen (z.B.: Nahrung oder Fortpflanzungspartner) vorhanden sind. Deswegen entwickelt sich ein agonistisches ...","guid":"81963","keywords":["Verhaltensbiologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Verhaltensbiologie"],"link":"\/biologie\/verhaltensbiologie\/konfliktverhalten-aggressionen","lastModified":{"date":"2017-08-26 12:55:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Das Kindchenschema und Mann-Frau-Schema","description":"Das Kindchenschema ist eine Kombination von mehreren Merkmalen, die bei Menschen und manch anderen Primaten dazu f\u00fchrt, dass sie einen kindlichen Entwicklungszustand bei Lebewesen erkennen und in der Regel zur Zuwendung\/Betreuung des Nachwuchses veranlasst werden. Unter dem Mann-Frau-Schema ...","guid":"81998","keywords":["Verhaltensbiologie","Biologie"],"categories":["Biologie\/Verhaltensbiologie"],"link":"\/biologie\/verhaltensbiologie-kindchenschema-mann-frau-schema","lastModified":{"date":"2017-08-26 12:57:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Alexander Technik - entspannter und k\u00f6rperfreundlicher Musizieren ","description":"Das ist eine Technik, die dem Erkennen und \u00c4ndern von Gewohnheiten dient. Sie wird als Methode zur Selbsthilfe, speziell bei k\u00f6rperlichen Fehlhaltungen die auf die Dauer zu Schmerzen, Verspannungen und eingeschr\u00e4nkter Funktionst\u00fcchtigkeit des K\u00f6rpers f\u00fchren, eingesetzt. Musik hat sehr ...","guid":"83304","keywords":["Testbereich","Musik"],"categories":["Musik\/Testbereich"],"link":"\/musik\/testbereich\/alexander-technik-entspannter-koerperfreundlicher-musizieren","lastModified":{"date":"2017-09-04 09:29:59.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Transkription - Der erste Schritt der Proteinbiosynthese","description":"Bei der Transkription (lat. transscribere=hin\u00fcberschreiben\/umschreiben) werden die zur Proteinherstellung ben\u00f6tigten Informationen von der DNA in eine mRNA (m f\u00fcr messenger) kopiert. Dies geschieht durch ein speziell daf\u00fcr zust\u00e4ndiges Enzym, die RNA-Polymerase.Die DNA besteht aus zwei ...","guid":"83786","keywords":["DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Genetik und Gentechnik","Biologie"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/dna-genetik-molekuelebene\/transkription-erste-schritt-proteinbiosynthese","lastModified":{"date":"2017-09-06 16:06:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Translation - Der zweite Schritt der Proteinbiosynthese","description":"Die Translation (engl. \u201etranslation\u201c=\u00dcbersetzung) ist der zweite Schritt der Protheinbiosynthese. Hierbei wird die bei der Transkription produzierte mRNA(m f\u00fcr messenger) in ein Protein \u00fcbersetzt. Die Information, wie die Aminos\u00e4uren zusammengesetzt werden sollen, befinden sich auf der ...","guid":"83792","keywords":["DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene","Genetik und Gentechnik","Biologie"],"categories":["Biologie\/Genetik und Gentechnik\/DNA - Genetik auf Molek\u00fclebene"],"link":"\/biologie\/genetik-gentechnik\/dna-genetik-molekuelebene\/translation-zweite-schritt-proteinbiosynthese","lastModified":{"date":"2017-09-06 16:30:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Kultur des Genug und Kultur des Mangels","description":"Was bedeutet Reichtum und \u00dcberfluss f\u00fcr die Lebensqualit\u00e4t? Gibt es eine Grenze, ab der man reinen Herzens sagen kann: so, dass ist jetzt genug an elektronischem Equipment, Sahnetorte, Kinobesuchen, Strandurlauben oder was es sonst noch so an Luxus gibt. Und genug ist dann nicht der ...","guid":"84541","keywords":["Wissenschaft der Lebensfreude","Nachhaltig Leben und Lebensfreude","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Nachhaltig Leben und Lebensfreude\/Wissenschaft der Lebensfreude"],"link":"\/nachhaltigkeit\/nachhaltig-leben-lebensfreude\/wissenschaft-lebensfreude\/kultur-genug-kultur-mangels","lastModified":{"date":"2017-09-13 18:09:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Codierungen","description":"Codierungen sind Umwandlungen eines bestimmten Zeichenvorrats in einen anderen. z.B. {62}_d ;= ;{111110}_b A4_h={1011111}_b Daten sind Informationen in Form von Zeichen (Buchstaben, Ziffern, Symbole): lineare Daten mit 0, 1 ASCII \u2013 Code: N, 7, \u266b, \u2642 Code sind Vorschriften ...","guid":"84604","keywords":["Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle"],"link":"\/informatik\/baustelle\/codierungen","lastModified":{"date":"2017-09-22 14:22:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":46},{"title":"Virtuelle Maschine (VM)","description":"ist ein Simulierter Computer, auf einen Real existierenden Computer. Zwei Programme, um eine Virtuelle Maschine zu erstellen sind z.B. VirtualBox (kostenlos) zu VirtualBox VMware Workstation Pro zu VMware Workstation Um eine Virtuelle Maschiene In Betrieb zu nehmen wird meistens ein ...","guid":"84985","keywords":["Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle"],"link":"\/informatik\/baustelle\/virtuelle-maschine-vm","lastModified":{"date":"2017-09-19 15:39:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":21},{"title":"Vollst\u00e4ndig gek\u00fcrzter Br\u00fcche","description":"Vollst\u00e4ndig gek\u00fcrzte Br\u00fccheUnter einem vollst\u00e4ndig gek\u00fcrzten Bruch versteht man einen Bruch, der nicht weiter gek\u00fcrzt werden kann.Ob ein Bruch vollst\u00e4ndig gek\u00fcrzt ist, findest du heraus, in dem du die Primfaktorzerlegung von Z\u00e4hler und Nenner betrachtest. Gibt es keine gemeinsamen ...","guid":"85276","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/vollstaendig-gekuerzter-brueche","lastModified":{"date":"2017-09-19 15:30:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Alphanumerische Codes","description":"Alphanumerische Codes sind Kombinationen aus Ziffern, Buchstaben und Sonderzeichen. a) ASCII-Code: Bedeutet American Standard Code for Information Interchange Beispiele: Schriftzeichen Dezimal Hexadezimal Bin\u00e4r A 65 41 1000001 B 66 42 ...","guid":"85855","keywords":["Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle"],"link":"\/informatik\/baustelle\/alphanumerische-codes","lastModified":{"date":"2017-09-22 14:32:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Graphische Codes","description":"Graphische Codes bestehen aus Strich-Codes oder Balken-Codes oder Pixel-Codes. a) 2-aus 5-Code Der 2 aus 5 Code wird meistens verwendet, um ein Produkt z.B. in einem Supermarkt zu kennzeichnen. Barcode Beispiele:Der Code hat 5 Stellen, welche immer 2 Einser und 3 Nuller beinhalten. Der Code ...","guid":"85858","keywords":["Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle"],"link":"\/informatik\/baustelle\/graphische-codes","lastModified":{"date":"2017-09-22 14:27:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Numerische Codes","description":"Numerische Codes bestehen aus Ziffern und Zahlen. a) BCD-Code Bedeutet Binary Coded Decimal-System. Dieser Code beinhaltet Pseudotetraden, welche durch ein X in den Tabellen gekenzeichnet sind. Die Pseudotedraden Treten 6-mal am Ende Auf. Dezimal BCD 0 0000 1 0001 2 ...","guid":"85864","keywords":["Baustelle","Informatik"],"categories":["Informatik\/Baustelle"],"link":"\/informatik\/baustelle\/numerische-codes","lastModified":{"date":"2017-09-22 14:01:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Der philosophische Blick auf das gute Leben","description":"Die Frage nach dem guten Leben besch\u00e4ftigt die Menschheit seit \u00fcber 2000 Jahren. Sokrates, Platon und Aristoteles sahen in Eudaimonia, der gelungenen Lebensf\u00fchrung, das Ziel der Philosophie. Unter \u201cGl\u00fcck\u201d verstanden sie nicht gute Gef\u00fchle, sondern das Resultat, eines guten Lebens. ...","guid":"85960","keywords":["Nachhaltig Leben und Lebensfreude","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Nachhaltig Leben und Lebensfreude"],"link":"\/nachhaltigkeit\/nachhaltig-leben-lebensfreude-philosophische-blick-das-gute-leben","lastModified":{"date":"2017-09-22 16:41:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1}]