[{"title":"Satz des Pythagoras","description":"","guid":"18865","keywords":{"0":"Satzgruppe des Pythagoras","1":"Geometrie","2":"Mathe","3":"Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","4":"Zweig I","5":"Klasse 9","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","11":"Zweig II und III","19":"Gymnasium","23":"Kathetensatz und H\u00f6hensatz","25":"Klasse 10","26":"Mittelschule M-Zug","30":"Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen","33":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Satzgruppe des Pythagoras - Fl\u00e4chens\u00e4tze","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Geometrie\/Kathetensatz und H\u00f6hensatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische Fl\u00e4chen und geometrisches Zeichnen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/satzgruppe-pythagoras\/satz-pythagoras-18865","lastModified":{"date":"2016-06-30 15:09:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":4,"revisionsCount":5},{"title":"Br\u00fcche addieren und subtrahieren ","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Armin Mayrhofer","guid":"24037","keywords":{"0":"Rechnen mit Br\u00fcchen","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Rationale Zahlen ","5":"Klasse 6","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Positive rationale Zahlen","12":"Realschule","16":"Br\u00fcche","17":"Klasse 5","18":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Positive rationale Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/brueche-addieren-und-subtrahieren","lastModified":{"date":"2014-04-29 14:09:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Br\u00fcche multiplizieren ","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Armin Mayrhofer","guid":"24039","keywords":{"0":"Rechnen mit Br\u00fcchen","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Rationale Zahlen ","5":"Klasse 6","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Positive rationale Zahlen","12":"Realschule","16":"Rechnen mit postiven rationalen Zahlen","22":"Bruchzahlen","24":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Positive rationale Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Rechnen mit postiven rationalen Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Bruchzahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/multiplikation-division-bruechen\/brueche-multiplizieren","lastModified":{"date":"2014-04-28 19:34:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Bestimmung des gr\u00f6\u00dften gemeinsamen Teilers (Teiler auflisten)","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org), wurde aber vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.","guid":"24041","keywords":["Teiler und Vielfache","Teiler und Primzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Teiler und Primzahlen\/Teiler und Vielfache"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/teiler-primzahlen\/teiler-vielfache\/bestimmung-groessten-gemeinsamen-teilers-teiler-auflisten","lastModified":{"date":"2016-01-21 10:49:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Schriftliche Addition: Mehrstellige Zahlen","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org), wurde aber vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.","guid":"24043","keywords":{"0":"Addition","1":"Grundrechenarten","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","5":"Klasse 5","6":"Mittelschule","7":"Bayern","8":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Addition","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/schriftliche-addition-mehrstellige-zahlen","lastModified":{"date":"2014-04-28 19:46:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Potenzen ","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Armin Mayrhofer","guid":"24048","keywords":{"0":"Potenzen","1":"Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Potenzen und Potenzfunktionen","5":"Zweig I","6":"Klasse 10","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Potenzen und Wurzeln","14":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Potenzen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Potenzen und Potenzfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Potenzen und Wurzeln\/Potenzen"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/potenzen","lastModified":{"date":"2014-04-28 19:43:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Quadratwurzel: Wurzelziehen und Wurzel vereinfachen","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Armin Mayrhofer","guid":"24050","keywords":{"0":"Reelle Zahlen und Wurzeln","1":"Klasse 9","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Potenzen und Wurzeln","8":"Mittelschule","12":"Quadratwurzeln","13":"Wurzeln","14":"Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","15":"Terme und Gleichungen","19":"Klasse 10","20":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Reelle Zahlen und Wurzeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Potenzen und Wurzeln","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Wurzeln\/Quadratwurzeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Potenzen und Wurzeln\/Wurzeln"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/quadratwurzel-wurzelziehen-und-wurzel-vereinfachen","lastModified":{"date":"2014-04-28 19:44:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Br\u00fcche dividieren","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Armin Mayrhofer","guid":"24083","keywords":{"0":"Rechnen mit Br\u00fcchen","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","4":"Rationale Zahlen ","5":"Klasse 6","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Positive rationale Zahlen","12":"Realschule","16":"Bruchzahlen","18":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Positive rationale Zahlen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Bruchzahlen"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/brueche-dividieren","lastModified":{"date":"2014-04-29 10:05:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Seitenhalbierende und Schwerpunkt im Dreieck ","description":"In diesem Video wird bewiesen, dass der Schwerpunkt des Dreiecks jede der Seitenhalbierenden im Verh\u00e4ltnis 2:1 teilt. Dieses Video ist eine deutsche Synchronfassung des Videos \u0022Triangle Medians and Centroids\u0022 von der Khan Akademie (www.khanacademy.org). Das Video wurde von Galyna Vinnytska ...","guid":"24163","keywords":{"0":"Grundbegriffe Geometrie","1":"Klasse 6","2":"Realschule","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Zentrische Streckung","7":"Zweig I","8":"Klasse 9","14":"Zweig II und III","20":"Besondere Linien und Punkte im Dreieck","21":"Dreieck","22":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","23":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Grundbegriffe Geometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Zentrische Streckung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Zentrische Streckung","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Besondere Linien und Punkte im Dreieck"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/seitenhalbierende-und-schwerpunkt-im-dreieck","lastModified":{"date":"2014-04-29 12:44:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Umwandeln Prozent zu Dezimalzahl","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy www.khanacademy.org, wurde aber vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.","guid":"24204","keywords":{"0":"Prozent- und Zinsrechnung","1":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","2":"Mathe","3":"Prozentrechnen","4":"Klasse 7","5":"Mittelschule","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Prozentbegriff, Prozentrechnung","11":"Mittelschule M-Zug","15":"Prozentrechnung","16":"Prozente und Zinsen","17":"7. Klasse","18":"Gymnasium G9","19":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Prozentrechnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Prozentbegriff, Prozentrechnung","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/7. Klasse\/Prozente und Zinsen\/Prozentrechnung"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/umwandeln-prozent-zu-dezimalzahl","lastModified":{"date":"2014-05-01 09:41:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Exponentialfunktionen","description":"J\u00f6rn Loviscach","guid":"24206","keywords":{"0":"Exponential- und Logarithmusfunktion","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Exponentielles Wachstum und Logarithmen","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Exponential- und Logarithmusfunktionen","11":"Zweig I","13":"Realschule","18":"Klasse 13","19":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Exponentielles Wachstum und Logarithmen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Exponential- und Logarithmusfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Exponential- und Logarithmusfunktionen"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/exponentialfunktionen","lastModified":{"date":"2014-04-29 14:43:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Fl\u00e4che und Umfang ","description":"In diesem Video setzt man sich mit den grundlegenden geometrischen Begriffen wie Fl\u00e4che und Umfang auseinander. Es wird gezeigt, wie man die Fl\u00e4che und der Umfang des Quadrats, Rechtecks und Dreiecks findet. Dieses Video ist eine deutsche Synchronfassung des Videos \u00abArea and Perimeter\u00bb von ...","guid":"24393","keywords":{"0":"Artikel und Videos aus Serlo 1","1":"Sonstiges","2":"Mathe","3":"Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","4":"Klasse 5","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","9":"Fl\u00e4che und Fl\u00e4chenmessung","15":"Geometrische Grundvorstellungen"},"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Gr\u00f6\u00dfen und ihre Einheiten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Fl\u00e4che und Fl\u00e4chenmessung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 5\/Geometrische Grundvorstellungen"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/flaeche-und-umfang","lastModified":{"date":"2014-05-01 09:43:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Fl\u00e4che eines Kreises","description":"Dieses Video stellt drei verschiedene Beispiele f\u00fcr die Berechnung der Fl\u00e4che eines Kreises vor. Dieses Video ist eine deutsche Synchronfassung des Videos \u00abArea of Circle\u00bb von der Khan Akademie (www.khanacademy.org). Das Video wurde von Galyna Vinnytska (\u00abStudy Planner\u00bb Team ...","guid":"24398","keywords":{"0":"Kreise und Kreisteile","1":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Berechnungen am Kreis","5":"Zweig I","6":"Klasse 9","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Zweig II und III","13":"Klasse 10","18":"Kreis und geometrisches Zeichnen","19":"Klasse 8","20":"Mittelschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Kreise und Kreisteile","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Berechnungen am Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Berechnungen am Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Kreis und geometrisches Zeichnen"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/flaeche-eines-kreises","lastModified":{"date":"2014-05-01 09:45:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Fl\u00e4cheninhalt der Raute","description":"Dieses Video ist eine deutsche Synchronfassung des Videos \u00ab 2003 AIME II Problem 7\u00bb von der Khan Akademie (www.khanacademy.org). Das Video wurde von Galyna Vinnytska (\u00abStudy Planner\u00bb Team www.studyplanner.org) \u00fcbersetzt und synchronisiert.","guid":"24400","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe","Geometrische Figuren und K\u00f6rper I","5. Klasse","Gymnasium G9","Schleswig-Holstein","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Geometrische Figuren und K\u00f6rper I"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/flaecheninhalt-der-raute","lastModified":{"date":"2014-05-01 09:46:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Unterschied zwischen Masse und Gewicht ","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der KhanAcademy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Andy Petsch","guid":"24402","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-videos-serlo-1\/unterschied-zwischen-masse-gewicht","lastModified":{"date":"2014-05-01 09:48:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Einf\u00fchrung in die Arbeit und die Energie ","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der KhanAcademy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Andy Petsch","guid":"24405","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1\/einfuehrung-in-die-arbeit-und-die-energie","lastModified":{"date":"2014-05-01 09:50:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Bewegung und Kr\u00e4fte(un)gleichgewichte ","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Andy Petsch","guid":"24408","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/bewegung-und-kraefte-un-gleichgewichte","lastModified":{"date":"2014-05-01 09:51:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Die elektrische Spannung ","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Robert Burger","guid":"24411","keywords":["Elektrodynamik","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik","Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Elektrodynamik","Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/die-elektrische-spannung","lastModified":{"date":"2014-05-01 09:52:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Die elektrische Kapazit\u00e4t ","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Robert Burger","guid":"24415","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/die-elektrische-kapazitaet","lastModified":{"date":"2014-05-01 09:53:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Stromkreis - das Ohmsche Gesetz","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Robert Burger","guid":"24417","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/artikel-und-videos-aus-serlo-1-spaeter-loeschen\/stromkreis-das-ohmsche-gesetz","lastModified":{"date":"2014-05-01 09:55:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Einf\u00fchrung in die Arbeit und die Energie ","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der KhanAcademy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Andy Petsch","guid":"24425","keywords":["Artikel und Videos aus Serlo 1","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Artikel und Videos aus Serlo 1"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/artikel-videos-serlo-1\/einfuehrung-die-arbeit-die-energie","lastModified":{"date":"2014-05-01 10:19:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Lernpause","description":"Mach mal Pause und entspann dich.","guid":"25210","keywords":["Zum Testen","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/Zum Testen"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/uebersicht-aller-artikel-zu-sonstiges\/lernpause","lastModified":{"date":"2014-05-29 22:54:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Radikalische Polymerisation","description":"Bis 2:50 min Polymerisation allgemein.  \n\nAb 2:50 min der Mechnismus der radikalischen Polymerisationzur Bildung von bestimmten Kunststoffen.","guid":"26357","keywords":["Synthese von Kunststoffen","Kunststoffe","Organische Chemie","Chemie"],"categories":["Chemie\/Organische Chemie\/Kunststoffe\/Synthese von Kunststoffen"],"link":"\/chemie\/organische-chemie\/kunststoffe\/synthese-von-kunststoffen\/radikalische-polymerisation-26357","lastModified":{"date":"2014-08-24 14:31:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Multiplikation von Dezimalbr\u00fcchen","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org), wurde aber vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.","guid":"27828","keywords":{"0":"Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","5":"Klasse 6","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","12":"Mittelschule","17":"Klasse 7","22":"Rationale Zahlen ","23":"Klasse 8","30":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-und-groessen\/bruchrechnen-und-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/multiplikation-von-dezimalbruechen","lastModified":{"date":"2014-08-27 09:30:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Division von Dezimalbr\u00fcchen","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org), wurde aber vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.","guid":"28144","keywords":{"0":"Dezimalbr\u00fcche","1":"Bruchrechnen und Dezimalzahlen","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","5":"Klasse 6","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","12":"Mittelschule","17":"Klasse 7","22":"Rationale Zahlen ","23":"Klasse 8","30":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 6\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Rationale Zahlen ","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Dezimalbr\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-und-groessen\/bruchrechnen-und-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/division-von-dezimalbruechen-28144","lastModified":{"date":"2014-08-27 09:34:29.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Blech treiben und dengeln","description":"Die gute Verformbarkeit ist eine typische Eigenschaften von Metallen. Das Treiben und Dengeln ist eine alte Technik zur Bearbeitung von Metall, die diese Stoffeigenschaft nutzt.","guid":"31702","keywords":["Stoffeigenschaften","Stoffe","Chemie"],"categories":["Chemie\/Stoffe\/Stoffeigenschaften"],"link":"\/chemie\/stoffe\/stoffeigenschaften\/blech-treiben-dengeln","lastModified":{"date":"2014-09-23 06:42:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Schriftliche Addition","description":"Dieses Video erkl\u00e4rt die Schriftliche Addition mit Hilfe einer Stellenwerttafel.","guid":"32321","keywords":{"0":"Addition","1":"Grundrechenarten","2":"Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","3":"Mathe","5":"Klasse 5","6":"Mittelschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Nat\u00fcrliche Zahlen","11":"5. Klasse","12":"Gymnasium G9","13":"Schleswig-Holstein"},"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Grundrechenarten\/Addition","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 5\/Grundrechenarten","Mathe\/Deutschland\/Schleswig-Holstein\/Gymnasium G9\/5. Klasse\/Nat\u00fcrliche Zahlen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/grundrechenarten\/addition\/schriftliche-addition-32321","lastModified":{"date":"2015-06-02 14:41:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Potenzieren: Negative Hochzahlen - Der tiefere Sinn","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\u00dcbersetzer: Armin Mayrhofer","guid":"33479","keywords":{"0":"Potenzen","1":"Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Potenzen und Potenzfunktionen","5":"Zweig I","6":"Klasse 10","7":"Realschule","8":"Bayern","9":"Deutschland","12":"Potenzen und Wurzeln","14":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Potenzen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Potenzen und Potenzfunktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Potenzen und Wurzeln\/Potenzen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/potenzen-wurzeln-logarithmen\/potenzen\/potenzieren-negative-hochzahlen-tiefere-sinn","lastModified":{"date":"2014-12-05 15:02:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Wurmkompost in der Wohnung","description":"Ein kurzes Video (auf Englisch) \u00fcber einen Wurmkompost in der eigenen Wohnung.","guid":"37615","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/permakultur\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau\/wurmkompost-der-wohnung","lastModified":{"date":"2016-03-11 10:00:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Mittelsenkrechte","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=u77xncaw7qo","guid":"40742","keywords":{"0":"Konstruktion von geometrischen Objekten","1":"Geometrie","2":"Mathe","3":"Ortslinien und Ortsbereiche","4":"Zweig II und III","5":"Klasse 8","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Kreis und geometrisches Zeichnen","12":"Mittelschule","17":"Zweig I","18":"Klasse 7"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Ortslinien und Ortsbereiche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Kreis und geometrisches Zeichnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Ortslinien und Ortsbereiche"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktionsaufgaben\/mittelsenkrechte-40742","lastModified":{"date":"2015-06-02 17:01:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Winkel konstruieren","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=bq_7eAWYDOA","guid":"40744","keywords":["Konstruktion von geometrischen Objekten","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/winkel-konstruieren","lastModified":{"date":"2015-11-18 14:52:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Lot errichten","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=CTUsc50-T9o","guid":"40746","keywords":{"0":"Konstruktion von geometrischen Objekten","1":"Geometrie","2":"Mathe","3":"Ortslinien und Ortsbereiche","4":"Zweig II und III","5":"Klasse 8","6":"Realschule","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Kreis und geometrisches Zeichnen","12":"Mittelschule","17":"Zweig I","18":"Klasse 7"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig II und III\/Ortslinien und Ortsbereiche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Kreis und geometrisches Zeichnen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig I\/Ortslinien und Ortsbereiche"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktionsaufgaben\/lot-errichten","lastModified":{"date":"2015-06-02 17:03:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Betrag und Gegenzahl","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"44835","keywords":["Betrag","Quersumme, Durchschnitt und Betrag","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Quersumme, Durchschnitt und Betrag\/Betrag"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/quersumme-durchschnitt-betrag\/betrag\/betrag-gegenzahl","lastModified":{"date":"2015-11-15 11:37:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Kreissektor, Kreisbogen, Kreissegment","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt erstellt und ist in seinem youtube-Kanal verf\u00fcgbar.","guid":"44836","keywords":{"0":"Kreise und Kreisteile","1":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Kreis","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Berechnungen am Kreis","11":"Zweig II und III","13":"Realschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Kreise und Kreisteile","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Berechnungen am Kreis"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/kreise-kreisteile\/kreissektor-kreisbogen-kreissegment","lastModified":{"date":"2015-09-09 13:45:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Volumen und Oberfl\u00e4che einer Pyramide","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"44840","keywords":{"0":"Volumenberechnung","1":"R\u00e4umliche Figuren","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Geometrische K\u00f6rper","6":"Klasse 9","7":"Mittelschule","8":"Bayern","9":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Volumenberechnung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 9\/Geometrie\/Geometrische K\u00f6rper"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/volumenberechnung\/volumen-oberflaeche-pyramide","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:48:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Sinus- und Cosinussatz","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"44843","keywords":["Sinussatz und Kosinussatz","Sinus, Kosinus und Tangens","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinussatz und Kosinussatz"],"link":"\/mathe\/geometrie\/sinus-kosinus-tangens\/sinussatz-kosinussatz\/sinus-cosinussatz","lastModified":{"date":"2017-09-01 09:39:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Winkelhalbierende","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"44845","keywords":["Konstruktion von geometrischen Objekten","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktionsaufgaben\/winkelhalbierende","lastModified":{"date":"2015-09-09 14:35:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Intervall","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"46003","keywords":["Zahlenmengen und Zahlengerade","Zahlen","Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Zum Nachschlagen ","Sonstiges"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade","Mathe\/Sonstiges\/Zum Nachschlagen "],"link":"\/mathe\/sonstiges-nachschlagen\/intervall","lastModified":{"date":"2015-09-16 09:22:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Sinus-, Kosinus- und Tangensfunktion","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"46011","keywords":{"0":"Trigonometrische Funktionen","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Klasse 12","6":"FOS Technik","7":"Bayern","8":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/trigonometrische-funktionen\/sinus-kosinus-tangensfunktion","lastModified":{"date":"2017-09-01 09:41:20.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Sinus und Kosinus am Einheitskreis","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"46013","keywords":{"0":"Trigonometrische Gleichungen","1":"Gleichungen","2":"Terme und Gleichungen","3":"Mathe","4":"Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","5":"Sinus, Kosinus und Tangens","6":"Geometrie","8":"Sinus, Kosinus und Tangens im rechtwinkligen Dreieck","12":"Trigonometrie","13":"Klasse 10","14":"Gymnasium","15":"Bayern","16":"Deutschland","18":"Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","20":"Zweig I","22":"Realschule","28":"Zweig II und III","36":"Mittelschule M-Zug","40":"Trigonometrische Funktionen","41":"Klasse 12","42":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Trigonometrische Gleichungen","Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens im rechtwinkligen Dreieck","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Trigonometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig I\/Trigonometrie\/Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Trigonometrie\/Definition von Kosinus und Sinus und Tangens","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Trigonometrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/trigonometrische-gleichungen\/sinus-kosinus-einheitskreis","lastModified":{"date":"2017-08-28 15:58:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Serlo Editor Anleitung","description":"Da unser Editor nicht so einfach zu benutzen ist und der neue Editor noch etwas Entwicklungszeit braucht, hast du hier eine Anleitung um mit dem aktuellen Editor trotzdem zurecht zu kommen. Viel Spa\u00df!","guid":"47257","keywords":["\u00dcber Serlo","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/\u00dcber Serlo"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/ueber-serlo\/serlo-editor-anleitung","lastModified":{"date":"2015-10-29 12:51:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Kurvendiskussion \u00dcberblick","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=8dAtL1LFduc","guid":"48286","keywords":{"0":"\u00dcbersicht zur Kurvendiskussion","1":"Kurvendiskussion","2":"Funktionen","3":"Mathe","4":"Ableitungsregeln","5":"Klasse 12","6":"FOS Technik","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Kurvendiskussion - Integrale","11":"Klasse 13","12":"FOS - nicht technisch"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/\u00dcbersicht zur Kurvendiskussion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Ableitungsregeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Kurvendiskussion - Integrale"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/uebersicht-kurvendiskussion\/kurvendiskussion-ueberblick","lastModified":{"date":"2015-10-29 10:35:23.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Wurzel ziehen mit Intervallschachtelung ","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=Pcnb-IkkrXM","guid":"48365","keywords":{"0":"Reelle Zahlen und Wurzeln","1":"Klasse 9","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Quadratwurzeln","7":"Wurzeln","8":"Potenzen, Wurzeln und Logarithmen","9":"Terme und Gleichungen","12":"Potenzen und Wurzeln","13":"Klasse 10","14":"Mittelschule M-Zug"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Reelle Zahlen und Wurzeln","Mathe\/Terme und Gleichungen\/Potenzen, Wurzeln und Logarithmen\/Wurzeln\/Quadratwurzeln","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Potenzen und Wurzeln\/Wurzeln"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/potenzen-wurzeln-logarithmen\/wurzeln\/quadratwurzeln\/wurzel-ziehen-intervallschachtelung","lastModified":{"date":"2015-10-30 15:48:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Reihenschaltung","description":"In diesem Video wird die Reihenschaltung erkl\u00e4rt. Es wurde aus der Sammlung \u0022Unterrichts-Mitschnitte aus Mathematik, Physik, Chemie - www.xx-yy.de\u0022 \u00fcbernommen.","guid":"48669","keywords":["Stromkreise mit ohmschen Widerst\u00e4nden","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Stromkreise mit ohmschen Widerst\u00e4nden"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/elektrizitaetslehre\/stromkreise-ohmsche-widerstaende\/reihenschaltung","lastModified":{"date":"2015-11-04 19:42:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Quadratische Erg\u00e4nzung","description":"Dieses Video wurde von Daniel Jung erstellt und ist auf Youtube auf seinem Kanal verf\u00fcgbar.","guid":"48990","keywords":["Quadratische Erg\u00e4nzung","Terme und Variablen","Terme und Gleichungen","Mathe","Gleichungen","Funktionen und Gleichungen","Klasse 10","Mittelschule M-Zug","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Quadratische Erg\u00e4nzung","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/quadratische-ergaenzung\/quadratische-ergaenzung-48990","lastModified":{"date":"2015-11-15 11:41:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Quadranten","description":"Dieses Video wurde von Daniel Jung erstellt und ist auf seinem Kanal verf\u00fcgbar.","guid":"48996","keywords":["Punkte im Koordinatensystem","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe","Geometrische Fl\u00e4chen","Klasse 7","Mittelschule M-Zug","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Punkte im Koordinatensystem","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 7\/Geometrische Fl\u00e4chen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/punkte-koordinatensystem\/quadranten","lastModified":{"date":"2015-11-15 11:51:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Grenzwertverhalten bei ganzrationalen Funktionen","description":"Dieses Video wurde von Daniel Jung erstellt und ist auf seinem Kanal verf\u00fcgbar.","guid":"49000","keywords":{"0":"Funktionenlehre","1":"Klasse 10","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Grenzwert","7":"Klasse 11","8":"FOS - nicht technisch","13":"Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit","14":"Funktionen"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Funktionenlehre","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Grenzwert","Mathe\/Funktionen\/Grenzwerte, Stetigkeit und Differenzierbarkeit\/Grenzwert"],"link":"\/mathe\/funktionen\/grenzwerte-stetigkeit-differenzierbarkeit\/grenzwert\/grenzwertverhalten-ganzrationalen-funktionen","lastModified":{"date":"2015-11-20 16:12:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Video Interview mit Simon K\u00f6hl","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=PjdnFppZiNE","guid":"49636","keywords":["\u00dcber Serlo","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/\u00dcber Serlo"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/ueber-serlo\/video-interview-simon-koehl","lastModified":{"date":"2015-12-03 09:40:52.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Elektrische Ladung","description":"Dieses Video Tutorial basiert auf der Tutorial-Sammlung der Khan Academy (www.khanacademy.org) und wurde vollst\u00e4ndig neu in Deutsch erstellt.\n\n\u00dcbersetzer: Robert Burger","guid":"49679","keywords":["Elektrostatik, ruhende Ladungen","Elektrizit\u00e4tslehre","Elektrizit\u00e4t und Magnetismus","Physik","Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre"],"categories":["Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Elektrostatik, ruhende Ladungen","Physik\/Elektrizit\u00e4t und Magnetismus\/Elektrizit\u00e4tslehre\/Grundbegriffe der Elektrizit\u00e4tslehre"],"link":"\/physik\/elektrizitaet-magnetismus\/elektrizitaetslehre\/elektrostatik\/elektrische-ladung","lastModified":{"date":"2015-12-06 15:40:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Permakultur - Der Krameterhof von Sepp Holzer ","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=TWweaQOL-iA","guid":"50240","keywords":["Permakultur Grundlagen","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Permakultur Grundlagen"],"link":"\/permakultur\/permakultur-grundlagen\/permakultur-krameterhof-sepp-holzer","lastModified":{"date":"2016-01-02 21:41:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Br\u00fcche auf dem Zahlenstrahl","description":"Dieses Video basiert auf den englischen Inhalten der Khan Academy (Originalvideo)  und wurde durch Andy Petsch ins Deutsche \u00fcbersetzt.","guid":"50689","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/brueche-dem-zahlenstrahl","lastModified":{"date":"2016-01-10 14:10:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Scheitelpunkt mit Nullstellen bestimmen","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=JUJzivgajxA","guid":"50727","keywords":{"0":"Funktionsterm einer quadratischen Funktion","1":"Quadratische Funktionen - Parabeln","2":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","3":"Funktionen","4":"Mathe","5":"Scheitelpunkt","10":"Quadratische Funktionen","11":"Funktionen und Gleichungen","12":"Klasse 10","13":"Mittelschule M-Zug","14":"Bayern","15":"Deutschland","18":"Reelle Funktionen","19":"Klasse 11","20":"FOS - nicht technisch","27":"FOS Technik"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Funktionsterm einer quadratischen Funktion","Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Scheitelpunkt","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule M-Zug\/Klasse 10\/Funktionen und Gleichungen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/scheitelpunkt\/scheitelpunkt-nullstellen-bestimmen","lastModified":{"date":"2016-01-11 11:05:17.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Bestimmung des gr\u00f6\u00dften gemeinsamen Teilers (Primfaktorzerlegung)","description":"","guid":"50833","keywords":["Teiler und Vielfache","Teiler und Primzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Teiler und Primzahlen\/Teiler und Vielfache"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/teiler-primzahlen\/teiler-vielfache\/bestimmung-groessten-gemeinsamen-teilers-primfaktorzerlegung","lastModified":{"date":"2016-01-21 10:48:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Video zu Grundlagen der Bruchrechnung","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=zF09rkKzJoE","guid":"50907","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/video-grundlagen-bruchrechnung","lastModified":{"date":"2016-01-14 10:04:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Video zur Bruchrechnung (\u00dcbersicht)","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=WSKyvKVtlO8","guid":"50909","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/video-bruchrechnung-uebersicht","lastModified":{"date":"2016-01-14 10:15:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Mehrere Br\u00fcche multiplizieren","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=qo4DiolxjTc","guid":"50914","keywords":["Rechnen mit Br\u00fcchen","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Rationale Zahlen ","Klasse 6","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Rationale Zahlen "],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/rechnen-bruechen\/mehrere-brueche-multiplizieren","lastModified":{"date":"2016-01-14 10:42:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Einf\u00fchrung zum Vektorbegriff","description":"","guid":"50994","keywords":["Vektoren ","Klasse 13","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland","Mathe","Vektorbegriff","Grundbegriffe der Vektorrechnung","Analytische Geometrie","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Vektoren ","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Grundbegriffe der Vektorrechnung\/Vektorbegriff"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/grundbegriffe-vektorrechnung\/vektorbegriff\/einfuehrung-vektorbegriff","lastModified":{"date":"2016-01-18 10:28:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Vektoren einzeichnen","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=RKD7XzNyuxI","guid":"50996","keywords":["Vektoren ","Klasse 13","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland","Mathe","Vektorbegriff","Grundbegriffe der Vektorrechnung","Analytische Geometrie","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 13\/Vektoren ","Mathe\/Geometrie\/Analytische Geometrie\/Grundbegriffe der Vektorrechnung\/Vektorbegriff"],"link":"\/mathe\/geometrie\/analytische-geometrie\/grundbegriffe-vektorrechnung\/vektorbegriff\/vektoren-einzeichnen","lastModified":{"date":"2016-01-18 10:20:35.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Punkt an Achse spiegeln mit dem Geodreieck","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=ehzjkZamGQk","guid":"51105","keywords":["Achsen- und Punktsymmetrie","Klasse 7","Gymnasium","Bayern","Deutschland","Mathe"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Achsen- und Punktsymmetrie"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/klasse-7\/achsen-punktsymmetrie\/punkt-achse-spiegeln-dem-geodreieck","lastModified":{"date":"2016-01-22 10:06:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Drehung mit Geodreieck","description":"Drehen einer Figur um einen Punkt mit dem Geodreieck","guid":"51108","keywords":{"0":"Achsen- und Punktsymmetrie","1":"Klasse 7","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Drehung","7":"Zweig II und III","9":"Realschule","14":"Konstruktion der Abbildungen","15":"Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","16":"Geometrie"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 7\/Achsen- und Punktsymmetrie","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 7\/Zweig II und III\/Drehung","Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Drehung"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/gymnasium\/klasse-7\/achsen-punktsymmetrie\/drehung-geodreieck","lastModified":{"date":"2016-01-22 10:14:57.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Vielfache von Zahlen und kleinste gemeinsame Vielfache (kgV)","description":"","guid":"51120","keywords":["Teiler und Vielfache","Teiler und Primzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Teiler und Primzahlen\/Teiler und Vielfache"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/teiler-primzahlen\/teiler-vielfache\/vielfache-zahlen-kleinste-gemeinsame-vielfache-kgv","lastModified":{"date":"2016-01-23 14:41:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Subtraktion von Dezimalbr\u00fcchen","description":"Dieses Video erkl\u00e4rt die Subtraktion von Dezimalbr\u00fcchen mithilfe der schriftlichen Subtraktion.","guid":"51295","keywords":["Dezimalbr\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Rationale Zahlen ","Klasse 8","Mittelschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Mittelschule\/Klasse 8\/Rationale Zahlen "],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/subtraktion-dezimalbruechen","lastModified":{"date":"2016-02-04 13:43:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Doppelte und dreifache Nullstellen mit Schaubild","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=Lb5sQlgKDeU","guid":"51463","keywords":["Nullstellen","Kurvendiskussion","Funktionen","Mathe","Polynome n-ten Grades","Reelle Funktionen","Klasse 11","FOS Technik","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Kurvendiskussion\/Nullstellen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Polynome n-ten Grades"],"link":"\/mathe\/funktionen\/kurvendiskussion\/nullstellen\/doppelte-dreifache-nullstellen-schaubild","lastModified":{"date":"2016-02-12 13:21:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Trapez","description":"Das Video wurde von Sebastian Schmidt erstellt und ist auf seinem youtube-Kanal verf\u00fcgbar","guid":"53703","keywords":["Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","Klasse 6","Gymnasium","Bayern","Deutschland","Mathe","Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Viereck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/trapez","lastModified":{"date":"2016-03-11 08:54:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Bau eines Wurmkompostes","description":"In diesem animierten Video erf\u00e4hrst du, wie du dir ganz einfach einen eigenen Wumkompost bauen kannst.","guid":"53750","keywords":{"0":"Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","1":"Boden und Fruchtbarkeit","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Boden und Fruchtbarkeit\/Bodenfruchtbarkeit und Humusaufbau ","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Boden und Fruchtbarkeit"],"link":"\/permakultur\/boden-fruchtbarkeit\/bodenfruchtbarkeit-humusaufbau\/bau-wurmkompostes","lastModified":{"date":"2016-03-11 10:02:30.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Permakultur - Einf\u00fchrung von ARTE","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=L82reeEChiI","guid":"58772","keywords":["Permakultur Grundlagen","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Permakultur Grundlagen"],"link":"\/permakultur\/permakultur-grundlagen\/permakultur-einfuehrung-arte","lastModified":{"date":"2016-06-10 19:09:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Beispielrechnungen mit dem Satz des Pythagoras","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=QQOZRFij0ac","guid":"59467","keywords":{"0":"Satzgruppe des Pythagoras","1":"Geometrie","2":"Mathe","4":"Klasse 9","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Satzgruppe des Pythagoras","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Satzgruppe des Pythagoras"],"link":"\/mathe\/geometrie\/satzgruppe-pythagoras\/beispielrechnungen-dem-satz-pythagoras","lastModified":{"date":"2016-06-30 15:24:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Vorziehen von Pflanzen ","description":"\u0022In diesem Video zeigen wir euch, wie ihr Vorkulturen zieht. So haben eure Pfl\u00e4nzchen einen Vorsprung, bevor es dann raus geht auf\u2019s Beet.\u0022","guid":"59920","keywords":{"0":"Anzucht und Aussaat","1":"Anbau","2":"Nachhaltigkeit","4":"G\u00e4rtnern f\u00fcr alle"},"categories":["Nachhaltigkeit\/Anbau\/Anzucht und Aussaat","Nachhaltigkeit\/G\u00e4rtnern f\u00fcr alle\/Anzucht und Aussaat"],"link":"\/nachhaltigkeit\/anbau-permakulturgarten\/anzucht-aussaat\/vorziehen-pflanzen","lastModified":{"date":"2016-07-21 09:35:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Addition von Dezimalbr\u00fcchen","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=ZwXEHtL7ImM","guid":"60048","keywords":["Dezimalbr\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Dezimalbr\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/dezimalbrueche\/addition-dezimalbruechen","lastModified":{"date":"2016-07-26 15:15:53.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Kreissektor, Kreisbogen und Kreissegment","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=B8eVrg1ki5g","guid":"60055","keywords":{"0":"Kreise und Kreisteile","1":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","2":"Geometrie","3":"Mathe","4":"Kreis","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Berechnungen am Kreis","11":"Zweig II und III","13":"Realschule"},"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Kreise und Kreisteile","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Kreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Berechnungen am Kreis"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/kreise-kreisteile\/kreissektor-kreisbogen-kreissegment-60055","lastModified":{"date":"2016-07-26 16:22:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Bedingte Wahrscheinlichkeit mit Vierfeldertafel und Baumdiagramm","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=LonDC-l4IVs","guid":"60497","keywords":{"0":"Bedingte Wahrscheinlichkeit","1":"Bedingte Wahrscheinlichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit","2":"Stochastik","3":"Mathe","4":"Zusammengesetzte Zufallsexperimente","5":"Klasse 10","6":"Gymnasium","7":"Bayern","8":"Deutschland","10":"Zufallsexperimente","11":"Klasse 9"},"categories":["Mathe\/Stochastik\/Bedingte Wahrscheinlichkeit und Unabh\u00e4ngigkeit\/Bedingte Wahrscheinlichkeit","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Zusammengesetzte Zufallsexperimente","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Zufallsexperimente"],"link":"\/mathe\/stochastik\/bedingte-wahrscheinlichkeit-unabhaengigkeit\/bedingte-wahrscheinlichkeit\/bedingte-wahrscheinlichkeit-vierfeldertafel-baumdiagramm","lastModified":{"date":"2016-08-01 14:48:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Direkte Proportionalit\u00e4t - mathematisch, bananisch ","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"65033","keywords":["Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Proportionalit\u00e4t","Klasse 8","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Proportionalit\u00e4t"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/proportionalitaet-dreisatz\/direkte-proportionalitaet-mathematisch-bananisch","lastModified":{"date":"2017-01-09 10:03:19.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Direkte Proportionalit\u00e4t - graphisch","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"65044","keywords":["Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Proportionalit\u00e4t","Klasse 8","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Proportionalit\u00e4t"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/proportionalitaet-dreisatz\/direkte-proportionalitaet-graphisch","lastModified":{"date":"2017-01-09 10:03:45.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Direkte Proportionalit\u00e4t - Proportionalit\u00e4tsfaktor","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"65046","keywords":["Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe","Proportionalit\u00e4t","Klasse 8","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Proportionalit\u00e4t und Dreisatz","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Proportionalit\u00e4t"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/proportionalitaet-dreisatz\/direkte-proportionalitaet-proportionalitaetsfaktor","lastModified":{"date":"2017-01-09 10:04:14.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Wie erstelle ich eine Aufgabe auf Serlo?","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=XCk83vyXNns","guid":"65801","keywords":["\u00dcber Serlo","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/\u00dcber Serlo"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/ueber-serlo-erstelle-eine-aufgabe-serlo","lastModified":{"date":"2016-11-25 11:05:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Wozu brauche ich Exponentialfunktionen?","description":"Dieses Video ist das erste im Videokurs zu Exponentialfunktionen","guid":"65941","keywords":["Exponential- und Logarithmusfunktion","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Exponentielles Wachstum und Logarithmen","Klasse 10","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Exponentielles Wachstum und Logarithmen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/exponential-logarithmusfunktion\/wozu-brauche-exponentialfunktionen","lastModified":{"date":"2017-03-08 13:51:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Wachstum und Zerfall","description":"https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=QgYeiw7_yOQ","guid":"65943","keywords":["Exponential- und Logarithmusfunktion","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Exponentielles Wachstum und Logarithmen","Klasse 10","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Exponentielles Wachstum und Logarithmen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/exponential-logarithmusfunktion\/wachstum-zerfall","lastModified":{"date":"2017-03-08 13:51:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":7},{"title":"Funktionsgraphen der Exponentialfunktionen","description":"Dieses Video ist das dritte in unserem Videokurs zu Exponentialfunktionen ","guid":"65945","keywords":["Exponential- und Logarithmusfunktion","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Exponentielles Wachstum und Logarithmen","Klasse 10","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Exponentielles Wachstum und Logarithmen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/exponential-logarithmusfunktion\/funktionsgraphen-exponentialfunktionen","lastModified":{"date":"2017-03-08 13:49:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Unterschied exponentielles, quadratisches und lineares Wachstum","description":"Das vierte Video in unserem Kurs zu Exponentialfunktionen","guid":"65948","keywords":["Exponential- und Logarithmusfunktion","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Exponentielles Wachstum und Logarithmen","Klasse 10","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Exponentielles Wachstum und Logarithmen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/exponential-logarithmusfunktion\/unterschied-exponentielles-quadratisches-lineares-wachstum","lastModified":{"date":"2017-03-08 13:49:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":5},{"title":"Exponentialgleichungen und Logarithmus","description":"Dies ist das f\u00fcnfte Video im Videokurs zu Exponentialfunktionen","guid":"65950","keywords":["Exponential- und Logarithmusfunktion","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Exponentielles Wachstum und Logarithmen","Klasse 10","Gymnasium","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Exponential- und Logarithmusfunktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 10\/Exponentielles Wachstum und Logarithmen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/exponential-logarithmusfunktion\/exponentialgleichungen-logarithmus","lastModified":{"date":"2017-03-08 13:38:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Achsenspiegelung (Teil 1)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.Weiter geht es mit Teil 2 (Spiegelachse und Abbildungsvorschrift).","guid":"66688","keywords":["Spiegelung","Konstruktion der Abbildungen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Spiegelung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/konstruktion-abbildungen\/spiegelung\/achsenspiegelung-teil-1","lastModified":{"date":"2017-01-09 09:57:24.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Achsenspiegelung (Teil 2) - Spiegelachse und Abbildungsvorschrift","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.Schau dir vor diesem Video noch Teil 1 (Achsenspiegelung) an.","guid":"66690","keywords":["Spiegelung","Konstruktion der Abbildungen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Spiegelung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/konstruktion-abbildungen\/spiegelung\/achsenspiegelung-teil-2-spiegelachse-abbildungsvorschrift","lastModified":{"date":"2017-01-09 09:57:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Konstruktion eines Bildpunktes ","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"66692","keywords":["Spiegelung","Konstruktion der Abbildungen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Spiegelung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/konstruktion-abbildungen\/spiegelung\/konstruktion-bildpunktes","lastModified":{"date":"2017-01-09 09:58:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Mittelsenkrechte ","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"66697","keywords":["Besondere Linien und Punkte im Dreieck","Dreieck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Besondere Linien und Punkte im Dreieck"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/konstruktion-abbildungen\/spiegelung\/mittelsenkrechte","lastModified":{"date":"2017-01-09 10:11:43.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Achsensymmetrische Vierecke - Aufgabe ","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.Die Aufl\u00f6sung der Aufgabe findest du hier.","guid":"66700","keywords":["Spiegelung","Konstruktion der Abbildungen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Spiegelung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/konstruktion-abbildungen\/spiegelung\/achsensymmetrische-vierecke-aufgabe","lastModified":{"date":"2017-01-09 10:21:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Achsensymmetrische Vierecke - Aufl\u00f6sung ","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.Dies ist die L\u00f6sung zu der Aufgabe zu Achsensymmetrischen Vierecken.","guid":"66702","keywords":["Spiegelung","Konstruktion der Abbildungen","Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Spiegelung, zentrische Streckung und andere Abbildungen in der Ebene\/Konstruktion der Abbildungen\/Spiegelung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/spiegelung-zentrische-streckung-andere-abbildungen-der-ebene\/konstruktion-abbildungen\/spiegelung\/achsensymmetrische-vierecke-aufloesung","lastModified":{"date":"2017-01-09 10:25:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Zerlegungsgleichheit","description":"in Arbeit\n\nhttps:\/\/www.youtube.com\/watch?v=4yvupACqLV8","guid":"67955","keywords":{"0":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","1":"Zweig I","2":"Klasse 9","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","8":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/realschule\/klasse-9\/zweig-flaecheninhalt-figuren\/zerlegungsgleichheit","lastModified":{"date":"2017-01-28 12:52:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Fl\u00e4cheninhalt eines Dreiecks","description":"in Arbeit Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht. Unter https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=dMoDO6UYoj0 findet Ihr ein sogenanntes Aufgaben-Video. Bei dem Aufgaben-Video, ...","guid":"68024","keywords":{"0":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","1":"Zweig I","2":"Klasse 9","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","7":"Dreiecksfl\u00e4che berechnen","8":"Dreieck","9":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","10":"Geometrie","12":"Fl\u00e4chen-, Umfangsberechnung und anderes zu ebenen Figuren","17":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreiecksfl\u00e4che berechnen","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Fl\u00e4chen-, Umfangsberechnung und anderes zu ebenen Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/flaechen-umfangsberechnung-anderes-ebenen-figuren\/flaecheninhalt-dreiecks","lastModified":{"date":"2017-01-28 12:46:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":5},{"title":"Fl\u00e4cheninhalt eines Parallelogramms","description":"in Arbeit \n\nAufgabe: https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=bvGg59OCa4k","guid":"68028","keywords":{"0":"Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","7":"Zweig I","8":"Klasse 9","9":"Realschule","13":"Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","14":"Viereck","15":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","16":"Geometrie","18":"Fl\u00e4chen-, Umfangsberechnung und anderes zu ebenen Figuren","23":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Fl\u00e4chen-, Umfangsberechnung und anderes zu ebenen Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/realschule\/klasse-9\/zweig-flaecheninhalt-figuren\/flaecheninhalt-parallelogramms","lastModified":{"date":"2017-01-19 19:03:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"H\u00f6hen in Vielecken","description":"in Arbeit","guid":"68030","keywords":{"0":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","1":"Zweig I","2":"Klasse 9","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","8":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/realschule\/klasse-9\/zweig-flaecheninhalt-figuren\/hoehen-vielecken","lastModified":{"date":"2017-01-19 19:07:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Fl\u00e4cheninhalt eines Drachenvierecks und einer Raute","description":"in Arbeit","guid":"68032","keywords":{"0":"Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","1":"Klasse 6","2":"Gymnasium","3":"Bayern","4":"Deutschland","5":"Mathe","6":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","7":"Zweig I","8":"Klasse 9","9":"Realschule","13":"Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","14":"Viereck","15":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","16":"Geometrie","18":"Fl\u00e4chen-, Umfangsberechnung und anderes zu ebenen Figuren","23":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 6\/Dreiecke und daraus zusammengesetzte Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Fl\u00e4chen-, Umfangsberechnung und anderes zu ebenen Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/realschule\/klasse-9\/zweig-flaecheninhalt-figuren\/flaecheninhalt-drachenvierecks-einer-raute","lastModified":{"date":"2017-01-19 19:12:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Fl\u00e4cheninhalt eines Dreiecks mit Determinante","description":"in Arbeit","guid":"68034","keywords":{"0":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","1":"Zweig I","2":"Klasse 9","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","7":"Fl\u00e4chen-, Umfangsberechnung und anderes zu ebenen Figuren","8":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","9":"Geometrie","12":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Fl\u00e4chen-, Umfangsberechnung und anderes zu ebenen Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/realschule\/klasse-9\/zweig-flaecheninhalt-figuren\/flaecheninhalt-dreiecks-determinante","lastModified":{"date":"2017-01-19 19:14:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Fl\u00e4cheninhalt eines Parallelogramms mit Determinante","description":"in Arbeit","guid":"68036","keywords":{"0":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","1":"Zweig I","2":"Klasse 9","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","7":"Fl\u00e4chen-, Umfangsberechnung und anderes zu ebenen Figuren","8":"Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","9":"Geometrie","12":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Fl\u00e4chen-, Umfangsberechnung und anderes zu ebenen Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/realschule\/klasse-9\/zweig-flaecheninhalt-figuren\/flaecheninhalt-parallelogramms-determinante","lastModified":{"date":"2017-01-19 19:16:48.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Funktionale Abh\u00e4ngigkeit","description":"in Arbeit","guid":"68042","keywords":{"0":"Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","1":"Zweig I","2":"Klasse 9","3":"Realschule","4":"Bayern","5":"Deutschland","6":"Mathe","8":"Zweig II und III"},"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig II und III\/Fl\u00e4cheninhalt von Figuren"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/realschule\/klasse-9\/zweig-flaecheninhalt-figuren\/funktionale-abhaengigkeit","lastModified":{"date":"2017-01-20 10:05:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Lineare Gleichungssysteme","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zum Einsetzungsverfahren.","guid":"69171","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungssysteme\/lineare-gleichungssysteme","lastModified":{"date":"2017-08-23 16:46:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Gleichsetzungsverfahren","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"69174","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungssysteme\/gleichsetzungsverfahren-69174","lastModified":{"date":"2017-08-22 11:46:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Einsetzungsverfahren","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zum Gleichsetzungsverfahren.","guid":"69177","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungssysteme\/einsetzungsverfahren-69177","lastModified":{"date":"2017-08-22 11:45:58.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Additionsverfahren","description":"in Arbeit","guid":"69180","keywords":{"0":"Gleichungssysteme","1":"Terme und Gleichungen","2":"Mathe","3":"Lineare Gleichungssysteme","4":"Klasse 8","5":"Gymnasium","6":"Bayern","7":"Deutschland","10":"Klasse 9"},"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 8\/Lineare Gleichungssysteme","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Gymnasium\/Klasse 9\/Lineare Gleichungssysteme"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungssysteme\/additionsverfahren-69180","lastModified":{"date":"2017-02-17 11:56:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Unknackbar aber einfach zu merken! - Passw\u00f6rter Einfach Erkl\u00e4rt","description":"Das erste von f\u00fcnf Videos von Alexander Lehmann zum Thema Verschl\u00fcsselung und Datenschutz.","guid":"69491","keywords":["Datenschutz","Informatik, Mensch und Gesellschaft","Informatik"],"categories":["Informatik\/Informatik, Mensch und Gesellschaft\/Datenschutz"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/datenschutz\/unknackbar-einfach-merken-passwoerter-einfach-erklaert","lastModified":{"date":"2017-03-21 15:48:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Sicher Surfen mit HTTPS - Einfach erkl\u00e4rt!","description":"Das zweite von f\u00fcnf Videos von Alexander Lehmann zum Thema Verschl\u00fcsselung und Datenschutz.","guid":"72098","keywords":["Datenschutz","Informatik, Mensch und Gesellschaft","Informatik"],"categories":["Informatik\/Informatik, Mensch und Gesellschaft\/Datenschutz"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/datenschutz\/sicher-surfen-https-einfach-erklaert","lastModified":{"date":"2017-03-21 15:48:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Anonym im Internet surfen (Tor-Netzwerk)","description":"Das dritte von f\u00fcnf Videos von Alexander Lehmann zum Thema Verschl\u00fcsselung und Datenschutz.","guid":"72104","keywords":["Datenschutz","Informatik, Mensch und Gesellschaft","Informatik"],"categories":["Informatik\/Informatik, Mensch und Gesellschaft\/Datenschutz"],"link":"\/informatik\/daten-informationen\/datenschutz\/anonym-internet-surfen-tor-netzwerk","lastModified":{"date":"2017-03-21 16:01:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Sicher Kommunizieren - Einfach erkl\u00e4rt","description":"Das letzte von f\u00fcnf Videos von Alexander Lehmann zum Thema Verschl\u00fcsselung und Datenschutz.","guid":"72109","keywords":["Verschl\u00fcsselung","Informatik, Mensch und Gesellschaft","Informatik"],"categories":["Informatik\/Informatik, Mensch und Gesellschaft\/Verschl\u00fcsselung"],"link":"\/informatik\/verschluesselung\/sicher-kommunizieren-einfach-erklaert","lastModified":{"date":"2017-03-21 16:15:03.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Lernen mit Serlo.org","description":"","guid":"74224","keywords":["\u00dcber Serlo","Sonstiges","Mathe"],"categories":["Mathe\/Sonstiges\/\u00dcber Serlo"],"link":"\/mathe\/sonstiges\/ueber-serlo\/lernen-serlo-org","lastModified":{"date":"2017-09-05 14:33:56.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":4},{"title":"Virtuelles Wasser","description":"Finde heraus, was Virtuelles Wasser ist und wo Lena im Alltag Wasser verbraucht.","guid":"78245","keywords":["Globaler Wandel","Nachhaltigkeit"],"categories":["Nachhaltigkeit\/Globaler Wandel"],"link":"\/nachhaltigkeit\/globaler-wandel\/virtuelles-wasser-78245","lastModified":{"date":"2017-06-13 09:49:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Geometrische Grundformen","description":"Dieses Lernvideo wurde im Rahmen einer studentischen Projektarbeit erstellt von M. Brugger, K. Claussen und I.Wagner. Ver\u00f6ffentlicht unter  https:\/\/www.youtube.com\/watch?v=R_GDTjOhsHc\nunter der Lizenz CC-0 erstellt","guid":"78297","keywords":["R\u00e4umliche Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/geometrische-grundformen","lastModified":{"date":"2017-06-16 10:35:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":2},{"title":"Was ist ein Bruch?","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem \n            Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf \n            seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n            Schau dir vor diesem Video noch Teil 1 (Was ist ein Bruch? (Aufgabe)) an.","guid":"79597","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche-ist-bruch","lastModified":{"date":"2017-07-07 14:11:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":3,"revisionsCount":3},{"title":"Gemischte Zahl - unechter Bruch (Aufgabe)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\nWeiter geht es mit  Teil 2 (Gemischte Zahl - unechter Bruch)","guid":"79640","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/gemischte-zahl-unechter-bruch-aufgabe","lastModified":{"date":"2017-07-07 14:31:35.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":4},{"title":"Gemischte Zahl - unechter Bruch","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem \n            Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf \n            seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n            Schau dir vor diesem Video noch Teil 1 (Gemischte Zahl - unechter Bruch (Aufgabe)) an.","guid":"79719","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/gemischte-zahl-unechter-bruch","lastModified":{"date":"2017-07-07 14:32:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Br\u00fcche mit gleichem Wert - Erweitern und K\u00fcrzen (Aufgabe)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\nWeiter geht es mit  Teil 2 (Br\u00fcche mit gleichem Wert - Erweitern und K\u00fcrzen)","guid":"79731","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/brueche-gleichem-wert-erweitern-kuerzen-aufgabe","lastModified":{"date":"2017-07-07 14:14:36.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Br\u00fcche mit gleichem Wert - Erweitern und K\u00fcrzen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht. Schau dir vor diesem Video noch Teil 1 (Br\u00fcche mit gleichem Wert - Erweitern und K\u00fcrzen ...","guid":"79735","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/brueche-gleichem-wert-erweitern-kuerzen","lastModified":{"date":"2017-07-07 14:33:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Dezimalbruch, Dezimalzahl","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem \n            Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf \n            seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n            Schau dir vor diesem Video noch Teil 1 (Dezimalbruch, Dezimalzahl (Aufgabe)) an.","guid":"79745","keywords":["Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/umformen-bruechen-dezimalbrueche\/dezimalbruch-dezimalzahl","lastModified":{"date":"2017-07-07 14:43:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Dezimalbruch, Dezimalzahl (Aufgabe)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\nWeiter geht es mit  Teil 2 (Dezimalbruch, Dezimalzahl)","guid":"79747","keywords":["Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/umformen-bruechen-dezimalbrueche\/dezimalbruch-dezimalzahl-aufgabe","lastModified":{"date":"2017-08-21 15:40:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Prozent","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem \n            Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf \n            seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n            Schau dir vor diesem Video noch Teil 1 (Prozent (Aufgabe)) an.","guid":"79767","keywords":["Prozent- und Zinsrechnung","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/prozent-zinsrechnung\/prozent-79767","lastModified":{"date":"2017-07-07 15:12:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Prozent (Aufgabe)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\nWeiter geht es mit  Teil 2 (Prozent)","guid":"79768","keywords":["Prozent- und Zinsrechnung","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Prozent- und Zinsrechnung"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/prozent-zinsrechnung\/prozent-aufgabe","lastModified":{"date":"2017-07-07 15:11:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Menge der positiven rationalen Zahlen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem \n            Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf \n            seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"79776","keywords":["Zahlenmengen und Zahlengerade","Zahlen","Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Zahlenmengen, Rechenausdr\u00fccke und allgemeine Rechengesetze\/Zahlen\/Zahlenmengen und Zahlengerade"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/zahlenmengen-rechenausdruecke-allgemeine-rechengesetze\/zahlen\/zahlenmengen-zahlengerade\/menge-positiven-rationalen-zahlen","lastModified":{"date":"2017-07-07 15:19:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Br\u00fcche\/Kommazahlen vergleichen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem \n            Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf \n            seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n            Schau dir vor diesem Video noch Teil 1 (Br\u00fcche\/Kommazahlen vergleichen (Aufgabe)) an.","guid":"79780","keywords":["Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/umformen-bruechen-dezimalbrueche\/brueche\/kommazahlen-vergleichen","lastModified":{"date":"2017-07-07 15:43:28.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Br\u00fcche\/Kommazahlen vergleichen (Aufgabe)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\nWeiter geht es mit  Teil 2 (Br\u00fcche\/Kommazahlen vergleichen )","guid":"79781","keywords":["Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Umformen von Br\u00fcchen in Dezimalbr\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/umformen-bruechen-dezimalbrueche\/brueche\/kommazahlen-vergleichen-aufgabe","lastModified":{"date":"2017-07-07 15:44:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Globalisierung","description":"Das Video WissensWerte: Globalisierung wurde von WissensWerte Erkl\u00e4rfilme auf ihrem Youtube-Kanal ver\u00f6ffentlicht.","guid":"80023","keywords":["Globalisierung","Politik"],"categories":["Politik\/Globalisierung"],"link":"\/politik\/globalisierung\/globalisierung","lastModified":{"date":"2017-07-10 15:59:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Winkel bezeichnen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht\u0027s mit Winkel messen.            ","guid":"81758","keywords":["Winkel","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Winkel"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/winkel\/winkel-bezeichnen","lastModified":{"date":"2017-08-21 17:49:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":6},{"title":"Winkel messen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht\u0027s mit Winkel zeichnen.","guid":"81833","keywords":["Winkel","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Winkel"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/winkel\/winkel-messen","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:20:34.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Winkel zeichnen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht\u0027s mit Winkelarten.","guid":"81835","keywords":["Winkel","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Winkel"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/winkel\/winkel-zeichnen","lastModified":{"date":"2017-08-21 15:42:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Winkelarten","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"81837","keywords":["Winkel","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Winkel"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/winkel\/winkelarten","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:20:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Scheitel- und Nebenwinkel (Aufgabe) ","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\nWeiter geht es mit  Teil 2: Scheitel- und Nebenwinkel (Erkl\u00e4rung und L\u00f6sung)","guid":"81849","keywords":["Winkel","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Winkel"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/winkel\/scheitel-nebenwinkel-aufgabe","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:21:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Scheitel- und Nebenwinkel (Erkl\u00e4rung und L\u00f6sung)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht. Schau dir vor diesem Video noch Teil 1: Scheitel- und Nebenwinkel (Aufgabe) an.","guid":"81851","keywords":["Winkel","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Winkel"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/winkel\/scheitel-nebenwinkel-erklaerung-loesung","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:21:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Abstand eines Punktes zu einer Geraden (Aufgabe)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\nWeiter geht es mit  Teil 2 Abstand eines Punktes zu einer Geraden (Erkl\u00e4rung)","guid":"81886","keywords":["Geraden, Strecken und Halbgeraden","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Geraden, Strecken und Halbgeraden"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/geraden-strecken-halbgeraden\/abstand-punktes-einer-geraden-aufgabe","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:19:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Abstand eines Punktes zu einer Geraden (Erkl\u00e4rung)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht. Schau dir vor diesem Video noch Teil 1 Abstand eines Punktes zu einer Geraden (Aufgabe) an.","guid":"81888","keywords":["Geraden, Strecken und Halbgeraden","Grundbegriffe","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Grundbegriffe\/Geraden, Strecken und Halbgeraden"],"link":"\/mathe\/geometrie\/grundbegriffe\/geraden-strecken-halbgeraden\/abstand-punktes-einer-geraden-erklaerung","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:19:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Sekante, Tangente, Passante","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"81893","keywords":["Tangenten und Sekanten am Kreis","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Tangenten und Sekanten am Kreis"],"link":"\/mathe\/geometrie\/tangenten-sekanten-kreis\/sekante-tangente-passante","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:18:55.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Punktmengen am Kreis","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem \n            Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf \n            seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"81896","keywords":["Kreise und Kreisteile","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe","Berechnungen am Kreis","Zweig II und III","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Kreise und Kreisteile","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Berechnungen am Kreis"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/kreise-kreisteile\/punktmengen-kreis","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:17:16.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Dreieckskonstruktion mit dem SSS-Satz","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82278","keywords":["Konstruktion von geometrischen Objekten","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/dreieckskonstruktion-dem-sss-satz","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:27:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Dreieckskonstruktion mit dem SWS-Satz","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82280","keywords":["Konstruktion von geometrischen Objekten","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/dreieckskonstruktion-dem-sws-satz","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:28:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Dreieckskonstruktion mit dem WSW-Satz","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82282","keywords":["Konstruktion von geometrischen Objekten","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/dreieckskonstruktion-dem-wsw-satz","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:29:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Dreieckskonstruktion mit dem SSWg-Satz ( SsW-Satz)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82284","keywords":["Konstruktion von geometrischen Objekten","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/dreieckskonstruktion-dem-sswg-satz-ssw-satz","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:31:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Dreiecke bezeichnen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82288","keywords":["Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","Dreieck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/dreieck-allgemein-besondere-dreiecke\/dreiecke-bezeichnen","lastModified":{"date":"2017-08-22 10:36:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Seiten-, Winkelbeziehung, Dreiecksungleichung (Aufgabe)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht. Im Video wird auf das Video zur Bezeichnung von Dreiecken verwiesen. Weiter geht es mit Teil 2: Seiten-, Winkelbeziehung, ...","guid":"82294","keywords":["Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","Dreieck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/dreieck-allgemein-besondere-dreiecke\/seiten-winkelbeziehung-dreiecksungleichung-aufgabe","lastModified":{"date":"2017-08-22 11:26:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Seiten-, Winkelbeziehung, Dreiecksungleichung (Erkl\u00e4rung und L\u00f6sung)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht. Im Video wird auf das Video zur Bezeichnung von Dreiecken verwiesen. Schau dir vor diesem Video noch Teil 1: Seiten-, ...","guid":"82296","keywords":["Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","Dreieck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/dreieck-allgemein-besondere-dreiecke\/seiten-winkelbeziehung-dreiecksungleichung-erklaerung-loesung","lastModified":{"date":"2017-08-22 11:26:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":4},{"title":"Viereck (nichtsymmetrisch) konstruieren","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82302","keywords":["Konstruktion von geometrischen Objekten","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Konstruktion von geometrischen Objekten"],"link":"\/mathe\/geometrie\/konstruktion-geometrischen-objekten\/viereck-nichtsymmetrisch-konstruieren","lastModified":{"date":"2017-08-22 11:31:02.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Eigenschaften Trapez (Aufgabe)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  Teil 2: Eigenschaften Trapez (Erkl\u00e4rung und L\u00f6sung).","guid":"82304","keywords":["Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Viereck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/parallelogramm-raute-drachenviereck-trapez\/eigenschaften-trapez-aufgabe","lastModified":{"date":"2017-08-22 12:41:54.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":2,"revisionsCount":3},{"title":"Eigenschaften Trapez (Erkl\u00e4rung und L\u00f6sung)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht. \n\nSchau dir vor diesem Video noch Teil 1: Eigenschaften Trapez (Aufgabe) an.","guid":"82306","keywords":["Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Viereck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/parallelogramm-raute-drachenviereck-trapez\/eigenschaften-trapez-erklaerung-loesung","lastModified":{"date":"2017-08-22 11:38:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Eigenschaften gleichschenkliges Trapez","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82313","keywords":["Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Viereck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/parallelogramm-raute-drachenviereck-trapez\/eigenschaften-gleichschenkliges-trapez","lastModified":{"date":"2017-08-22 12:44:25.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Eigenschaften Drachenviereck","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82315","keywords":["Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Viereck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/parallelogramm-raute-drachenviereck-trapez\/eigenschaften-drachenviereck","lastModified":{"date":"2017-08-22 12:48:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Eigenschaften Parallelogramm","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82317","keywords":["Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez","Viereck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Viereck\/Parallelogramm, Raute, Drachenviereck und Trapez"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/viereck\/parallelogramm-raute-drachenviereck-trapez\/eigenschaften-parallelogramm","lastModified":{"date":"2017-08-22 12:49:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Normalparabel","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zur verschobenen Normalparabel.","guid":"82320","keywords":["Parabeln","Quadratische Funktionen - Parabeln","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Parabeln"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/parabeln\/normalparabel","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:16:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Verschobene Normalparabel","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zum \u00d6ffnungsfaktor.","guid":"82322","keywords":["Parabeln","Quadratische Funktionen - Parabeln","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Parabeln"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/parabeln\/verschobene-normalparabel","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:15:42.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Scheitelform allgemein","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zum Berechnen der Scheitelkoordinaten.","guid":"82325","keywords":["Parabeln","Quadratische Funktionen - Parabeln","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Parabeln"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/parabeln\/scheitelform-allgemein","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:12:12.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Berechnen der Scheitelkoordinaten","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zum Bestimmen der Parabelgleichung.","guid":"82327","keywords":["Parabeln","Quadratische Funktionen - Parabeln","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Parabeln"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/parabeln\/berechnen-scheitelkoordinaten","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:19:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Parabelgleichung bestimmen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zur funktionalen Abh\u00e4ngigkeit bei quadratischen Funktionen.","guid":"82329","keywords":["Parabeln","Quadratische Funktionen - Parabeln","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Parabeln"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/parabeln\/parabelgleichung-bestimmen","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:20:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Funktionaler Zusammenhang bei quadratischen Funktionen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82331","keywords":["Funktionsterm einer quadratischen Funktion","Quadratische Funktionen - Parabeln","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe","Quadratische Funktionen","Reelle Funktionen","Klasse 11","FOS - nicht technisch","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Funktionsterm einer quadratischen Funktion","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS - nicht technisch\/Klasse 11\/Reelle Funktionen\/Quadratische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/funktionsterm-quadratischen-funktion\/funktionaler-zusammenhang-quadratischen-funktionen","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:09:04.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"\u00d6ffnungsfaktor einer Parabel","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zur Scheitelform allgemein.","guid":"82337","keywords":["Parabeln","Quadratische Funktionen - Parabeln","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Quadratische Funktionen - Parabeln\/Parabeln"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/quadratische-funktionen-parabeln\/parabeln\/oeffnungsfaktor-parabel","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:14:39.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Quadratische Gleichungen l\u00f6sen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zur Diskriminanten.","guid":"82343","keywords":["Quadratische Gleichungen","Gleichungen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Quadratische Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/quadratische-gleichungen\/quadratische-gleichungen-loesen","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:29:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Diskriminante","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zu quadratischen Gleichungssystemen.","guid":"82345","keywords":["Quadratische Gleichungen","Gleichungen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Quadratische Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/quadratische-gleichungen\/diskriminante","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:28:51.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Quadratisches Gleichungssystem","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82347","keywords":["Quadratische Gleichungen","Gleichungen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Quadratische Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/quadratische-gleichungen\/quadratisches-gleichungssystem","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:27:22.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Volumen und Oberfl\u00e4che eines Prismas","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82352","keywords":["Volumenberechnung","R\u00e4umliche Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Volumenberechnung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/volumenberechnung\/volumen-oberflaeche-prismas","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:49:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Volumen und Oberfl\u00e4che eines Zylinders","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82354","keywords":["Volumenberechnung","R\u00e4umliche Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/R\u00e4umliche Figuren\/Volumenberechnung"],"link":"\/mathe\/geometrie\/raeumliche-figuren\/volumenberechnung\/volumen-oberflaeche-zylinders","lastModified":{"date":"2017-08-22 13:51:15.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Br\u00fcche addieren und subtrahieren","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82383","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/brueche-addieren-subtrahieren","lastModified":{"date":"2017-08-23 09:55:11.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Br\u00fcche multiplizieren","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82385","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/brueche-multiplizieren","lastModified":{"date":"2017-08-23 10:11:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Br\u00fcche dividieren","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82387","keywords":["Br\u00fcche","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Br\u00fcche"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/brueche\/brueche-dividieren","lastModified":{"date":"2017-08-23 10:23:21.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Relative H\u00e4ufigkeit","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82389","keywords":["Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit","Stochastik","Mathe"],"categories":["Mathe\/Stochastik\/Relative H\u00e4ufigkeit und Wahrscheinlichkeit"],"link":"\/mathe\/stochastik\/relative-haeufigkeit-wahrscheinlichkeit\/relative-haeufigkeit-82389","lastModified":{"date":"2017-08-23 10:34:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Term und Termwert","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zum Addieren und Subtrahieren von Termen.","guid":"82391","keywords":["Terme allgemein","Terme und Variablen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Terme allgemein"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/terme-allgemein\/term-termwert","lastModified":{"date":"2017-08-23 10:50:46.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Terme addieren und subtrahieren","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zum Multiplizieren von Termen.","guid":"82393","keywords":["Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","Terme und Variablen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/zusammenfassen-ausmultiplizieren-faktorisieren\/terme-addieren-subtrahieren","lastModified":{"date":"2017-08-23 13:36:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Binomische Formeln","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82396","keywords":["Binomische Formeln","Terme und Variablen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Binomische Formeln"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/binomische-formeln\/binomische-formeln-82396","lastModified":{"date":"2017-08-23 10:59:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Summenterme multiplizieren","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zu den binomischen Formeln.","guid":"82402","keywords":["Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","Terme und Variablen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/zusammenfassen-ausmultiplizieren-faktorisieren\/summenterme-multiplizieren","lastModified":{"date":"2017-08-23 13:20:01.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Ausmultiplizieren und Ausklammern","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zum Multiplizieren von Summentermen.","guid":"82404","keywords":["Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","Terme und Variablen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/zusammenfassen-ausmultiplizieren-faktorisieren\/ausmultiplizieren-ausklammern","lastModified":{"date":"2017-08-23 13:30:27.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Klammern aufl\u00f6sen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zum Ausmultiplizieren und Ausklammern.","guid":"82406","keywords":["Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","Terme und Variablen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/zusammenfassen-ausmultiplizieren-faktorisieren\/klammern-aufloesen","lastModified":{"date":"2017-08-23 13:33:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Terme multiplizieren","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zum Aufl\u00f6sen von Klammern.","guid":"82409","keywords":["Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren","Terme und Variablen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Terme und Variablen\/Zusammenfassen, Ausmultiplizieren, Faktorisieren"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/terme-variablen\/zusammenfassen-ausmultiplizieren-faktorisieren\/terme-multiplizieren","lastModified":{"date":"2017-08-23 13:34:44.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Lineare Funktionen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  Funktionsgleichungen und Nullstellen von linearen Funktionen.","guid":"82413","keywords":["Lineare Funktionen - Geraden","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/lineare-funktionen","lastModified":{"date":"2017-08-23 14:25:13.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Funktionsgleichung, Nullstelle einer linearen Funktion","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zur Ursprungsgerade.","guid":"82417","keywords":["Lineare Funktionen - Geraden","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/funktionsgleichung-nullstelle-linearen-funktion","lastModified":{"date":"2017-08-23 14:25:41.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Ursprungsgerade","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zur Normalform der linearen Funktion.","guid":"82420","keywords":["Lineare Funktionen - Geraden","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/ursprungsgerade","lastModified":{"date":"2017-08-23 14:26:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Lineare Funktion - Normalform","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zur Berechnung der Steigung m.","guid":"82424","keywords":["Lineare Funktionen - Geraden","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/lineare-funktion-normalform","lastModified":{"date":"2017-08-23 14:26:37.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Steigung m berechnen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zu Parallelen zur x-\/y-Achse als Funktionsgleichung.","guid":"82427","keywords":["Lineare Funktionen - Geraden","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/steigung-m-berechnen","lastModified":{"date":"2017-08-23 14:27:06.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Parallele zur x-\/ y-Achse","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  dem Video zu parallelen \u0026amp; orthogonalen Geraden.","guid":"82429","keywords":["Lineare Funktionen - Geraden","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/parallele-x\/y-achse","lastModified":{"date":"2017-08-23 14:27:33.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Parallele \u0026 Orthogonale Geraden","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82431","keywords":["Lineare Funktionen - Geraden","Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","Funktionen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Lineare Funktionen - Geraden"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/lineare-funktionen-geraden\/parallele-orthogonale-geraden","lastModified":{"date":"2017-08-23 14:23:47.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Bruchteile von Gr\u00f6\u00dfen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82832","keywords":["Rechnen mit Br\u00fcchen","Bruchrechnen und Dezimalzahlen","Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Zahlen und Gr\u00f6\u00dfen\/Bruchrechnen und Dezimalzahlen\/Rechnen mit Br\u00fcchen"],"link":"\/mathe\/zahlen-groessen\/bruchrechnen-dezimalzahlen\/rechnen-bruechen\/bruchteile-groessen","lastModified":{"date":"2017-08-28 15:25:26.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Lineare Gleichungen - \u00c4quivalenzumformungen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter gehts mit Lineare Gleichungen mit Klammern l\u00f6sen.","guid":"82834","keywords":["Lineare Gleichungen","Gleichungen","Terme und Gleichungen","Mathe","Lineare Gleichungen und Ungleichungen","Zweig I","Klasse 8","Realschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Lineare Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Lineare Gleichungen und Ungleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/lineare-gleichungen\/lineare-gleichungen-aequivalenzumformungen","lastModified":{"date":"2017-08-28 15:46:32.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":3},{"title":"Gleichungen mit Klammern l\u00f6sen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  Geometrische Probleme mit Gleichungen l\u00f6sen.","guid":"82838","keywords":["Lineare Gleichungen","Gleichungen","Terme und Gleichungen","Mathe","Lineare Gleichungen und Ungleichungen","Zweig I","Klasse 8","Realschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Lineare Gleichungen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 8\/Zweig I\/Lineare Gleichungen und Ungleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/lineare-gleichungen\/gleichungen-klammern-loesen","lastModified":{"date":"2017-08-28 15:47:08.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Geometrische Probleme mit Gleichungen l\u00f6sen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  (Lineare) Ungleichungen.","guid":"82840","keywords":["Lineare Gleichungen","Gleichungen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Lineare Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/lineare-gleichungen\/geometrische-probleme-gleichungen-loesen","lastModified":{"date":"2017-08-28 15:47:50.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"(Lineare) Ungleichungen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  UND-Verkn\u00fcpfungen bei Ungleichungen.","guid":"82843","keywords":["Lineare Gleichungen","Gleichungen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Lineare Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/lineare-gleichungen\/lineare-ungleichungen","lastModified":{"date":"2017-08-28 15:48:49.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"UND-Verkn\u00fcpfungen bei Ungleichungen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  ODER -Verkn\u00fcpfung bei Ungleichungen.","guid":"82845","keywords":["Lineare Gleichungen","Gleichungen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Lineare Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/lineare-gleichungen-verknuepfungen-ungleichungen","lastModified":{"date":"2017-08-28 15:49:18.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"ODER-Verkn\u00fcpfung bei Ungleichungen","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"82848","keywords":["Lineare Gleichungen","Gleichungen","Terme und Gleichungen","Mathe"],"categories":["Mathe\/Terme und Gleichungen\/Gleichungen\/Lineare Gleichungen"],"link":"\/mathe\/terme-gleichungen\/gleichungen\/lineare-gleichungen-verknuepfung-ungleichungen","lastModified":{"date":"2017-08-28 15:44:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Tangens am Einheitskreis","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.\n\nWeiter geht es mit  Sinus und Kosinus am Einheitskreis.","guid":"82856","keywords":["Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","Sinus, Kosinus und Tangens","Geometrie","Mathe","Trigonometrische Funktionen","Klasse 12","FOS Technik","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens am Einheitskreis","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/sinus-kosinus-tangens\/sinus-kosinus-tangens-einheitskreis\/tangens-einheitskreis","lastModified":{"date":"2017-08-28 17:17:31.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":2},{"title":"Beziehungen zwischen Sinus, Kosinus und Tangens","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"83523","keywords":{"0":"Trigonometrische Funktionen","1":"Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften","2":"Funktionen","3":"Mathe","5":"Klasse 12","6":"FOS Technik","7":"Bayern","8":"Deutschland"},"categories":["Mathe\/Funktionen\/Wichtige Funktionstypen und ihre Eigenschaften\/Trigonometrische Funktionen","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/funktionen\/wichtige-funktionstypen-ihre-eigenschaften\/trigonometrische-funktionen\/beziehungen-zwischen-sinus-kosinus-tangens","lastModified":{"date":"2017-09-01 09:44:40.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Fl\u00e4cheninhalt allgemeines Dreieck mit dem Sinus","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"83525","keywords":["Sinus, Kosinus und Tangens im rechtwinkligen Dreieck","Sinus, Kosinus und Tangens","Geometrie","Mathe","Trigonometrische Funktionen","Klasse 12","FOS Technik","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Sinus, Kosinus und Tangens\/Sinus, Kosinus und Tangens im rechtwinkligen Dreieck","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/FOS Technik\/Klasse 12\/Trigonometrische Funktionen"],"link":"\/mathe\/geometrie\/sinus-kosinus-tangens\/sinus-kosinus-tangens-rechtwinkligen-dreieck\/flaecheninhalt-allgemeines-dreieck-dem-sinus","lastModified":{"date":"2017-09-01 09:47:38.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Kreiszahl, Kreisumfang, Kreisfl\u00e4che und Kreissegment","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"83577","keywords":["Kreise und Kreisteile","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe","Berechnungen am Kreis","Zweig II und III","Klasse 10","Realschule","Bayern","Deutschland"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Kreise und Kreisteile","Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 10\/Zweig II und III\/Berechnungen am Kreis"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/kreise-kreisteile\/kreiszahl-kreisumfang-kreisflaeche-kreissegment","lastModified":{"date":"2017-09-01 13:42:10.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"H\u00f6he im gleichschenkligen Dreieck","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"83579","keywords":["Dreieck allgemein und besondere Dreiecke","Dreieck","Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Dreiecke, Vierecke, Kreise und andere ebene Figuren\/Dreieck\/Dreieck allgemein und besondere Dreiecke"],"link":"\/mathe\/geometrie\/dreiecke-vierecke-kreise-andere-ebene-figuren\/dreieck\/dreieck-allgemein-besondere-dreiecke\/hoehe-gleichschenkligen-dreieck","lastModified":{"date":"2017-09-01 13:45:09.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Raumdiagonale im Quader","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"83581","keywords":["Raumgeomtrie","Zweig I","Klasse 9","Realschule","Bayern","Deutschland","Mathe"],"categories":["Mathe\/Deutschland\/Bayern\/Realschule\/Klasse 9\/Zweig I\/Raumgeomtrie"],"link":"\/mathe\/deutschland\/bayern\/realschule\/klasse-9\/zweig-raumgeomtrie\/raumdiagonale-quader","lastModified":{"date":"2017-09-01 13:48:00.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1},{"title":"Vierstreckensatz (Strahlensatz)","description":"Dieses Video wurde von Sebastian Schmidt f\u00fcr seinen Unterricht nach dem Konzept Flipped-Classroom erstellt und wurde auf seinem Kanal auf Youtube ver\u00f6ffentlicht.","guid":"83583","keywords":["Strahlensatz oder Vierstreckensatz, \u00c4hnlichkeit","Geometrie","Mathe"],"categories":["Mathe\/Geometrie\/Strahlensatz oder Vierstreckensatz, \u00c4hnlichkeit"],"link":"\/mathe\/geometrie\/strahlensatz-vierstreckensatz-aehnlichkeit\/vierstreckensatz-strahlensatz","lastModified":{"date":"2017-09-01 13:51:05.000000","timezone_type":3,"timezone":"Europe\/Berlin"},"authorsCount":1,"revisionsCount":1}]